<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 27</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 27</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1877, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e5911"><!-- azsw2e-l9t27 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e5911-Hd1e101">Titulus 27</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e5911-Hd1e103" type="question-title">Ad legem Iuliam repetundarum</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5911-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5911-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5911-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5911-Rd1e112">Imperatores
            Gratianus, Valentinianus, Theodosius</ref> Ut unius poena metus possit
            esse multorum, ducem qui male egit ad provinciam quam nudaverat cum
            custodia competenti ire praecipimus, ut non solum, quod eius non dicam
            domesticus, sed manipularius et minister accepit, verum etiam quod
            ipse a provincialibus nostris rapuit aut sustulit, in quadruplum invitus
            exsolvat. * GRAT. VALENTIN. ET THEODOS. AAA. MATRONIANO DUCI ET PRAES.
            ISAURIAE.*&lt;A 382 D.PRID.ID.IUN.CONSTANTINOPOLI ANTONIO ET SYAGRIO
            CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5911-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5911-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5911-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5911-Rd1e122">Imperatores
            Gratianus, Valentinianus, Theodosius</ref> Sciant iudices super admissis
            propriis aut a se aut ab heredibus suis poenam esse repetendam. *
            GRAT. VALENTIN. ET THEODOS. AAA. FLORO PP. *&lt;A 382 D.X K.SEPT.ANTONIO
            ET SYAGRIO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5911-Dd1e126">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5911-Hd1e128">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5911-d1e130">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5911-Rd1e132">Imperatores
            Gratianus, Valentinianus, Theodosius</ref> Omnes cognitores et iudices
            a pecuniis atque patrimoniis manus abstineant neque alienum iurgium
            putent suam praedam. Etenim privatarum quoque litium cognitor idemque
            mercator statutam legibus cogetur subire iacturam * GRAT. VALENTIN.
            ET THEODOS. AAA. MARCELLINO. *&lt;A 383 D.PRID.NON.APRIL.MEDIOLANI
            MEROBAUDE II ET SATURNINO CONSS. &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5911-Dd1e137">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5911-Hd1e139">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5911-d1e141">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5911-Rd1e143">Imperatores
            Gratianus, Valentinianus, Theodosius</ref> Iubemus hortamur, ut, si
            quis forte honoratorum decurionum possessorum, postremo etiam colonorum
            aut cuiuslibet ordinis a iudice fuerit aliqua ratione concussus, si
            quis scit venalem de iure fuisse sententiam, si quis poenam vel pretio
            remissam vel vitio cupiditatis ingestam, si quis postremo quacumque
            de causa improbum iudicem potuerit approbare, is vel administrante
            eo vel post administrationem depositam in publicum prodeat, crimen
            deferat, delatum approbet, cum probaverit, et victoriam reportaturus
            et gloriam. * GRAT. VALENTIN. ET THEODOS. AAA. ET ARCAD. A. EDICTUM
            AD P *&lt;A 386 D.X K.IUL.CONSTANTINOPOLI HONORIO NP.ET EUODIO CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5911-Dd1e147">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5911-Hd1e149">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5911-d1e151">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5911-Rd1e153">Imperatores
            Valentinianus, Theodosius, Arcadius</ref>  Unusquisque procurator,
            praepositus gynaecei, tabularius susceptor colonus vel quicumque se
            a comite domorum meminerit esse concussum, cum ipse cui pecuniam numeraverit
            administratione decesserit, intra anni spatia ad iudicium spectabilitatis
            tuae quidquid dederit repetiturus occurrat, ut prosit pensionibus,
            quidquid ille reddiderit. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5911-d1e156" n="1">
            Sin vero ex tempore depositae administrationis praestituti
            temporis curricula transfluxerint, nulla vox advocationis emergat,
            sed ipsos procuratores praepositos colonos tabularios susceptores
            obnoxios ad solutionem volumus artari. * VALENTIN. THEODOS. ET ARCAD.
            AAA. SEVERINO COM. RER. PRIVAT *&lt;A 390 D. PRID. NON. IUN. MEDIOLANI
            VALENTINIANO A. IIII ET NEOTERIO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5911-Dd1e160">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5911-Hd1e162">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5911-d1e164">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5911-Rd1e166">Imperatores
            Theodosius, Valentinianus</ref>  Sancimus eiusmodi viros ad provincias
            regendas accedere, qui honoris insignia non ambitione vel pretio,
            sed probatae vitae et amplitudinis tuae solent testimonio promoveri,
            ita sane ut, quibus hi honores per sedis tuae vel nostram fuerint
            electionem commissi, iurati inter gesta depromant se pro administrationibus
            sortiendis neque dedisse quippiam neque daturos umquam postmodum fore,
            sive per se sive per interpositam in fraudem legis sacramentique personam,
            aut donationis venditionisve titulo aut alio velamento cuiuscumque
            contractus, et ob hoc exceptis salariis nihil penitus tam in administratione
            positos quam post depositum officium pro aliquo praestito beneficio
            tempore administrationis, quam gratuito meruerint, accepturos. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5911-d1e169" n="1">
            Et licet neminem divini timoris contemnendo iureiurando arbitramur
            immemorem, ut saluti propriae ullum commodum anteponat, tamen, ut
            ad salutis timorem et necessitas periculi subiungatur, tunc si quis
            ausus fuerit praebita sacramenta neglegere, non modo adversus accipientem,
            sed etiam adversus dantem accusandi cunctis tamquam crimen publicum
            concedimus facultatem, quadrupli poena eo qui convictus fuerit modis
            omnibus feriendo. * THEODOS. ET VALENTIN. AA. FLORENTIO PP. *&lt;A
            439 D. VI K. DEC. CONSTANTINOPOLI THEODOSIO A. XVII ET FESTO CONSS.&gt;
            

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>