<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 29</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 29</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1892, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e2164"><!-- azsw2e-l4t29 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e2164-Hd1e101">Titulus 29</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e2164-Hd1e103" type="question-title">Ad senatus consultum Velleianum</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2164-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2164-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2164-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2164-Rd1e112">Imperator
            Antoninus</ref> Mulieribus, quae alienam obligationem suscipiunt aut
            in se transferunt, si id contrahentes non ignorant, senatus consulto
            subvenitur. Sed si pro aliis, cum obligatae non essent, pecuniam exsolvunt,
            intercessione cessante repetitio nulla est * ANT. A. LUCILLAE. *&lt;A
            212 PP. NON. DEC. CARVITI DUOBUS ASPRIS CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2164-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2164-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2164-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2164-Rd1e122">Imperator
            Antoninus</ref> Frustra senatus consulti exceptione, quod de intercessionibus
            feminarum factum est, uti temptasti, quoniam principaliter ipsa debitrix
            fuisti. Eius enim senatus consulti exceptio tunc mulieri datur, cum
            principaliter ipsa nihil debet, sed pro alio debitore apud creditorem
            eius intercessit: sin autem pro creditore suo aliis se obligaverunt
            vel ab eo se vel debitorem suum delegari passae sunt, huiusmodi senatus
            consulti auxilium non habent * ANT. A. NEPOTIANAE. *&lt;A 213 PP.
            III ID. AUG. ANTONINO A. IIII ET BALBINO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2164-Dd1e126">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2164-Hd1e128">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2164-d1e130">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2164-Rd1e132">Imperator
            Antoninus</ref> Si, cum ipse mutuam pecuniam acciperes, mater tua
            contra amplissimi ordinis consultum fidem suam interposuit, exceptione
            tueri potest. * ANT. A. SERVATO. *&lt;A 213 PP. III ID. AUG. ANTONINO
            A. IIII ET BALBINO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2164-Dd1e137">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2164-Hd1e139">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2164-d1e141">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2164-Rd1e143">Imperator
            Alexander Severus</ref>  Senatus consultum locum habet, sive eam obligationem,
            quae in alterius persona constitit, mulier in se transtulerit vel
            participaverit sive, cum alius pecuniam acciperet, ipsa se constituit
            ab initio ream, quod et in rerum earum pro aliis obligationibus admissum
            est. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2164-d1e146" n="1">
            Sed si praedia tua annis maior viginti quinque vendidisti
            et pro marito pecuniam solvisti, deficit auxilium senatus consulti.
            * ALEX. A. ALEXANDRIAE. *&lt;A 223 PP. VI K. IAN. MAXIMO II ET AELIANO
            CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2164-Dd1e150">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2164-Hd1e152">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2164-d1e154">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2164-Rd1e156">Imperator
            Alexander Severus</ref> Si sine voluntate tua res tuae a marito tuo
            pignori datae sunt, non tenentur. Quod si consensisti obligationi
            sciente creditrice, auxilio senatus consulti uti potes. Quod si patientiam
            praestitisti, ut quasi suas res maritus obligaret, decipere voluisti
            mutuam pecuniam dantem et ideo tibi non succurretur senatus consulto,
            quo infirmitati, non calliditati mulierum consultum es * ALEX. A.
            POPILIAE. *&lt;A 224 D. XV K. IUL. IULIANO ET CRISPINO CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2164-Dd1e160">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2164-Hd1e162">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2164-d1e164">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2164-Rd1e166">Imperator
            Alexander Severus</ref>  Si mater, cum filiorum suorum gereret patrimonium,
            tutoribus eorum securitatem promiserit et fideiussorem praestiterit
            vel pignora dederit, quoniam quodammodo suum negotium gessisse videtur,
            senatus consulti auxilio neque ipsa neque fideiussor ab ea praestitus
            neque res eius pigneratae adiuvantur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2164-d1e169" n="1">
            Sin autem tutore se excusare volente ipsa se interposuit
            indemnitatem ei repromittens, auxilio senatus consulti uti minime
            prohibetur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2164-d1e172" n="2">
            Sin vero tutores petiit et sponte periculum suscepit, quominus
            teneatur, auctoritate iuris tuetur. * ALEX. A. TORQUATO. *&lt;A 228
            PP. VI ID. OCT. MODESTO ET PROBO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2164-Dd1e176">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2164-Hd1e178">7</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2164-d1e180">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2164-Rd1e182">Imperator
            Gordianus</ref> Si sciens creditor a marito propter proprium debitum
            fundum mulieris, licet ea consentiente, pignori accepit, propter senatus
            consulti auxilium vendendo eum dominium mulieri auferre nequivit,
            nec tibi necesse est praestito pretio emptori vindicare, si matri
            heres extitisti. * GORD. A. VIVIANO. *&lt;A 238 PP. XII K. OCT. PIO
            ET PONTIANO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2164-Dd1e186">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2164-Hd1e188">8</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2164-d1e190">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2164-Rd1e192">Imperator
            Gordianus</ref>  Si paternam obligationem non tantum masculini sexus,
            verum etiam filiae emancipatae in se receperunt, quamvis filiae virilibus
            obligationibus eximantur propter exceptionem, quae ex senatus consulto
            velleiano descendit, tamen filios in id quod se obligaverunt teneri
            filiarumque subducta persona patrem in id conveniri posse, in quo
            conveniretur, si filiae non intercessissent, dubium non est. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2164-d1e195" n="1">
            Pignora tamen patris, etsi in posteriorem obligationem accepta
            sunt, sine dubio tenentur: sed et si in priore fuerunt, quatenus ad
            patrem per restitutoriam actionem redit, hactenus tenebuntur. * GORD.
            A. TRYPHONI. *&lt;A 238 PP. NON. OCT. PIO ET PONTIANO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2164-Dd1e199">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2164-Hd1e201">9</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2164-d1e203">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2164-Rd1e205">Imperator
            Gordianus</ref> Quamvis pro alio solvere possit mulier, tamen si praecedente
            obligatione, quam senatus consultum de intercessionibus efficacem
            esse non sinit, solutionem fecerit eius senatus consulti beneficio
            munitam se ignorans, locum habet repetitio. * GORD. A. PROCULO. *&lt;A
            239 PP. NON. IUL. GORDIANO A. ET AVIOLA CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2164-Dd1e210">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2164-Hd1e212">10</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2164-d1e214">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2164-Rd1e216">Imperator
            Philippus</ref> Si adversarius tuus non cum marito tuo, sed tecum
            negotium gessit, reliqua conductionis, quae dicis esse contracta,
            obtentu eiusmodi obligationum non potes recusare. Enimvero si, cum
            eosdem fundos non tibi, sed marito tuo locaret, personam tuam ut idoneam
            secutus est, beneficio amplissimi ordinis, quod est factum de intercessionibus
            feminarum, te tueri potes * PHILIPP. A. ET PHILIPP. C. TRYPHAENAE.
            *&lt;A 244 PP. XVIII K. SEPT. PEREGRINO ET AEMILIANO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2164-Dd1e220">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2164-Hd1e222">11</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2164-d1e224">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2164-Rd1e226">Imperator
            Philippus</ref> Etiam constante matrimonio ius hypothecarum seu pignorum
            marito remitti posse exploarati iuris est. * PHILIPP. A. THEODORAE.
            *&lt;A 244 PP. VIII K. OCT. PEREGRINO ET AEMILIANO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2164-Dd1e230">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2164-Hd1e232">12</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2164-d1e234">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2164-Rd1e236">Imperatores
            Valerianus, Gallienus</ref> Si dotare filiam volens genero res tuas
            obligasti, pertinere ad te beneficium senatus consulti falso putas:
            hanc enim causam ab eo beneficio esse removendam prudentes viri putaverunt.
            * VALER. ET GALLIEN. AA. SEPIDUCAE. *&lt;A 258 PP. VIIII K. MART.
            TUSCO ET BASSO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2164-Dd1e240">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2164-Hd1e242">13</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2164-d1e244">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2164-Rd1e246">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si fenebris pecunia iuxta fidem veri
            a creditore tibi data est, sive tota quantitas fenoris sive pars eius
            in usum mariti processisse proponatur, decreto patrum non adiuvaris,
            licet creditor causam contractus non ignoraverit. * DIOCL. ET MAXIM.
            AA. CONDIANAE. *&lt;A 290 D. III K. SEPT. IPSIS IIII ET III AA. CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2164-Dd1e250">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2164-Hd1e252">14</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2164-d1e254">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2164-Rd1e256">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Mulierem contra senatus consulti velleiani
            auctoritatem non posse intercedere eademque exceptione fideiussorem
            eius uti posse iuris auctoritas probat. Unde si mater tua marito quondam
            suo heres non extitit, satis idoneae exceptionis remedio tuta est
            * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. BASILISSAE. *&lt;A 294 PP. VIII K. APRIL.
            BYZANTII CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2164-Dd1e260">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2164-Hd1e262">15</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2164-d1e264">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2164-Rd1e266">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si uxor pro marito contra senatus consultum
            intercessura te rogavit mandatorio nomine pro ea tuam fidem adstringere,
            initio contractus per exceptionis auxilium obligationi tuae cohaesit
            securitas, qua conventus defendi potes. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET
            CC. AGRIPPINO. *&lt;A 294 PP. XVIII K. IUN. SIRMI CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2164-Dd1e271">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2164-Hd1e273">16</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2164-d1e275">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2164-Rd1e277">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si mulier alienam suscepit obligationem,
            cum ei per exceptionem velleiani senatus consulti succurratur, creditori
            contra priores debitores rescissoria actio datur. * DIOCL. ET MAXIM.
            AA. ET CC. RUFINO. *&lt;A 294 PP. XVII K. FEBR. SIRMI CC. CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2164-Dd1e281">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2164-Hd1e283">17</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2164-d1e285">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2164-Rd1e287">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si, cum pater vester a callistrato
            mutuam sumpsisset pecuniam, velut hanc eius uxor accepisset, instrumentum
            conscriptum est, nec ad exceptionis tractatum ex senatus consulto
            veniente pervenire necesse est, cum eam veritatis substantia, constituta
            potior quam simulata gesta, tueatur. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC.
            ALEXANDRO. *&lt;A 294 III ID. MART. CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2164-Dd1e291">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2164-Hd1e293">18</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2164-d1e295">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2164-Rd1e297">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Feminis alienas novas vel veteres obligationes
            aliqua ratione suscipientibus subvenitur, nisi creditor aliqua ratione
            per mulierem deceptus sit: nam tunc replicatione doli senatus consulti
            exceptionem removeri constitutum est. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC.
            ZOTICO. *&lt;A 294 S. VI ID. NOV. ANTIOCHIAE CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2164-Dd1e301">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2164-Hd1e303">19</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2164-d1e305">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2164-Rd1e307">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Cum ad eas etiam obligationes, quae
            ex mulieris persona calliditate creditoris sumpserunt primordium,
            decretum patrum, quod de intercessione feminarum factum est, pertinere
            edicto perpetuo declaratur, si tamen creditor, qui contrahere cum
            alio proposuerat, mulieris personam elegit, exceptione contra petitores
            secundum ea quae adseveras defendi potes. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET
            CC. FAUSTINAE. *&lt;A 294 D. XVIII K. IAN. NICOMEDIAE CC. CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2164-Dd1e311">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2164-Hd1e313">20</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2164-d1e315">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2164-Rd1e317">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Heredes quoque mulieris adversus creditores
            eadem exceptione, quae ex senatus consulto introducta est, uti posse
            non dubium est. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. THEODOTIANO. *&lt;A
            294 D. VIIII K. IAN. IPSIS CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2164-Dd1e321">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2164-Hd1e323">21</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2164-d1e325">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2164-Rd1e327">Imperator
            Anastasius</ref> Iubemus licere mulieribus et pro uno contractu vel
            certis contractibus, seu pro una vel certis personis seu rebus iuri
            hypothecarum sibi competenti per consensum proprium renuntiare, quodque
            ita gestum sit, hac auctoritate nostra firmum illibatumque custodiri:
            ita tamen, ut, si generaliter tali renuntiatione pro uno ut dictum
            est contractu seu certis contractibus vel ad unam vel certas res seu
            personas consensum proprium accommodantes usae sunt vel fuerint, eadem
            renuntiatio ad illos contractus et illas res seu personas quibus consensum
            proprium accommodaverunt vel accommodaverint coartetur, nec aliis
            quibusdam contractibus, quibus minime mulieres consenserunt vel consenserint,
            praetendentibus eam opponendi licentia praebeatur: his scilicet omnibus,
            quae in praesenti per hanc consultissimam legem statuimus, ad praeteritos
            nihilo minus contractus pro negotiis et controversiis necdum transactionibus
            vel definitivis sententiis seu alio legitimo modo sopitis locum habituris.
            * ANASTAS. A. CELERI MAG. OFF. *&lt;A 517 D. K. APRIL. ANASTASIO ET
            AGAPITO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2164-Dd1e332">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2164-Hd1e334">22</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2164-d1e336">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2164-Rd1e338">Imperator
            Justinianus</ref>  Si mulier perfectae aetatis post intercessionem
            vel cautionem conscripserit vel pignus aut intercessorem praestiterit,
            sancimus, antiqua legum varietate cessante, si quidem intra biennale
            iuge tempus post priorem cautionem numerandum pro eadem causa fecerit
            cautionem vel pignus aut intercessorem dederit, nihil sibi praeiudicare,
            quod adhuc ex consequentia suae fragilitatis in secundam iacturam
            inciderit. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2164-d1e341" n="1">
            Sin autem post biennium haec fecerit, sibi imputet, si, quod
            saepius cogitare poterat et evitare, non fecit, sed ultro firmavit:
            videtur etenim ex huiusmodi temporis prolixitate non pro aliena obligatione
            se illigare, sed pro sua causa aliquid agere et tam ex secunda cautione
            sese obnoxiam facere, in quantum hoc fecit, quam pignus aut intercessorem
            utiliter dare. * IUST. A. IULIANO PP. *&lt;A 530 D. XV K. APRIL. LAMPADIO
            ET ORESTE CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2164-Dd1e345">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2164-Hd1e347">23</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2164-d1e349">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2164-Rd1e351">Imperator
            Justinianus</ref>  Antiquae iurisdictionis retia et difficillimos nodos
            resolventes et supervacuas distinctiones exsulare cupientes sancimus
            mulierem, si intercesserit, sive ab initio sive postea aliquid accipiens,
            ut sese interponat, omnimodo teneri et non posse senatus consulti
            Velleiani uti auxilio, sive sine scriptis sive per scripturam sese
            interposuerit. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2164-d1e354" n="1">
            Sed si quidem in ipso instrumento intercessionis dixerit
            sese aliquid accepisse et sic ad intercessionem venisse et hoc instrumentum
            publice confectum inveniatur et a tribus testibus consignatum, omnimodo
            esse credendum eam pecuniam vel res accepisse et non esse ei ad senatus
            consulti Velleiani auxilium regressum. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2164-d1e357"> 
            Sin autem sine scriptis intercesserit vel instrumento non
            sic confecto, tunc, si possit stipulator ostendere eam accepisse pecunias
            vel res et sic subisse obligationem, repelli eam a senatus consulti
            iuvamine. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2164-d1e359"> 
            Sin vero hoc minime fuerit ab eo approbatum, tunc mulieri
            superesse auxilium et antiquam actionem adversus eum servari, pro
            quo mulier intercessit, vel ei actionem parari. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2164-d1e362"> 
            Sed si minus idoneae mulieri constitutae aliquis pecunias
            vel res dedit, ut pro eo se obligaret, mulieri quidem, quae re vera
            haec accepit, nullus pateat aditus ad senatus consulti auctoritatem,
            creditori autem liceat adversus eam venire et quod potest ab ea exigere
            et in reliquum debitorem antiquum adgredi, vel in partem, si aliquid
            a muliere possit accipere, vel in totum, si ea penitus inopia fatigatur.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2164-d1e364" n="2">
            Ne autem mulieres perperam sese pro aliis interponant, sancimus
            non aliter eas in tali contractu posse se pro aliis obligare, nisi
            instrumento publice confecto et a tribus testibus subsignato accipiant
            homines a muliere pro aliis confessionem: tunc etenim tantummodo eas
            obligari et sic omnia tractari, quae de intercessionibus feminarum
            vel veteribus legibus cauta vel ab imperiali auctoritate introducta
            sunt. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2164-d1e367" n="3">
            Sin autem extra eandem observationem mulieres susceperint
            intercedentes, pro nihilo habeatur huiusmodi scriptura vel sine scriptis
            obligatio tamquam nec confecta nec penitus scripta, nec senatus consulti
            auxilium imploretur, sed sit libera et absoluta, quasi penitus nullo
            in eadem causa subsecuto. * IUST. A. IULIANO PP. *&lt;A 530 &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2164-Dd1e371">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2164-Hd1e373">24</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2164-d1e375">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2164-Rd1e377">Imperator
            Justinianus</ref>  Veterum ambiguitatem decidentes sancimus, si quis,
            ut servo suo manumissionem imponat, mulierem acceperit obnoxiam sese
            pro certa quantitate facientem, si in libertatem servum perduxerit,
            sive principaliter mulier sese obligavit sive pro servo hoc fecit,
            teneri eam, recte omnimodo senatus consultum Velleianum in hoc casu
            tacere imperantes. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2164-d1e380" n="1">
            Satis etenim acerbum est et pietatis rationi contrarium dominum
            servi, qui credidit mulieri sive soli sive post servi promissionem,
            et libertatem servo imponere et suum famulum perdere et ea minime
            accipere, quibus fretus ad huiusmodi venit liberalitatem. * IUST.
            A. IULIANO PP. *&lt;A 530 D. K. AUG. LAMPADIO ET ORESTE CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2164-Dd1e384">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2164-Hd1e386">25</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2164-d1e388">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2164-Rd1e390">Imperator
            Justinianus</ref>  Generaliter sancimus, ut, si quis maior viginti
            quinque annis sive masculus sive femina dotem vel pollicitus sit vel
            spoponderit pro qualibet muliere, cum qua matrimonium licitum est,
            omnimodo compellatur suam confessionem adimplere. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2164-d1e393" n="1">
            Neque enim ferendum est quasi casu fortuito interveniente
            mulierem fieri indotatam et sic a viro forsitan repelli et distrahi
            matrimonium. Cum enim scimus favore dotium et antiquos iuris conditores
            severitatem legis saepius mollire, merito et nos ad huiusmodi venimus
            sanctionem </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2164-d1e396" n="2">
            Nam si spontanea voluntate ab initio liberalitatem suam ostendit,
            necesse est eum vel eam suis promissionibus satisfacere, ut, quod
            ab initio sponte scriptum aut in pollicitationem deductum est, hoc
            et ab invitis postea compleatur, omni auctoritate velleiani senatus
            consulti in hac causa cessante. * IUST. A. AD POP. URB. CONSTANTINOPOLIT.
            ET UNIVERSOS PROVINCIALES. *&lt;A 531 D. K. NOV. CONSTANTINOPOLI POST
            CONSULATUM LAMPADII ET ORESTIS.&gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>