<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 12</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 12</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1877, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e5091"><!-- azsw2e-l8t12 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e5091-Hd1e101">Titulus 12</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e5091-Hd1e103" type="question-title">De ratiociniis operum publicorum et de patribus civitatum</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5091-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5091-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5091-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5091-Rd1e112">Imperator
            Zeno</ref>  Iubemus provinciarum quidem rectores et singulae dioeceseos
            viros spectabiles iudices, id est praefectum Augustalem et comitem
            Orientis et utrosque proconsules et vicarios una cum suis apparitoribus
            pro tenore generalium magnificae tuae sedis dispositionum discutiendis
            publicis operibus vel aquae ductibus, qui ex civilibus reditibus vel
            a quolibet spontanea munificentia facti sunt vel fuerint, modis omnibus
            abstinere, nec aliquid quolibet modo quolibet tempore in discutiendo
            civiles reditus vel facta opera vel quae fieri adsolent, unam siliquam
            sibi ex singulis erogandis solidis vindicando aut quodcumque lucrum
            captando, cum huiusmodi rebus habere commune, utpote patribus civitatium
            et curae eorum deputatis. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5091-d1e115" n="1">
            Qui vero opus aliquod pro sua liberalitate se facturos promiserint,
            licet certum sit eos ex sola pollicitatione ad implendum suae munificentiae
            opus necessitate iuris teneri, nullam tamen eos vel heredes eorum
            super facto opere ratiocinium vel discussionem aut aliquam ( utpote
            non in integrum promissa quantitate in id opus erogata vel inutiliter
            facto opere, aut alia qua ratione) quocumque modo quocumque tempore
            inquietudinem sustinere concedimus. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5091-d1e118" n="2">
            Quod si vir clarissimus provinciae moderator vel eius officium
            reditus publicos vel opera publica contra vetitum discutiendo vel
            unam siliquam aut quodlibet ex isdem reditibus vel operibus vindicando
            sacratissimae nostrae legis praecepta transierint, quinque quidem
            officii primates exilio damnati perpetuo bona sua civitati quam laeserint
            non dubitent vindicanda, rector vero provinciae quinquaginta librarum
            auri ferietur dispendio: hac eadem poena spectabilibus quoque iudicibus,
            licet illustri dignitate fuerint decorati, et eorum officiis, sicut
            superius distinctum est, imminenda. * ZENO A. ARCADIO PP. *&lt;A 485-486?&gt;
            

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>