<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 29</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 29</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1877, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e1667"><!-- azsw2e-l3t29 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e1667-Hd1e101">Titulus 29</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e1667-Hd1e103" type="question-title">De inofficiosis donationibus.</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1667-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1667-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1667-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1667-Rd1e112">Imperator
            Philippus</ref> Si, ut adlegatis, mater vestra ad deludendam inofficiosi
            querellam paene universas facultates suas, dum ageret in rebus humanis,
            factis donationibus sive in quosdam liberos sive in extraneos exhausit
            ac postea vos ex duabus unciis fecit heredes easque legatis et fideicommissis
            exinanire gestivit, non iniuria iuxta formam super inofficioso testamento
            constitutorum subveniri vobis utpote quartam partem non habentibus
            desideratis. * PHILIPP. A. NICANORI ET PAPINIANAE. *&lt;A 245 PP.
            XIIII K. SEPT. PHILIPPO A. ET TITIANO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1667-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1667-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1667-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1667-Rd1e122">Imperatores
            Valerianus, Gallienus</ref> Pater si omne patrimonium suum impetu
            quodam immensae liberalitatis in filium effudit, aut in potestate
            is permansit, et arbitri familiae erciscundae officio congruit, ut
            tibi quartam debitae ab intestato portionis praestet incolumen, aut
            emancipatus fuerit, et, quia donatio non indiget alieno adminiculo,
            sed suis viribus nititur, iuxta constitutiones is qui provinciam regit
            ad similitudinem inofficiosi querellae auxilium tibi aequitatis impertiet.
            * VALER. ET GALLIEN. AA. AETIAE. *&lt;A 256 PP. VI K. AUG. MAXIMO
            II ET GLABRIONE CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1667-Dd1e126">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1667-Hd1e128">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1667-d1e130">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1667-Rd1e132">Imperatores
            Valerianus, Gallienus.</ref> Precibus quidem tuis proposita rescripta
            eos parentes denotant, qui, cum testamento facto vivi patrimonium
            suum immensis donationibus exinanissent, inane nomen heredum liberis
            reliquissent. Sed ad intestatos quoque eadem ratio aequitatis extenditur
            * VALER. ET GALLIEN. AA. AELIANO. *&lt;A 257 PP. X K. NOV. IPSIS IIII
            ET III AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1667-Dd1e137">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1667-Hd1e139">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1667-d1e141">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1667-Rd1e143">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si filius tuus immoderatae liberalitatis
            effusione patrimonium suum exhausit, praesidis provinciae auxilio
            uteris, qui discussa fide veri, si in integrum restitutionem ex filii
            persona competere tibi ob improbabilem donationis enormitatem animadverterit,
            in removendis his quae perperam gesta sunt tibi subveniet. Ideoque
            non est tibi necessarium adversus immodicas donationes auxilium ad
            instar inofficiosi testamenti * DIOCL. ET MAXIM. AA. CALPURNIAE ARISTAENETAE.
            *&lt;A 286 PP. IIII ID. FEBR. MEDIOLANI MAXIMO II ET AQUILINO CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1667-Dd1e147">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1667-Hd1e149">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1667-d1e151">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1667-Rd1e153">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si totas facultates tuas per donationes
            vacuefecisti, quas in emancipatos filios contulisti, id, quod ad submovendas
            inofficiosi testamenti querellas non ingratis liberis relinqui necesse
            est, ex factis donationibus detractum, ut filii vel nepotes, qui postea
            ex quocumque legitimo matrimonio nati sunt, debitum bonorum subsidium
            consequantur, ad patrimonium tuum revertetur. * DIOCL. ET MAXIM. AA.
            COTTABEO. *&lt;A 286 D. II K. MART. MAXIMO II ET AQUILINO CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1667-Dd1e157">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1667-Hd1e159">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1667-d1e161">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1667-Rd1e163">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Cum donationibus in fratrem tuum collatis
            facultates patris tui exhaustas esse eundemque patrem vestrum ea quae
            superfuerant codicillis inter vos divisisse proponas, si voluntatem
            eius non agnovisti nec beneficio aetatis adversus haec iuvari poteris
            nec tantum dos a patre data et fideicommissum continent, quantum ad
            submovendam querellam sufficiat, de enormitate donationum ad exemplum
            inofficiosi testamenti praeses provinciae iurisdictionis suae partes
            exhibebit. * DIOCL. ET MAXIM. AA. DEMETRIANAE. *&lt;A 286 PP. VI K.
            MAI. CONSS. UT SUPRA.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1667-Dd1e167">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1667-Hd1e169">7</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1667-d1e171">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1667-Rd1e173">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si mater tua ita patrimonium suum profunda
            liberalitate in fratrem tuum evisceratis opibus suis exhausit, ut
            quartae partis dimidium, quod ad excludendam inofficiosi testamenti
            querellam adversus te sufficeret, in his donationibus quas tibi largita
            est non habeas, quod immoderate gestum est revocabitur. * DIOCL. ET
            MAXIM. AA. AURELIO AMMIANO. *&lt;A 286 PP. V ID. MAI. MAXIMO II ET
            AQUILINO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1667-Dd1e177">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1667-Hd1e179">8</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1667-d1e181">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1667-Rd1e183">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref>  Si liqueat matrem tuam intervertendae
            quaestionis inofficiosi causa patrimonium suum donationibus in unum
            filium collatis exhausisse, cum adversus eorum cogitationes, qui consiliis
            supremum iudicium anticipare contendunt et actiones filiorum exhauriunt,
            aditum querellae ratio deposcat, quod donatum est pro ratione quartae
            ad instar inofficiosi testamenti convicti deminuetur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1667-d1e186" n="1">
            Nam quod uxor a marito in se matrimonii tempore donationis
            causa collatum emancipato filio communi consentiente domino donavit,
            velut ex bonis patris, de cuius substantia prohibente matrimonio non
            potuit exire, datum accipi rationis est: in cuius bonis si idem consilium
            et eventus comprehendatur, lex, quam patrimonio matris ediximus, observabitur.
            * DIOCL. ET MAXIM. AA. AUXANONI. *&lt;A 294 PP. III ID. SEPT. CC.
            CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1667-Dd1e190">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1667-Hd1e192">9</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1667-d1e194">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1667-Rd1e196">Imperator
            Constantius</ref> Non convenit dubitari, quod immodicarum donationum
            omnis querella ad similitudinem inofficiosi testamenti legibus fuerit
            introducta et sit in hoc actionis utriusque vel una causa vel similis
            aestimanda vel idem et temporibus et moribus. * CONSIUS. A. OLYBRIO.
            *&lt;A 361 D. XIIII K. IUN. TAURO ET FLORENTIO CONSS.&gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>