<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 71</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 71</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1892, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e4907"><!-- azsw2e-l7t71 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e4907-Hd1e101">Titulus 71</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e4907-Hd1e103" type="question-title">Qui bonis cedere possunt</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4907-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4907-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4907-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4907-Rd1e112">Imperator
            Alexander Severus</ref> Qui bonis cesserint, nisi solidum creditor
            receperit, non sint liberati. In eo enim tantum hoc beneficium eis
            prodest, ne iudicati detrahantur in carcerem * ALEX. A. IRENAEO. *&lt;A
            223 PP. X K. DEC. MAXIMO II ET AELIANO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4907-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4907-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4907-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4907-Rd1e122">Imperator
            Philippus</ref> Si quantitatem, quam ( licet rei publicae) condemnatus
            debebas, inferre paratus es, frustra vereris, ne verbum bonorum cessionis
            temere a te prolatum privare te necdum distractis facultatibus iuris
            rationibus possit. * PHILIPP. A. ET PHILIPP. C. ABASCANTO. *&lt;A
            245 PP. XVI K. FEBR. PHILIPPO A. ET TITIANO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4907-Dd1e126">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4907-Hd1e128">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4907-d1e130">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4907-Rd1e132">Imperatores
            Valerianus, Gallienus</ref> Si pater tuus bonis cessit propter onera
            civilia, ipsius facultates oportet inquiri, non patrimonium, quod
            tibi emancipatae quaesitum dicis, inquietari. Quod ut fiat, implorare
            aequitatem praesidis debes * VALER. ET GALLIEN. AA. ET VALER. NOBILISSIMUS
            C. LENILLAE. *&lt;A 259 PP. XIII K. DEC. AEMILIANO ET BASSO CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4907-Dd1e137">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4907-Hd1e139">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4907-d1e141">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4907-Rd1e143">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref>  Legis Iuliae de bonis cedendis beneficium
            constitutionibus divorum nostrorum parentium ad provincias porrectum
            esse, ut cessio bonorum admittatur, notum est: non tamen creditoribus
            sua auctoritate dividere haec bona et iure dominii tenere, sed venditionis
            remedio, quatenus substantia patitur, indemnitati suae consulere permissum
            est. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4907-d1e146" n="1">
            Cum itaque contra iuris rationem res iure dominii teneas
            eius qui bonis cessit creditorem te dicens, longi temporis praescriptione
            petitorem submoveri non posse manifestum est. Quod si non bonis eum
            cessisse, sed res suas in solutum tibi dedisse monstretur, praeses
            provinciae poterit de proprietate tibi accommodare notionem. 
            * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. CHILONI. *&lt; &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4907-Dd1e150">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4907-Hd1e152">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4907-d1e154">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4907-Rd1e156">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Propter honorem municipalem vel munus
            bonis cedentium invidiosam admitti cessionem minime convenit, sed
            his obnoxios pro modo substantiae fungi. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET
            CC. MYRONI. *&lt; &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4907-Dd1e160">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4907-Hd1e162">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4907-d1e164">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4907-Rd1e166">Imperator
            Theodosius</ref> In omni cessione bonorum ex qualibet causa facienda
            scrupulositate priorum legum explosa professio sola quaerenda est.
            Idem dixit * IN OMNI CESSIONE SUFFICIT VOLUNTATIS SOLA PROFESSIO.
            * THEODOS. A. APUD ACTA: DIXIT: *&lt;A 386 D.K.MAI.HONORIO NP.ET EUODIO
            CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4907-Dd1e170">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4907-Hd1e172">7</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4907-d1e174">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4907-Rd1e176">Imperator
            Justinianus</ref> Cum et filii familias possint habere substantias,
            quae patribus adquiri vetitae sunt, nec non peculium vel castrense
            vel quod patre volente possident, quare cessio bonorum eis deneganda
            sit? cum, etsi nihil in suo censu hi qui in potestate sunt parentum
            habeant, tamen, ne patiantur iniuriam, debet bonorum cessio admitti.
            Si enim et pater familias admittendus est propter iniuriarum timorem
            ad cessionis flebile veniens adiutorium, quare filiis familias utriusque
            sexus hoc ius denegamus? cum apertissimi iuris est et inter patres
            familias et alieno iuri subiectos, si quid postea eis pinguius accesserit,
            hoc iterum usque ad modum debiti posse a creditoribus legitimo modo
            avelli * IUST. A. IULIANO PP. *&lt;A 531 D. X K. MART. CONSTANTINOPOLI
            POST CONSULATUM LAMPADII ET ORESTIS VV. CC.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4907-Dd1e180">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4907-Hd1e182">8</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4907-d1e184">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4907-Rd1e186">Imperator
            Justinianus</ref>  Cum solito more a nostra maiestate petitur, ut ad
            miserabilis cessionis bonorum homines veniant auxilium et electio
            detur creditoribus vel quinquennale spatium eis indulgere vel bonorum
            accipere cessionem, salva eorum videlicet existimatione et omni corporali
            cruciatu semoto: quotidie dubitabatur, si quidam ex creditoribus voluerint
            quinquennales dare indutias, alii autem iam nunc cessionem accipere
            velint, qui audiendi sunt. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4907-d1e189" n="1">
            In tali itaque dubitatione minime putamus esse ambiguum,
            quod sentimus et quod humaniorem sententiam pro duriore elegimus.
            Et sancimus, ut vel ex cumulo debiti vel ex numero creditorum causa
            iudicetur </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4907-d1e192" n="2">
            Et si quidem unus creditor aliis omnibus gravior in summa
            debiti inveniatur, ut omnibus in unum coadunatis et debitis eorum
            computatis ipse alios antecellat, ipsius sententia obtineat, sive
            indulgere tempus sive cessionem accipere desiderat. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4907-d1e195" n="3">
            Si vero plures quidem sint creditores, ex diversis autem
            quantitatibus, et nunc amplior debiti cumulus minori summae praeferantur,
            sive par sive discrepans numerus est creditorum, cum non ex frequentissimo
            ordine feneratorum, sed ex quantitate debiti causa trutinatur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4907-d1e199" n="4">
            Pari autem quantitate debiti invenienda, dispari vero creditorum
            numero, tunc amplior pars creditorum obtineat, ut, quod pluribus placeat,
            hoc statueretur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4907-d1e202" n="5">
            Sin vero undique aequalitas emergat tam debiti quam numeri
            creditorum, tunc eos anteponi, qui ad humaniorem declinant sententiam
            non cessionem exigentes, sed indutias.</p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4907-d1e205" n="6">
            Nulla quidem differentia inter hypothecarios et alios creditores
            quantum ad hanc electionem observanda: in rebus autem officio iudicis
            partiendis suam vim singulis creditoribus habentibus, quam eis legum
            praestabit regula. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4907-d1e208" n="7">
            Nullo praeiudicio creditorum cuidam ex quinquennii dilatione
            circa temporalem praescriptionem generando. * IUST. A. IOHANNI PP.
            *&lt;A 531 - 532&gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>