<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 3</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 3</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1877, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e7962"><!-- azsw2e-l12t3 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e7962-Hd1e101">Titulus 3</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e7962-Hd1e103" type="question-title">De consulibus et non spargendis ab his pecuniis et de praefectis et
            magistris militum et patriciis</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e7962-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e7962-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7962-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e7962-Rd1e112">Imperatores
            Theodosius, Valentinianus</ref>  Antiquitus statutum est consularibus
            viris ceteros quidem honoratos ipsius trabeae summitate, pares vero
            infulis consideratione tantum temporis anteire. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7962-d1e115" n="1">
            Quis enim in uno eodemque genere dignitatis prior esse debuerat,
            nisi qui prior meruit dignitatem? cum posterior, et si eiusdem honoris
            praetendat auspicia, cedere tamen illius temporis consuli debeat,
            quo ipse non fuerit. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7962-d1e118" n="2">
            Hoc observando et si iterata vice fastigia consulatus aliquis
            adscenderit: repetiti etenim fasces virtutes saepe meriti comprobant,
            non augent, quia nihil est altius dignitate. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7962-d1e121" n="3">
            Quod si quis prior consul posteriori consuli eidemque patricio
            posthabitus patriciatum postea consequatur, vinci eum oportet qui
            prior meruit patriciatum, postquam iste honore patriciae dignitatis
            decoratus est. * THEODOS. ET VALENTIN. AA. AD SENATUM
            URB. *&lt;A XXX &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e7962-Dd1e125">
               <head xml:id="azsw2e-d1e7962-Hd1e127">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7962-d1e129">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e7962-Rd1e131">Imperatores
            Valentinianus, Marcianus</ref>  Ordinem consulatus
            ad antiquam reduximus sanctionem, ut sellam nostram honoris merito,
            non rapiendi studio populorum agmina sectarentur ac lucrandi cupiditate
            deposita venerabilem parentum habitum et felicissima antiquitatis
            ornamenta conspicerent. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7962-d1e134" n="1">
            Hoc ego exemplo etiam ceteros procedere consules volumus
            nec expendere eos sine effectu patimur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7962-d1e137" n="2">
            Cessante ergo ista spargendi vilitate amplissimi consules
            procedentes deinceps abstineant hoc errore perdendi, optimoque consilio
            operi necessario proficiat, quod erat incompetenter proiciendum. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7962-d1e140" n="3">
            Ad instaurationem itaque aquaeductuum huius amplissimae urbis
            centena pondo auri praestentur per singulos consulatus, ut et consul
            patriae se dedisse noverit et data notum sit mansura esse perpetuo.
            * VALENTIN. ET MARCIAN. AA. SPORACIO COM. DOMEST. ET CONS.*&lt;A 452 &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e7962-Dd1e144">
               <head xml:id="azsw2e-d1e7962-Hd1e146">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7962-d1e148">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e7962-Rd1e150">Imperator
            Zeno</ref>  Nemini ad sublimen patriciatus honorem, qui ceteris omnibus
            anteponitur, adscendere liceat, nisi prius aut consulatus honore potiatur
            aut praefecturae praetorio vel illyrici vel urbis administrationem
            aut magistri militum aut magistri officiorum, in actu videlicet positus,
            gessisse noscatur, ut huiusmodi tantum personis sive adhuc administrationem
            gerendo seu postea liceat ( quando hoc nostrae sederit maiestati)
            patriciam consequi dignitatem. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7962-d1e153" n="1">
            Quoniam vero gloriosissimae huic urbi, quae caput orbis terrarum
            est, omnifariam credimus consulendum, universos, qui posthac honorarii
            consulatus insignibus principali munificentia decorantur, centum auri
            libras ad reficiendum aquaeductum publicum ministrare censemus ad
            similitudinem eorum, qui per annale tempus consularium editione munerum
            gloriantur. Nam ipsis quoque expedit, ut florentissima civitas centum
            auri librarum munificentia sustentata honorarium quoque sentiat consulatum.
            * ZENO A. *&lt;&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e7962-Dd1e158">
               <head xml:id="azsw2e-d1e7962-Hd1e160">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7962-d1e162">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e7962-Rd1e164">Imperator
            Zeno</ref>  Sancimus viris excellentissimis conaularibus omnibus, qui
            iam facti sunt vel postea fuerint, procedendi quoque et re ipsa per
            annum gerendi consulatus, impetrato videlicet principali iudicio,
            legitimam tribui facultatem, ita ut acta quam meruerint processione
            non novum aliquid vel quod nondum habeant adipisci, sed consulatus
            ius, quod semel eis consularitas detulerat, processionis iterasse
            beneficio videantur et adoranda nostra purpura vel in consequendis
            cunctis consulum honoribus et privilegiis ex anteriore tempore provectionis
            ordinem sibimet noverint vindicandum. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7962-d1e167" n="1">
            Hoc etiam observando, ut huiusmodi consul nec centum libras
            auri aquaeductibus huius inclitae civitatis pro tenore sacrae constitutionis
            praebendas, quas cum esset consularis praestiterat, consul postea
            creatus persolvere denuo compellatur. * ZENO A. SEBASTIANO
            PP. *&lt;A XXX &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e7962-Dd1e171">
               <head xml:id="azsw2e-d1e7962-Hd1e173">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7962-d1e175">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e7962-Rd1e177">Imperator
            Justinianus</ref>  Sancimus viros excelsos patricios, quos in
            huiusmodi dignitatis apicem augusta maiestatis rettulerit, ilico ab
            imperialibus codicillis praestitis patres familias effici ac potestate
            liberari paterna, ne bideantur, qui a nobis loco patris honorantur,
            alieno iuri esse subiecti. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7962-d1e180" n="1">
            Quis enim patiatur patrem quidem posse per emancipationis
            modum suis nexibus filium relaxare, imperatoriam autem celsitudinem
            non valere eum quem sibi patrem elegit ab aliena eximere potestate?
            ne, si contrarium approbetur, per quamcumque machinationem imperialis
            maiestas minui videatur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7962-d1e183" n="2">
            Et hoc quidem raro contingere satis certum est: nemo enim
            facile respexit filium familias in patriciatus honorem provectum,
            quemadmodum in consulibus haec res usitata est. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7962-d1e186" n="3">
            Sed ne quid in parte temporis tale eveniat et sine legibus
            inveniatur, ideo haec nobis visa sunt sancienda. * IUST. A. IOHANNI PP. *&lt;A 531-533&gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>