<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 50</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 50</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1892, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e2398"><!-- azsw2e-l4t50 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e2398-Hd1e101">Titulus 50</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e2398-Hd1e103" type="question-title">Si quis alteri vel sibi sub alterius nomine vel aliena pecunia emerit.</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2398-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2398-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2398-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2398-Rd1e112">Imperator
            Antoninus</ref> Si pecunia patris fundus mancipiaque comparata sunt,
            tamen cum emptiones matris tuae nomine factas esse proponis, ignorare
            non debes traditione matrem tuam dominam fuisse constitutam. Plane
            si pecuniae petitionem competere tibi propter numerationem pretii
            existimas, civiliter consiste * ANT. A. MERCATORI SECUNDO. *&lt;A
            213 PP. III K. AUG. ANTONINO A. IIII ET BALBINO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2398-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2398-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2398-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2398-Rd1e122">Imperator
            Alexander Severus</ref> Si emancipatis vobis fundos, quos nomine vestro,
            cum in potestate ageretis, pater emerat, tradidit vel in possessione
            eorum voluntate patris fuistis, dominium adquisistis. * ALEX. A. SEPTIMIAE.
            *&lt;A 222 D. XIII K. APRIL. ANTONINO ET ALEXANDRO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2398-Dd1e126">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2398-Hd1e128">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2398-d1e130">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2398-Rd1e132">Imperator
            Alexander Severus</ref> Mancipia quorum meministi si, ut proponis,
            nomine tuo itemque fratris tui cui successisti empta vobis tradita
            sunt, licet instrumento emptionis matrem tuam pecuniam numerasse contineatur,
            persequi ea more iudiciorum non prohiberis. * ALEX. A. FABIO PATERNO.
            *&lt;A 228 D. XV K. IUL. MODESTO ET PROBO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2398-Dd1e137">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2398-Hd1e139">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2398-d1e141">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2398-Rd1e143">Imperatores
            Valerianus, Gallienus</ref> Quamvis instrumento emptionis socrus nomen
            inscripseris, tamen si possessionem tenes, dominus effectus es. Ob
            eam rem frustra calumniam mulieris, quamvis ipsa contractus tabulas
            habeat, formidas * VALER. ET GALLIEN. AA. ET VALER. C. AURELIO CYRILLO.
            *&lt;D. III NON. MAI.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2398-Dd1e147">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2398-Hd1e149">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2398-d1e151">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2398-Rd1e153">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Cum propria pecunia tua te comparante
            possessionem quondam uxoris tuae nomen tantummodo accommodasse dicas
            eandemque occasione custodiae suae commissorum instrumentorum contra
            bonam fidem proprietatem eiusdem fundi usurpasse, rector provinciae,
            pro sua exercitatione cognitum habens donationem a non domina uxore
            tua in filiam suam collatam nullum praeiudicium dominio tuo attulisse,
            docenti tibi veritatem precibus tuis adsistere restituere eandem possessionem
            habita etiam fructuum taxatione curabit. * DIOCL. ET MAXIM. AA. VERO.
            *&lt;A 290 D. PRID. ID. SEPT. IPSIS IIII ET III AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2398-Dd1e157">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2398-Hd1e159">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2398-d1e161">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2398-Rd1e163">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref>  Multum interest, utrumne uxore tua
            comparante pecuniam numerasti eique possessio tradita est, an contractu
            emptionis a te nomine tuo habito tantum uxoris nomen post instrumentis
            scribi feceris. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2398-d1e166" n="1">
            Nam si quidem uxor tua nomine suo emit eique res traditae
            sunt nec in te quicquam de his processit, non nisi de pretio adversus
            eam, in quantum tu pauperior et illa locupletior facta est, habes
            actionem. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2398-d1e169" n="2">
            Quod si emisti quidem tu et tibi tradita possessio est, tantum
            autem nomen instrumento uxoris quondam tuae scriptum est, res gesta
            potior quam scriptura habetur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2398-d1e172" n="3">
            Sin vero ab initio negotium uxoris gerens comparasti nomine
            ipsius, empti actionem nec illi nec tibi adquisisti, dum tibi non
            vis nec illi potes: quare in dominii quaestione ille potior habetur,
            cui possessio tradita est. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. AURELIO DIONYSIO.
            *&lt;A 293 D. XIIII K. SEPT. VIMINACIO AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2398-Dd1e176">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2398-Hd1e178">7</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2398-d1e180">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2398-Rd1e182">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Cum per eos qui negotia tua gerebant
            olei materiam te comparasse contractusque fidem pretio suscepto rupisse
            venditorem proponas, si quidem ex empto his qui iuri tuo subiecti
            fuerint contrahentibus tibi quaesita est actio, per te vel cui mandaveris,
            si vero sui iuris constituti secundum mandatum tuum hunc contractum
            habuerunt ac sibi empti quaesierunt actionem, per eos vel quibus illi
            dederint mandatum adi competentem iudicem, qui secundum bonam fidem,
            quae in huiusmodi contractibus observari solet, satisfieri providebit.
            * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. AURELIO GERONTIO. *&lt;A 293 S. XIIII
            K. SEPT. AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2398-Dd1e186">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2398-Hd1e188">8</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2398-d1e190">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2398-Rd1e192">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Qui aliena pecunia comparat, non ei
            cuius nummi fuerunt, sed sibi tam actionem empti quam dominium, si
            tamen ei fuerit tradita possessio, quaerit. Cum itaque de rebus communibus
            fratrem patruelem tuum quaedam comparasse contendas, de tua pecunia
            hunc conveniendo facies consultius: nam in rem de rebus ab eo comparatis
            tibi contra eum petitio non competit * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC.
            MAXIMAE VALENTINAE. *&lt;A 294 D. PRID. NON. FEBR. SIRMI CC. CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2398-Dd1e196">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2398-Hd1e198">9</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2398-d1e200">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2398-Rd1e202">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Nihil prohibet altero pecuniam numerante
            in alium vel utriusque contrahentis consensu vel certe venditore tantummodo
            volente dominium transferri: eo etiam manifeste constituto, ut inter
            absentes per mediam personam vel per nuntium vel per epistulam talis
            contractus perfici possit. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. EMINIO RUFINIANO.
            *&lt;A 294 D. V NON..... SIRMI CC. CONSS.&gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>