<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 44</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 44</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1892, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e6665"><!-- azsw2e-l10t44 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e6665-Hd1e101">Titulus 44</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e6665-Hd1e103" type="question-title">De his qui sponte munera susceperunt</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e6665-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e6665-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6665-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e6665-Rd1e112">Imperator
            Alexander Severus</ref> Veterani, qui, cum possent se tueri immunitate
            his concessa, decuriones se fieri in patria sua maluerunt, redire
            ad excusationem quam reliquerunt non possunt, nisi certa lege et pacto
            servandae immunitatis vel partem eius oneris agnoverunt. * ALEX. A.
            FELICIANO. *&lt;&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e6665-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e6665-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6665-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e6665-Rd1e122">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Qui publici muneris vacationem habet,
            si aliquem honorem excepto decurionatu sponte susceperit, ob id, quod
            patriae suae utilitatibus cesserit vel gloriae cupiditate paulisper
            ius publicum relaxaverit, competens privilegium non amittit. * DIOCL.
            ET MAXIM. AA. VALERIO. *&lt;&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e6665-Dd1e126">
               <head xml:id="azsw2e-d1e6665-Hd1e128">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6665-d1e130">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e6665-Rd1e132">Imperator
            Leo</ref>  Qui condicioni non obnoxius curiali quemlibet honorem vel
            munus voluntate propria in quacumque gesserit civitate, nullum praeiudicium
            circa fortunam suam statumque sustineat: sed tam ipse quam liberi
            eius et qui ex his in posterum procreandi sunt ab omni huiusmodi nexu
            cum suis facultatibus liberi alienique permaneant, ita tamen ut, si
            aliqua functio volentibus eis fuerit iniuncta, ex qua necesse sit
            aliquid eos accipere, quod ex data sibi pecunia in reliquis apud eos
            mansisse constiterit, solventes sine ulla molestia vel condicionis
            suae formidine discedant. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6665-d1e135" n="1">
            Si quis vero ex his omnia decurionum munera vel functiones
            vel honores nulla imminente necessitate, sed sua sponte peregerit,
            eum pro sua liberalitate patrem civitatis, in qua voluntarius municeps
            apparebit, si hoc ei libuerit, fieri constituique hac lege decernimus.
            * LEO A. PUSAEO PP. *&lt;A 465 D.V ID.NOV.CONSTANTINOPOLI BASILISCO
            ET HERMINERICO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e6665-Dd1e140">
               <head xml:id="azsw2e-d1e6665-Hd1e142">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6665-d1e144">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e6665-Rd1e146">Imperator
            Justinianus</ref>  Eos, qui liberi fortuna curiali constituti postea
            se curiae cuiuscumque civitatis obtulerunt, confidere volumus, quod
            posteritas eorum non solum iam procreata, sed etiam post talem deditionem
            procreanda huiusmodi fortuna libera manebit, sive specialiter sub
            hac lege curiae se obtulerint, ut ab his descendentes tali fortuna
            liberi maneant, sive nullam huiusmodi fecerint mentionem, nullo audente
            dicere, quod nati vel concepti post talem deditionem sequi paternam
            condicionem debeant: hoc enim speciali beneficio alacriores omnes
            ad conferendam civitatibus huiusmodi opitulationem constituere properavimus:
            ita tamen, ut nec occasione quartae portionis bonorum huiusmodi decurionis
            quicumque successores eius aliquam inquietudinem patiantur, utpote
            libera eius substantia omni curiali gravamine conservanda. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6665-d1e149" n="1">
            Et si quid defunctus vel ex administratione curialium munerum
            vel ex quarta portione ad eandem curiam semel vel saepius devoluta
            vel ex alia quacumque causa eidem curiae debuisse probetur, hoc idem
            successores curialibus reddere minime dubitent. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6665-d1e152" n="2">
            Illis scilicet, quae super naturalibus filiis, quos naturalis
            pater sub hac lege curiae dedit vel postea dederit, ut legitimos tam
            ex testamento quam ab intestato successores habeat, non solum veteribus
            legibus, sed etiam nostris sanctionibus disposita sunt, praesenti
            lege excipiendis, ut non ipsi tantum filii naturales, sed etiam ex
            his procreandi mares paternam sequantur fortunam, vel maribus liberis
            minime subsistentibus pars quarta substantiae mortui curiae deputetur.
            * IUST. A. MENAE PP. *&lt;&gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>