<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 37</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 37</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1892, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e4527"><!-- azsw2e-l7t37 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e4527-Hd1e101">Titulus 37</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e4527-Hd1e103" type="question-title">De quadriennii praescriptione</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4527-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4527-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4527-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4527-Rd1e112">Imperator
            Constantinus</ref> Notum est a fisco quaestionem post quadriennium
            continuum super bonis vacantibus inchoandam non esse. Additum etiam
            est et eos, qui nostra largitate nituntur, nulla inquietudine lacessendos
            nec his a fisco nostro controversiam commovendam, qui quoquo modo
            aut titulo easdem res possederint * CONST. A. AD ORFITUM. *&lt;&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4527-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4527-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4527-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4527-Rd1e122">Imperator
            Zeno</ref>  Omnes, qui quascumque res mobiles vel immobiles seu se
            moventes vel in actionibus aut quocumque iure constitutas a sacratissimo
            aerario comparaverint, eos quin etiam, quibus quaecumque res mobiles
            seu immobiles seu se moventes aut in actionibus vel quocumque iure
            constitutae munificentiae principalis nomine datae fuerint, omnibus
            pariter privilegiis, quae ex divinis sanctionibus inclitae recordationis
            Leonis et nostrae pietatis super certis patrimoniis antea emptores
            consecuti sunt, perpotiri et ita cunctos huiusmodi beneficiis seu
            privilegiis perfrui, tamquam si super singulis substantiis seu patrimoniis
            etiam nunc vel postea data fuisset huiusmodi dispositio: nec posse
            contra emptores praedictarum rerum factos iam vel futuros, vel contra
            eos, quibus super huiusmodi rebus largitas nostra delata est vel fuerit,
            aliquas actiones in rem dominii vel hypothecae gratia vel in personam,
            civiles seu praetorias, vel ex legibus aut sacratissimis constitutionibus
            descendentes vel quaslibet alias, licet nominatim praesenti sanctione
            non sint comprehensae, moveri: data volentibus licentia intra quadriennium
            contra sacratissimum aerarium, si quas sibi competere actiones existimant,
            exercere, ita tamen, ut post elapsum quadriennium nec sacratissimum
            fiscum lice re sibimet quibuslibet actionibus pulsare cognoscant.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4527-d1e125" n="1">
            Ad haec fiscalium rerum emptoribus cum ratione iustitiae
            consulentes iubemus, quotiens competens scrinium gestis intervenientibus
            distractarum rerum pretia sese deposuerit suscepisse, minime post
            huiusmodi solutae pecuniae depositionem emptores quasi non numeratis
            pecuniis molestari vel necessitatem isdem emptoribus imponi, licet
            non sollemnem consecuti fuerint securitatem, soluta fuisse pretia
            probare. Sed cum sit in arbitrio pretia suscipientis minime deponere
            sese quod non accepit suscepisse, ita convenit nec emptores plenissimam
            ex huiusmodi depositione super pretii solutione securitatem consecutos
            ullum ( sicut dictum est) ulterius probatione gravamen penitus formidare
            * ZENO A. AENEAE COM. RER. PRIVAT. *&lt;&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4527-Dd1e129">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4527-Hd1e131">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4527-d1e133">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4527-Rd1e135">Imperator
            Justinianus</ref>  Bene a Zenone divae memoriae fiscalibus alienationibus
            prospectum est, ne homines, qui ex nostro aerario donationis vel emptionis
            vel cuiuslibet alienationis titulo quicquam accipiunt, si quid circa
            contractum contrarium emerserit vel evictionis vel alterius inquietudinis
            gratia ad dominium vel hypothecam respiciens, aliquid sustineant detrimentum:
            sed adversus emptores quidem vel donationem accipientes vel per alios
            titulos alienationis quicquam detinentes minime quaecumque actiones
            moveantur, sed tantummodo contra aerarium usque ad quadriennium tantum,
            quo translapso neque adversus fiscum remaneat aliqua actio. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4527-d1e138" n="1">
            Sed scimus hoc quidem in fiscalibus alienationibus naviter
            observari, sed non simili modo rem fuisse observatam circa eas res,
            quae a sacratissimis imperatoribus non a fiscalibus rebus, sed ex
            privata eorum substantia procedunt.</p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4527-d1e141"> 
            Quod satis inrationabile est. Quae enim differentia intoducitur,
            cum omnia principis esse intellegantur, sive a sua substantia sive
            ex fiscali fuerit aliquid alienatum? eodemque modo et si a serenissima
            Augusta aliquid alienetur, quare non eadem utatur praerogativa? sed
            curatores nostri, per quos solemus substantiam nostram gubernare,
            necesse habeant in venditionibus rerum et evictionem et alia quae
            sunt privatae utilitatis pacta emptionalibus instrumentis addere vel
            quasdam tales obligationes in alienationum instrumentis agnoscere
            vel in permutationibus vel in transactionibus, si et hoc fuerit celebratum
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4527-d1e143"> 
            Hoc enim est eorum, qui nec maiestatem imperialem agnoscunt
            et quantum inter privatam fortunam et regale culmen medium est, et
            nostros curatores, per quos res divinarum domuum aguntur, aliquibus
            iniuriis vel damnis adficere conantur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4527-d1e146"> 
            Quae omnia resecantes per hanc generalem et in perpetuum
            valituram legem sancimus omnes alienationes de aula procedentes, sive
            a nostra clementia sive a serenissima augusta coniuge nostra sive
            ab his, qui postea digni fuerint nomine imperiali, sive iam alienatum
            quid est sive postea fuerit, sine omni inquietudine permanere, sive
            res eis per nosmet ipsos sive procuratores, ex epistalmate tamen nostro,
            fuerint adsignatae. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4527-d1e148"> 
            Et nemo audeat eos, qui res accipiunt per quemcumque titulum
            alienationis sive mobiles sive immobiles seu se moventes vel iura
            incorporalia vel panes civiles, iudiciis adficere vel sperare aliquam
            contra eos esse sibi viam apertam sed omnis aditus excludatur, omnis
            motus et spes huiusmodi petulantiae. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4527-d1e150" n="2">
            Sed adversus domos nostras habeant, intra quadriennium tamen,
            secundum imitationem fisci, quas existimant posse sibi competere actiones
            in rem vel hypothecariam, ut ex nostra iussione causa moveatur et
            competentem mereatur effectum. Quod si quadriennium fuerit emensum,
            nec adversus nostram domum habeat quis quamcumque actionem </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4527-d1e153" n="3">
            Quia igitur multa scimus tam nosmet ipsos quam serenissimam
            Augustam coniugem nostram variis personis iam donasse et vendidisse
            et per alios titulos adsignasse, et maxime sacrosanctis ecclesiis
            et xenonibus et ptochotrophiis et episcopis et monachis et aliis innumerabilibus
            personis, et eandem liberalitatem ex nostra substantia sive serenissimae
            coniugis nostrae esse confectam, sancimus etiam eos firmo iure habere
            quod consecuti sunt, ita ut contra illos quidem nulla moveatur actio,
            intra quadriennium autem ex praesenti die numerandum pateat omnibus
            aditus contra nostras divinas domos suas actiones super isdem rebus
            movere, scituris, quod praefato quadriennio finito neque adversus
            nostras domos aliquis eis reservetur regressus. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4527-d1e156" n="4">
            Cum enim multa privilegia Augusta fortuna meruit et in donationibus
            sine insinuatione gestorum omnem firmitatem habentibus et super rebus,
            quas pro tempore serenissimus princeps divinae Augustae Constante
            matrimonio donaverit vel ipse a serenissima Augusta per donationis
            titulum consequatur, ut maneat ilico donatio plena, nullo alio adfirmationis
            tempore expectando, ita et hoc videatur imperiale esse privilegium.
            Qui enim suis consiliis suisque laboribus pro toto orbe terrarum die
            noctuque laborant, quare non habeant dignam sua praerogativam fortuna
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4527-d1e159" n="5">
            Quae igitur pro Augusto honore et cautela res accipientium
            nostra statuit aeternitas, haec tam sublimitas tua quam ceteri omnes
            iudices nostri observare festinent, ex eo tempore valitura, ex quo
            nutu divino imperiales suscepimus infulas. * IUST. A. FLORO COM. RER.
            PRIVAT. ET CURAT. DOMINIC. DOMUS ET PETRO VIRO ILL. CURAT. DIVIN.
            DOMUS SERENISS. AUGUSTAE ET MACEDONIO VIRO ILL. CURAT. ET IPSI DOMINICAE
            DOMUS.*&lt;A 531 D. V K. DEC. CONSTANTINOPOLI POST CONSULATUM LAMPADII
            ET ORESTIS VV. C C.&gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>