<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 14</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 14</title>
               <date when="2025-02-27">February 27, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1877, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-02-27" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e204">
            <head xml:id="azsw2e-d1e204-Hd1e100">Titulus 14</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e204-Hd1e102" type="question-title">De legibus et constitutionibus principum et edictis.</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e204-Dd1e105">
               <head xml:id="azsw2e-d1e204-Hd1e107">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e204-d1e109">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e204-Rd1e111">Imperator 
        Constantinus.</ref> Inter aequitatem iusque interpositam interpretationem 
        nobis solis et oportet et licet inspicere. * CONSTANT. A. SEPTIMIO 
        BASSO PU. *&lt;A 316 D. III NON. DEC. SABINO ET RUFINO CONSS.&gt; 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e204-Dd1e115">
               <head xml:id="azsw2e-d1e204-Hd1e117">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e204-d1e119">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e204-Rd1e121">Imperatores Theodosius, Valentinianus.</ref> 
        Quae ex relationibus vel suggestionibus 
        iudicantium per consultationem in commune florentissimorum sacri nostri 
        palatii procerum auditorium introducto negotio statuimus vel quibuslibet 
        corporibus aut legatis aut provinciae vel civitati vel curiae donavimus, 
        nec generalia iura sint, sed leges fiant his dumtaxat negotiis atque 
        personis, pro quibus fuerint promulgata, nec ab aliquo retractentur: 
        notam infamiae subituro eo, qui vel astute ea interpretari voluerit 
        vel impetrato impugnare rescripto, nec habituro fructum per subreptionem 
        eliciti: et iudices, si dissimulaverint vel ulterius litigantem audierint 
        vel aliquid allegandum admiserint vel sub quodam ambiguitatis colore 
        ad nos rettulerint, triginta librarum auri condemnatione plectendi 
        sunt. * THEODOS. ET VALENTIN. AA. AD SENATUM. *&lt;A 426 D. VIII ID. 
        NOV. RAVENNAE THEODOSIO XII ET VALENTINIANO II AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e204-Dd1e125">
               <head xml:id="azsw2e-d1e204-Hd1e127">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e204-d1e129">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e204-Rd1e131">Imperatores Theodosius, Valentinianus.</ref>
        Leges ut generales ab omnibus aequabiliter 
        in posterum observentur, quae vel missa ad venerabilem coetum oratione 
        conduntur vel inserto edicti vocabulo nuncupantur, sive eas nobis 
        spontaneus motus ingesserit sive precatio vel relatio vel lis mota 
        legis occasionem postulaverit. Nam satis est edicti eas nuncupatione 
        censeri vel per omnes populos iudicum programmate divulgari vel expressius 
        contineri, quod principes censuerunt ea, quae in certis negotiis statuta 
        sunt similium quoque causarum fata componere. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e204-d1e134" n="1"> 
        Sed et si generalis lex vocata est vel ad omnes iussa est pertinere, 
        vim obtineat edicti; interlocutionibus, quas in uno negotio iudicantes 
        protulimus vel postea proferemus, non in commune praeiudicantibus, 
        nec his, quae specialiter quibusdam concessa sunt civitatibus vel 
        provinciis vel corporibus, ad generalitatis observantiam pertinentibus. 
        * THEODOS. ET VALENTIN. AA. AD SENATUM. *&lt;A 426 D. VIII ID. NOV. 
        RAVENNAE THEODOSIO XII ET VALENTINIANO II AA.CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e204-Dd1e139">
               <head xml:id="azsw2e-d1e204-Hd1e141">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e204-d1e143">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e204-Rd1e145">Imperatores 
        Theodosius, Valentinianus.</ref>  Digna vox maiestate regnantis legibus 
        alligatum se principem profiteri: adeo de auctoritate iuris nostra 
        pendet auctoritas. Et re vera maius imperio est submittere legibus 
        principatum. Et oraculo praesentis edicti quod nobis licere non patimur 
        indicamus. * THEODOS. ET VALENTIN. AA. AD VOLUSIANUM PP. *&lt;A 429 
        D. III. ID. IUN. RAVENNAE FLORENTIO ET DIONYSIO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e204-Dd1e149">
               <head xml:id="azsw2e-d1e204-Hd1e151">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e204-d1e153">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e204-Rd1e155">Imperatores 
        Theodosius, Valentinianus.</ref> Non dubium est in legem committere 
        eum, qui verba legis amplexus contra legis nititur voluntatem: nec 
        poenas insertas legibus evitabit, qui se contra iuris sententiam scaeva 
        praerogativa verborum fraudulenter excusat. Nullum enim pactum, nullam 
        conventionem, nullum contractum inter eos videri volumus subsecutum, 
        qui contrahunt lege contrahere prohibente. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e204-d1e158" n="1">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e204-Rd1e160"> 
      </ref>Quod ad omnes etiam legum interpretationes tam veteres quam novellas 
        trahi generaliter imperamus, ut legis latori, quod fieri non vult, 
        tantum prohibuisse sufficiat, cetera quasi expressa ex legis liceat 
        voluntate colligere: hoc est ut ea quae lege fieri prohibentur, si 
        fuerint facta, non solum inutilia, sed pro infectis etiam habeantur, 
        licet legis lator fieri prohibuerit tantum nec specialiter dixerit 
        inutile esse debere quod factum est. Sed et si quid fuerit subsecutum 
        ex eo vel ob id, quod interdicente lege factum est, illud quoque cassum 
        atque inutile esse praecipimus. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e204-d1e163" n="2"> 
        Secundum praedictam itaque regulam, quam ubique servari factum lege 
        prohibente censuimus, certum est nec stipulationem eiusmodi tenere 
        nec mandatum ullius esse momenti nec sacramentum admitti. * THEODOS. 
        ET VALENTIN. AA. FLORENTIO PP. *&lt;A 439 D. VII ID. APRIL. CONSTANTINOPOLI 
        THEODOSIO A. XVII ET FESTO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e204-Dd1e167">
               <head xml:id="azsw2e-d1e204-Hd1e169">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e204-d1e171">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e204-Rd1e173">Imperatores 
        Theodosius, Valentinianus.</ref> Quod favore quorundam constitutum 
        est, quibusdam casibus ad laesionem eorum nolumus inventum videri. 
        * THEODOS. ET VALENTIN. AA. FLORENTIO PP. *&lt;A 439 D. K. AUG. THEODOSIO 
        A. XVII ET FESTO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e204-Dd1e177">
               <head xml:id="azsw2e-d1e204-Hd1e179">7</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e204-d1e181">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e204-Rd1e183">Imperatores 
        Theodosius, Valentinianus.</ref> Leges et constitutiones futuris certum 
        est dare formam negotiis, non ad facta praeterita revocari, nisi nominatim 
        etiam de praeterito tempore adhuc pendentibus negotiis cautum sit. 
        * THEODOS. ET VALENTIN. AA. CYRO PP.ET CONS. DESIGN. *&lt;A 440 D. 
        NON. APRIL. CONSTANTINOPOLI VALENTINIANO A. V ET ANATOLIO CONSS.&gt; 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e204-Dd1e187">
               <head xml:id="azsw2e-d1e204-Hd1e189">8</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e204-d1e191">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e204-Rd1e193">Imperatores 
        Theodosius, Valentinianus.</ref> Humanum esse probamus, si quid de 
        cetero in publica vel in privata causa emerserit necessarium, quod 
        formam generalem et antiquis legibus non insertam exposcat, id ab 
        omnibus antea tam proceribus nostri palatii quam gloriosissimo coetu 
        vestro, patres conscripti, tractari et, si universis tam iudicibus 
        quam vobis placuerit, tunc allegata dictari et sic ea denuo collectis 
        omnibus recenseri et, cum omnes consenserint, tunc demum in sacro 
        nostri numinis consistorio recitari, ut universorum consensus nostrae 
        serenitatis auctoritate firmetur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e204-d1e196" n="1"> 
        Scitote igitur, patres conscripti, non aliter in posterum legem a 
        nostra clementia promulgandam, nisi supra dicta forma fuerit observata. 
        Bene enim cognoscimus, quod cum vestro consilio fuerit ordinatum, 
        id ad beatitudinem nostri imperii et ad nostram gloriam redundare. 
        * THEODOS. ET VALENTIN. AA. AD SENATUM. *&lt;A 446 D. XVI K. NOV. 
        AETIO III ET SYMMACHO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e204-Dd1e200">
               <head xml:id="azsw2e-d1e204-Hd1e202">9</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e204-d1e204">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e204-Rd1e206">Imperatores 
        Valentinianus, Marcianus.</ref> Leges sacratissimae, quae constringunt 
        omnium vitas, intellegi ab omnibus debent , ut universi praescripto 
        earum manifestius cognito vel inhibita declinent vel permissa sectentur. 
        Si quid vero in isdem legibus latum fortassis obscurius fuerit, oportet 
        id imperatoria interpretatione patefieri duritiamque legum nostrae 
        humanitati incongruam emendari. * VALENTIN. ET MARCIAN. AA. AD PALLADIUM 
        PP. *&lt;A 454 D. PRID. NON. APRIL. CONSTANTINOPOLI AETIO ET STUDIO 
        VV. CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e204-Dd1e211">
               <head xml:id="azsw2e-d1e204-Hd1e213">10</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e204-d1e215">  
        <!-- Greek --></p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e204-Dd1e220">
               <head xml:id="azsw2e-d1e204-Hd1e222">11</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e204-d1e224">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e204-Rd1e226">Imperatores 
        Leo, Zeno.</ref> Cum de novo iure, quod inveterato usu non adhuc stabilitum 
        est, dubitatio emergat, necessaria est tam suggestio iudicantis quam 
        sententiae principalis auctoritas. * LEO ET ZENO AA. *&lt;A 474 D. 
        X K. MAI. LEONE IUNIORE A. CONS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e204-Dd1e230">
               <head xml:id="azsw2e-d1e204-Hd1e232">12</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e204-d1e234">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e204-Rd1e236">Imperator 
        Justinianus.</ref> Si imperialis maiestas causam cognitionaliter examinaverit 
        et partibus cominus constitutis sententiam dixerit, omnes omnino iudices, 
        qui sub nostro imperio sunt, sciant hoc esse legem non solum illi 
        causae, pro qua producta est, sed omnibus similibus. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e204-d1e239" n="1"> 
        Quid enim maius, quid sanctius imperiali est maiestate? vel quis tantae 
        superbiae fastidio tumidus est, ut regalem sensum contemnat, cum et 
        veteris iuris conditores constitutiones, quae ex imperiali decreto 
        processerunt, legis vicem obtinere aperte dilucideque definiunt? </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e204-d1e242" n="2"> 
        Cum igitur et hoc in veteribus legibus invenimus dubitatum, si imperialis 
        sensus legem interpretatus est, an oporteat huiusmodi regiam interpretationem 
        obtinere, eorum quidem vanam scrupulositatem tam risimus quam corrigendam 
        esse censuimus. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e204-d1e245" n="3"> 
        Definimus autem omnem imperatoris legum interpretationem sive in precibus 
        sive in iudiciis sive alio quocumque modo factam ratam et indubitatam 
        haberi. Si enim in praesenti leges condere soli imperatori concessum 
        est, et leges interpretari solum dignum imperio esse oportet. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e204-d1e249" n="4"> 
        Cur autem ex suggestionibus procerum, si dubitatio in litibus oriatur 
        et sese non esse idoneos vel sufficientes ad decisionem litis illi 
        existiment, ad nos decurritur et quare ambiguitates iudicum, quas 
        ex legibus oriri evenit, aures accipiunt nostrae, si non a nobis interpretatio 
        mera procedit? vel quis legum aenigmata solvere et omnibus aperire 
        idoneus esse videbitur nisi is, cui soli legis latorem esse concessum 
        est? </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e204-d1e252" n="5"> 
        Explosis itaque huiusmodi ridiculosis ambiguitatibus tam conditor 
        quam interpres legum solus imperator iuste existimabitur: nihil hac 
        lege derogante veteris iuris conditoribus, quia et eis hoc maiestas 
        imperialis permisit. * IUST. A. DEMOSTHENI PP. *&lt;A 529 RECITATA 
        SEPTIMO MILLARIO URBIS CONSTANTINOPOLITANAE IN NOVO CONSISTORIO PALATII 
        IUSTINIANI. D. III K. NOV. DECIO VC. CONS. &gt;  
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>