<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 60</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 60</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1877, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e4086"><!-- azsw2e-l6t60 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e4086-Hd1e101">Titulus 60</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e4086-Hd1e103" type="question-title">De bonis maternis et materni generis</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4086-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4086-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4086-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4086-Rd1e112">Imperator
            Constantinus</ref>  Res, quae ex matris successione fuerint ad filios
            devolutae, ita sint in parentum potestate, ut fruendi dumtaxat habeant
            facultatem, dominio videlicet earum ad liberos pertinente. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4086-d1e115" n="1">
            Parentes autem, penes quos maternarum rerum utendi fruendique
            tantum potestas est, omnem debent tuendae rei diligentiam adhibere
            et quod iure filiis debetur in examine per se vel per procuratorem
            poscere et sumptus ex fructibus impigre facere et litem inferentibus
            resistere atque ita omnia agere, tamquam solidum perfectumque dominium
            et personam gerant legitimam, ita ut, si quando rem alienare voluerint,
            emptor vel is cui res donatur observet, ne quam partem earum rerum,
            quas alienari prohibitum est, sciens accipiat vel ignorans. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4086-d1e118" n="2">
            Docere enim pater debet proprii iuris eam rem esse, quam
            donat aut distrahit: et emptori, si velit, fideiussorem licebit accipere,
            quia nullam poterit praescriptionem opponere filiis quandoque rem
            suam vindicantibus. * CONST. A. CONSS. PRAETT. TRIBB. PLEBIS SENATUI
            SALUTEM. *&lt;A 319 D. XV K. AUG. AQUILEIA. RECITATA APUD VETTIUM
            RUFINUM PU. IN SENATU NON. SEPT. CONSTANTINO A. V ET LICINIO C. CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4086-Dd1e122">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4086-Hd1e124">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4086-d1e126">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4086-Rd1e128">Imperatores
            Arcadius, Honorius</ref> Quidquid avus avia, proavus proavia ex materna
            linea venientes nepoti nepti pronepoti pronepti testamento fideicommisso
            legato donatione vel alio quolibet titulo largitionis vel etiam intestati
            successione contulerint, pater filio filiaeve integra illibataque
            custodiat, ut vendere donare relinquere alteri obligare, sicut nec
            materna bona, non possit usu fructu dumtaxat ad eum pertinente, ita
            ut, quemadmodum ipse super his licentiam totius potestatis amittit,
            defuncto eo filio filiaeve praecipua computentur nec ab illis, qui
            ex patre sunt coheredes, vindicentur. * ARCAD. ET HONOR. AA. FLORENTINO
            PU. *&lt;A 395 D. ID. OCT. MEDIOLANI OLYBRIO ET PROBINO CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4086-Dd1e132">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4086-Hd1e134">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4086-d1e136">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4086-Rd1e138">Imperatores
            Theodosius, Valentinianus</ref>  Si viva matre emancipati sunt filii
            et postea mater decesserit, quoniam omni commodo destituitur pater
            nec retinet usum fructum, viriles ei inter filios, sive unus seu plures
            sunt, usus fructus tribuimus portiones. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4086-d1e141" n="1">
            Si vero mulier moriens alios ex filiis emancipatos a patre,
            alios in patria potestate dimiserit, in casu dispari utitur maritus
            defunctae beneficio, quod casui utrique praescripsimus, id est circa
            eorum quidem portionem, quos adhuc in sacris retinet, usum fructum
            ex legum auctoritate retinebit et praemium delatae, cum volet, emancipationis
            accipiet, in eorum vero parte, quos exisse de potestate viva matre
            constiterit, usum fructum virilis inter eos portinnis secundum praescripta
            percipiet. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4086-d1e144" n="2">
            In nepotibus etiam vel neptibus hoc observandum esse censemus,
            ut maritus, qui uxore mortua, non extantibus filiis, cum solis nepotibus
            vel neptibus ex hac lege ad emolumentum vocandus est, si unus vel
            una pluresve nepotes ex filio uno vel pluribus, qui in potestate defecerunt,
            procreati sunt, hoc iure utatur, quod de filiis constitutum est. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4086-d1e147"> 
            Nam licet hoc novum praesens lex constituat in nepotes, non
            est tamen ab re, ut in hoc casu deteriores esse nepotibus filii non
            sinantur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4086-d1e150"> 
            Habeat igitur avus veniens cum nepotibus in potestate durantibus
            usum fructum bonorum omnium, quae ex defunctae aviae successione delata
            sunt. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4086-d1e152"> 
            Cum vero his quoque libertatem emancipatione largitur, similiter
            et ab ipsis, sicut de filiis constitutum est, praemium manumissionis
            accipiat, vel si ex pluribus alteros manumittit alteros retinet, ex
            parte manumissorum legitimum praemium, ex parte vero in potestate
            manentium retineat usum fructum. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4086-d1e154" n="3">
            Quod si nepotes sint neptesve aut ex emancipato filio aut
            ex filia procreati aut ab ipso avia vivente sacris dimissis idem avus
            virilis cum ipsis portionis habeat usum fructum. Si vero ex nepotibus
            neptibusve tempore, quo in aviae successionem vocantur, alii in avi
            sunt potestate, id est mariti defunctae, alii sui iuris sint, circa
            personam quidem eorum, qui in potestate consistunt, et in usu fructu
            consequendo et in emancipationis praemio conquirendo ratio supra dicta
            servetur: in his vero, qui sui iuris sunt, facultas capiendi usus
            fructus virilis inter eos portionis habeatur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4086-d1e157" n="4">
            Eadem autem et de pronepotibus sexus utriusque sancimus,
            manente definitione, quae de singulis sancita est, si filii sint pariter
            ac nepotes. * THEODOS. ET VALENTIN. AA. AD SENATUM URB. ROMAE. *&lt;A
            426 D. VIII ID. NOV. RAVENNAE THEODOSIO XII ET VALENTINIANO II AA.
            CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4086-Dd1e162">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4086-Hd1e164">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4086-d1e166">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4086-Rd1e168">Imperator
            Leo</ref>  Omnem ambiguitatis confusionem amputantes hac liquida et
            compendiosa lege sancimus circa usum fructum maternarum rerum nullam
            esse differentiam, sive in priore matrimonio pater, ex quo filios
            habuit, permanere voluerit sive novercam filiis superduxerit: legibus,
            quae de maternis bonis latae sunt, suam habentibus firmitatem. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4086-d1e171" n="1">
            Patres igitur usum fructum maternarum rerum, etiamsi ad secundas
            migraverint nuptias, sine dubio habere debebunt: nec ullam filiis
            vel quibuslibet ex persona eorum contra patres improbam vocem accusationemque
            posse competere. * LEO A. CALLICRATI PP. PER ILLYRICUM. *&lt;A 468
            D. K. SEPT. ANTHEMIO A. II CONS.&gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>