<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 34</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 34</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1877, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e1722"><!-- azsw2e-l3t34 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e1722-Hd1e101">Titulus 34</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e1722-Hd1e103" type="question-title">De servitutibus et de aqua</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1722-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1722-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1722-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1722-Rd1e112">Imperator
            Antoninus</ref> Si quas actiones adversus eum, qui aedificium contra
            veterem formam extruxit, ut luminibus tuis officeret, competere tibi
            existimas, more solito exercere non prohiberis. Is, qui iudex erit,
            longi temporis consuetudinem vicem servitutis obtinere sciet, modo
            si is qui pulsatur nec vi nec clam nec precario possidet * ANT. A.
            CALPURNIAE. *&lt;A 211 PP. III ID. NOV. GENTIANO ET BASSO CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1722-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1722-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1722-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1722-Rd1e122">Imperator
            Antoninus</ref> Si aquam per possessionem martialis eo sciente duxisti,
            servitutem exemplo rerum mobilium tempore quaesiisti. Quod si ante
            id spatium eius usus tibi interdictus est, frustra sumptus in ea re
            factos praestari tibi postulas, cum in aliena possessione operis facti
            dominium, quoad in eadem causa manet, ad eum pertinet, cuius est possessio
            * ANT. A. MARTIALI. *&lt;A 215 PP. K. IUL. LAETO II ET CEREALE CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1722-Dd1e126">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1722-Hd1e128">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1722-d1e130">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1722-Rd1e132">Imperator
            Antoninus</ref> Et in provinciali praedio constitui servitus aquaeductus
            vel aliae servitutes possunt, si ea praecesserint, quae servitutem
            constituunt: tueri enim placita inter contrahentes debent. Quare non
            ignorabis, si priores possessores aquam duci per praedia prohibere
            iure non potuerunt, cum eodem onere perferendae servitutis transire
            ad emptores eadem praedia posse * ANT. A. RICANAE. *&lt;A 223 PP.
            K. MAI. MAXIMO II ET AELIANO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1722-Dd1e137">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1722-Hd1e139">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1722-d1e141">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1722-Rd1e143">Imperator
            Antoninus</ref> Aquam, quae in alieno loco oritur, sine voluntate
            eius, ad quem usus eiusdem aquae pertinet, praetoris edictum non permittit
            ducere. * ANT. A. CORNELIO. *&lt;A 223 PP. ID. AUG. MAXIMO II ET AELIANO
            CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1722-Dd1e147">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1722-Hd1e149">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1722-d1e151">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1722-Rd1e153">Imperator
            Philippus</ref> Si quid pars diversa contra servitutem aedibus tuis
            debitam iniuriose extruxit, praeses provinciae revocare ad pristinam
            formam, damni etiam ratione habita, pro sua gravitate curabit. * PHILIPP.
            A. ET PHILIPP. C. LUCIANO MIL. *&lt;A 246 PP. K. FEBR. PRAESENTE ET
            ALBINO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1722-Dd1e157">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1722-Hd1e159">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1722-d1e161">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1722-Rd1e163">Imperator
            Claudius</ref> Praeses provinciae usu aqua, quam ex fonte iuris tui
            profluere adlegas, contra statutam consuetudinis formam carere te
            non permittet, cum sit durum et crudelitati proximum ex tuis praediis
            aquae agmen ortum sitientibus agris tuis ad aliorum usum vicinorum
            iniuria propagari. * CLAUD. A. PRISCO. *&lt;A 269 PP. VII K. MAI.
            CLAUDIO A. ET PATERNO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1722-Dd1e167">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1722-Hd1e169">7</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1722-d1e171">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1722-Rd1e173">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si manifeste doceri possit ius aquae
            ex vetere more atque observatione per certa loca profluentis utilitatem
            certis fundis inrigandi causa exhibere, procurator noster, ne quid
            contra veterem formam atque sollemnem morem innovetur, providebit.
            * DIOCL. ET MAXIM. AA. IULIANO. *&lt;A 286 PP. IIII NON. MAI. MAXIMO
            II ET AQUILINO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1722-Dd1e177">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1722-Hd1e179">8</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1722-d1e181">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1722-Rd1e183">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Altius quidem aedificia tollere, si
            domus servitutem non debeat, dominus eius minime prohibetur. In pariete
            vero tuo si fenestram iulianus vi vel clam fecisse convincatur, sumptibus
            suis opus tollere et integrum parietem restituere compellitur * DIOCL.
            ET MAXIM. AA. ET CC. ANICETO. *&lt;A 293 D. K. IAN. SIRMI AA. CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1722-Dd1e187">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1722-Hd1e189">9</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1722-d1e191">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1722-Rd1e193">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si in aedibus vicini tibi debita servitute
            parietem altius aedificavit heraclius , novum opus suis sumptibus
            per praesidem provinciae tollere compellitur. Sed si te servitutem
            habuisse non probetur, tollendi altius aedificium vicino non est interdictum
            * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. ZOSIMO. *&lt;A 293 PP. V K. IUL. SIRMI
            AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1722-Dd1e198">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1722-Hd1e200">10</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1722-d1e202">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1722-Rd1e204">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si tibi servitutem aquae deberi praeses
            animadverterit nec hactenus non utentem spatio temporis amisisse perspexerit,
            uti te iure proprio providebit. Nam si hoc minime probetur, loco proprio
            facto opere dominus fundi continere aquam et facere, quominus ager
            tuus rigari possit, non prohibetur * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. NYMPHIDIO.
            *&lt;A 294 PP. XI K. FEBR. SIRMI CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1722-Dd1e208">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1722-Hd1e210">11</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1722-d1e212">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1722-Rd1e214">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Per agrum quidem alienum, qui servitutem
            non debet, ire vel agere vicino minime licet: uti autem via publica
            nemo recte prohibetur. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. AURELIO. *&lt;A
            294 D. XI K. NOV. SIRMI CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1722-Dd1e218">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1722-Hd1e220">12</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1722-d1e222">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1722-Rd1e224">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Non modus praediorum, sed servitus
            aquae ducendae terminum facit. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. VALERIAE.
            *&lt;A 294 PP. III K. IAN. NICOMEDIAE CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1722-Dd1e228">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1722-Hd1e230">13</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1722-d1e232">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1722-Rd1e234">Imperator
            Justinianus</ref> Sicut usum fructum, qui non utendo per biennium
            in soli rebus, per annale autem tempus in mobilibus vel se moventibus
            deminuebatur, non passi sumus huiusmodi sustinere compendiosum interitum,
            sed et ei decennii vel viginti annorum dedimus spatium, ita et in
            ceteris servitutibus obtinendum esse censuimus, ut omnes servitutes
            non utendo amittantur non biennio, quia tantummodo soli rebus adnexae
            sunt, sed decennio contra praesentes vel viginti annorum spatio contra
            absentes, ut sit in omnibus huiusmodi rebus causa similis differentiis
            explosis. * IUST. A. IOHANNI PP. *&lt;A 531 D. XV K. NOV. CONSTANTINOPOLI
            POST CONSULATUM LAMPADII ET ORESTAE VV. CC.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1722-Dd1e238">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1722-Hd1e240">14</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1722-d1e242">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1722-Rd1e244">Imperator
            Justinianus</ref>  Cum talis quaestio in libris sabinianis vertebatur:
            quidam etenim pactus est cum suo vicino, ut liceat ei vel per se vel
            per suos homines per agrum vicini transitum facere iterque habere
            uno tantummodo per quinquennium die, quatenus ei licentia sit in suam
            silvam inde transire et arbores excidere vel facere, quidquid ei fuerit
            visum, et quaerebatur, quando huiusmodi servitus non utendo amittitur
            , et quidam putaverunt, si in primo vel secundo quinquennio per eam
            viam non itum est, eandem servitutem penitus tolli quasi per biennium
            ea non utendo deperdita, singulo die quinquennii pro anno numerando,
            aliis aliam sententiam eligentibus, nobis placuit ita causam dirimere,
            ut, quia iam per legem latam a nobis prospectum est, ne servitutes
            per biennium non utendo depereant, sed per decem v el viginti annorum
            curricula, et in proposita specie , si per quattuor quinquennia nec
            uno die vel ipse vel homines eius eadem servitute usi sunt, tunc eam
            penitus amittat viginti annorum desidia. Qui enim in tam longo prolixoque
            spatio suum ius minime consecutus est, sera paenitentia ad pristinam
            servitutem reverti desiderat </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1722-d1e247" n="1">
            Cum autem apertissimi iuris est fructus aridos conculcatione
            quae in area fit suam naturam et utilitatem ostendere, aliquis vicinum
            suum vetabat ita aedificium extollere iuxta suam aream, ut ventus
            excluderetur et paleae ex huiusmodi obstaculo secerni a frugibus non
            possent, quasi vento suam vim per omnem locum inferre ex huiusmodi
            aedificatione vetito, cum secundum regionis situm et auxilium venti
            aream accedit. Sancimus itaque nemini licere sic aedificare vel alio
            modo versari, ut idoneum ventum et sufficientem ad praefatum opus
            infringat et inutilem domino aream et fructuum inutilitatem faciat
            * IUST. A. IOHANNI PP. *&lt;A 531 D. XI K. NOV. CONSTANTINOPOLI POST
            CONSULATUM LAMPADII ET ORESTAE VV. CC.&gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>