<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 48</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 48</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1892, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e5493"><!-- azsw2e-l8t48 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e5493-Hd1e101">Titulus 48</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e5493-Hd1e103" type="question-title">De emancipationibus liberorum</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5493-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5493-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5493-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5493-Rd1e112">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si lex municipii, in quo te pater emancipavit,
            potestatem duumviris dedit, ut etiam alienigenae liberos suos emancipare
            possint, id quod a patre factum est suam obtinet firmitatem. * DIOCL.
            ET MAXIM. AA. HERENNIO. *&lt;A 290 PP. III NON. DEC. IPSIS IIII ET
            III AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5493-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5493-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5493-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5493-Rd1e122">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> In emancipationibus liberorum nec non
            donationibus non tam scriptura quam veritas considerari solet. * DIOCL.
            ET MAXIM. AA. GENNADIAE. *&lt;A 291 PP. V ID. MART. TIBERIANO ET DIONE
            CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5493-Dd1e126">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5493-Hd1e128">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5493-d1e130">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5493-Rd1e132">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Non nudo consensu patria liberi potestate,
            sed actu sollemni vel casu liberantur , nec causae, quibus metus pater
            emancipavit filium, sed actus sollemnitas quaeritur. * DIOCL. ET MAXIM.
            AA. ET CC. HELIODORO. *&lt;A 293 S. XV K. OCT. SIRMI AA. CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5493-Dd1e137">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5493-Hd1e139">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5493-d1e141">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5493-Rd1e143">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Nec avus neptem suam liberare potestate
            cogitur nec in cuiusquam iniuriam beneficia tribuere moris est nostri.
            * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. COLONIAE. *&lt;A XXX D. ID. OCT.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5493-Dd1e147">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5493-Hd1e149">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5493-d1e151">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5493-Rd1e153">Imperator
            Anastasius</ref> Iubemus licere parentibus, id est patri avo paterno
            seu proavo ceterisque ulterius per masculini sexus personas continua
            generis serie coniunctis, si liberos, quos habent in potestate propria,
            id est filium filiam, nepotem seu neptem ex filio, pronepotem seu
            proneptem ceterosque itidem per masculini sexus personas continua
            generis linea sibi coniunctos, per emancipationem vel absentes et
            peregre degentes vel in isdem locis seu regionibus et civitatibus
            commorantes, in iudicio vero non praesentes, iuris sui constituere
            maluerint, supplicationibus porrectis mereri super hoc divinum oraculum
            hocque apud competentem iudicem, ad cuius iurisdictionem actus emancipationis
            pertinet, insinuare superque precibus a semet oblatis apud eum deponere,
            ut hoc subsecuto et auctoritate praecedente p rincipali plenissimum
            robur emancipatio sortiatur, et personae, in quas talis liberalitas
            collata sit, de aliena potestate quasi a parentibus ex emancipatione
            manumissae liberentur: si tamen ipsae nihilo minus sub gestorum testificatione
            vel apud eundem iudicem vel apud alium quemlibet proposito parentum
            suam etiam voluntatem consonare vel ante preces oblatas et sacros
            apices promulgatos vel postea deposuerint, nisi infantes sint, qui
            et sine consensu etiam hoc modo sui iuris efficiuntur. * ANASTAS.
            A. CONSTANTINO PP. *&lt;A 502 D. XI K. AUG. CONSTANTINOPOLI PROBO
            ET AVIENO IUNIORE CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5493-Dd1e157">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5493-Hd1e159">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5493-d1e161">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5493-Rd1e163">Imperator
            Justinianus</ref> Cum inspeximus in emancipationibus vanam observationem
            custodiri et venditiones in liberas personas figuratas et circumductiones
            inextricabiles et iniuriosa rhapismata, quorum nullus rationabilis
            invenitur exitus, iubemus huiusmodi circuitu in posterum quiescente
            licentiam esse ei, qui emancipare vult, vel ex lege anastasiana hoc
            facere vel sine sacro rescripto intrare competentis iudicis tribunal
            vel eos adire magistratus, quibus hoc facere vel legibus vel ex longa
            consuetudine permissum est, et filios suos vel filias, nepotes vel
            neptes vel deinceps progeniem in potestate sua constitutam a sua manu
            dimittere et legitima iura omnimodo habere, etsi non specialiter haec
            sibi servaverit, et peculium donare vel alias res liberalitatis titulo
            in eos transferre, et eas res, quae adquiri indignantur, per usum
            fructum secundum nostrae constitutionis modum detinere et omnia facere,
            vana tantummodo secundum quod dictum est observatione sublata. * IUST.
            A. IOHANNI PP. *&lt;A 531 D. K. NOV. CONSTANTINOPOLI POST CONSULATUM
            LAMPADII ET ORESTIS VV. CC.&gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>