<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 27</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 27</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1892, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e2141"><!-- azsw2e-l4t27 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e2141-Hd1e101">Titulus 27</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e2141-Hd1e103" type="question-title">Per quas personas nobis adquiritur</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2141-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2141-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2141-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2141-Rd1e112">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref>  Excepta possessionis causa per liberam
            personam, quae alterius iuri non est subdita, nihil adquiri posse
            indubii iuris est. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2141-d1e115" n="1">
            Si igitur procurator non sibi, sed ei, cuius negotia administrabat,
            redintegratae rei vindicationem pactus est idque pactum etiam stipulatio
            insecuta est, nulla domino obligatio adquisita est. Servis autem res
            traditae dominis adquiruntur * DIOCL. ET MAXIM. AA. MARCELLO. *&lt;A
            290 D. K. IUL. IPSIS IIII ET III AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2141-Dd1e119">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2141-Hd1e121">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2141-d1e123">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2141-Rd1e125">Imperator
            Justinianus</ref>  Si duo vel plures communem servum habeant et unus
            ex his iussit, ut nomine suo servus ab aliquo stipuletur decem puta
            aureos vel aliam rem, ipse autem servus non eius nomine qui iussit,
            sed alicuius ex dominis suis mentionem fecit et nomine illius stipulatus
            est, inter antiquam sapientiam quaerebatur, cui adquiritur actio et
            lucrum, quod ex hac accidit causa, utrumne ei qui iussit an ei cuius
            servus mentionem fecit an ambobus. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2141-d1e128" n="1">
            Cumque ex omni latere magna pars auctorum multum effudit
            tractatum, nobis verior eorum sententia videtur, qui domino qui iussit
            adferunt stipulationem et ei tantummodo adquiri dixerunt, quam aliorum,
            qui in alias opiniones deferuntur. Neque enim malignitati servorum
            indulgendum est, ut liceat eis domini iussione contempta sua libidine
            facere stipulationem et ad alium dominum, qui eum forsitan corrupit,
            alienum lucrum transferre: quod neque ferendum est, si servus impius
            domino quidem qui iussit minime oboediendum existimaverit, alii autem,
            qui forsitan ignorat et nescit, repentinum adducit solacium </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2141-d1e131" n="2">
            Quod enim saepe apud antiquos dicebatur iussionem domini
            non esse absimilem nominationi, tunc debet obtinere, cum servus iussus
            ab uno ex dominis stipulationem facere sine nomine stipulatus est:
            tunc etenim soli ei adquirit qui iussit: sin autem expresserit alium
            dominum, soli illi necesse est adquisitionem celebrari: multo etenim
            amplius oportet valere dominici nominis mentionem quam herilem iussionem.
            * IUST. A. IULIANO PP. *&lt;A 530 D. XV K. DEC. LAMPADIO ET ORESTA
            VV. CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2141-Dd1e135">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2141-Hd1e137">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2141-d1e139">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2141-Rd1e141">Imperator
            Justinianus</ref>  Cum per liberam personam, si pecunia alterius nomine
            fuerit numerata, adquiritur ei cuius nomine pecunia credita est per
            huiusmodi numerationem condictio, non autem hypotheca vel pignus,
            quae procuratori data vel supposita sunt, dominis contractus adquiritur,
            talem differentiam expellentes sancimus et condictionem et hypothecariam
            actionem vel pignus ipso iure et sine aliqua cessione ad dominum contractus
            pervenire. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2141-d1e144" n="1">
            Si enim procuratori necessitas legibus imposita est domino
            contractus cedere actionem, quare non ab initio quemadmodum in personali
            actione cessio supervacua videbatur, non etiam in hypothecis et pignoribus
            simili modo dominus contractus habeat hypothecariam actionem seu pignoris
            vinculum vel retentionem sibi adquisitam? * IUST. A. IOHANNI PP. *&lt;A
            530 D. K. NOV. LAMPADIO ET ORESTA VV. CC. CONSS.&gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>