<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 61</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 61</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1877, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e4097"><!-- azsw2e-l6t61 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e4097-Hd1e101">Titulus 61</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e4097-Hd1e103" type="question-title">
    De bonis, quae liberis in potestate constitutis ex matrimonio vel aliter adquiruntur, et eorum administratione.</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4097-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4097-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4097-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4097-Rd1e112">Imperatores
            Theodosius, Valentinianus</ref> Cum venerandae leges vetuerint patribus
            iure potestatis adquiri, quidquid eorum filiis avus avia proavus proavia
            a linea materna venientes quocumque titulo contulissent, hoc quoque
            convenit observari, ut, quidquid vel uxor marito non emancipato vel
            maritus uxori in potestate positae quocumque titulo vel iure contulerit
            seu transmiserit, hoc patri nullatenus adquiratur: atque ideo in eius
            tantum, cui delatum est, iure durabit. * THEODOS. ET VALENTIN. AA.
            AD SENATUM. *&lt;A 426 D. VIII ID. NOV. RAVENNAE THEODOSIO XII ET
            VALENTINIANO II AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4097-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4097-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4097-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4097-Rd1e122">Imperatores
            Theodosius, Valentinianus</ref> Constitutionis novae capitulum clariore
            interpretatione sancimus, ut, quae per filios nepotes pronepotes itemque
            filias neptes proneptes, quamvis in potestate sint, minime adquiri
            decrevimus a marito vel uxore quocumque titulo collata sive ultima
            voluntate transmissa, nullus ad id quoque pertinere existimet, quod
            ab ipso parente datum vel ante nuptias donationis causa pro una ex
            memoratis personis praestitum fuerat, ut minime ad eum, si casus tulerit,
            revertatur ( prospiciendum est enim, ne hac iniecta formidine parentum
            circa liberos munificentia retardetur) : sed ut his potestatis iure
            ad parentes reversis cetera, quae ex substantia speciali coniugis
            ad superstitem devenerunt, quamvis idem in sacris sit , fructu tamen
            solo atque usu parentibus deputato, dominium ei qui a coniuge vel
            quae meruit reservetur, parente pro emancipationis etiam beneficio,
            si voluerit , sicut in maternis rebus vel quae per eanden lineam veniunt,
            praemium habituro. * THEODOS. ET VALENTIN. AA. HIERIO PP. *&lt;A 428
            D. X K. MART. FELICE ET TAURO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4097-Dd1e126">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4097-Hd1e128">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4097-d1e130">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4097-Rd1e132">Imperatores
            Theodosius, Valentinianus</ref>  Quod scitis prioribus continetur nec
            a filia quae in potestate est donationem ante nuptias patri nec a
            filio dotem adquiri, eo addito confirmamus, ut, defunctis his adhuc
            in potestate patris, si liberis extantibus moriantur, ad liberos eorum
            eaedem res iure hereditatis, non ad patres iure peculii transmittantur
            nec per nepotes avo videlicet adquirendae. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4097-d1e135" n="1">
            Sin autem idem nepos superstitibus tam patre quam avo paterno
            diem suum sine liberis obierit, eorum dominium, quae ad ipsum ex matre
            vel ab eius linea pervenerunt, non ad avum, sed ad patrem eius perveniat:
            usu fructu videlicet et in huiusmodi casibus avo, dum supererit, servando.
            * THEODOS. ET VALENTIN. AA. FLORENTIO PP. *&lt;A 439 D. VII ID. SEPT.
            CONSTANTINOPOLI THEODOSIO A. XVII ET FESTO CONSS. &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4097-Dd1e140">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4097-Hd1e142">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4097-d1e144">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4097-Rd1e146">Imperatores
            Leo, Anthemius</ref>  Quaecumque res ad filium vel filiam, nepotes
            sive pronepotes utriusque sexus in potestate constitutos ex priore
            vel secundo aut tertio seu coniugio numerosiore pervenerint ex dote
            vel quacumque donatione seu hereditate legato vel fideicommisso, earum
            usque in diem vitae suae pater vel avus vel proavus usum fructum habeant:
            easdem res quocumque modo alienandi vel pignoris seu hypothecae iure
            obligandi facultate eis penitus interdicta, dominio videlicet earum
            ad filios et nepotes sive pronepotes utriusque sexus permanente, etiamsi
            ex eodem matrimonio procreati non sint, ex quo eaedem res ad parentes
            eorum, qui quaeve in potestate sunt, fuerint devolutae. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4097-d1e149" n="1">
            Eo videlicet observando, ut morientium fratrum sororumve
            portiones, qui quaeve ex eodem matrimonio progeniti vel progenitae
            sunt, primo quidem ad liberos eorum , ut dictum est, si tamen fuerint,
            deinde his non extantibus ad superstites tantummodo fratres vel sorores
            eorum perveniant aut ad superstitem, si ex isdem fratribus sive sororibus
            unus unave remanserit. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4097-d1e152" n="2">
            Omnibus autem, qui ex eodem coniugio fuerint procreati, defunctis
            tunc demum ad eos, qui ex alio matrimonio sunt editi, easdem res pro
            virili parte venire statuimus: nullo autem ex memoratis personis existente
            parentes eorum eas percipere. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4097-d1e155" n="3">
            Parentibus vero, quorum sub potestate sunt, usum fructum
            dumtaxat habituris memoratas res iure potestatis alienandi vel obligandi
            licentiam denegamus, non prohibendis isdem liberis, quandoque sui
            iuris fuerint, nulla temporali praescriptione obsistente easdem res
            omnibus modis vindicare, nisi forte, postquam potestate parentium
            eos contigerit liberari, tantum temporis effluxerit, ut ex continua
            et inconcussa tenentis possessione eorum excludatur intentio. * LEO
            ET ANTHEM. AA. ERYTHRIO PP. *&lt;A 472 D. V K. MART. MARCIANO CONS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4097-Dd1e159">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4097-Hd1e161">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4097-d1e163">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4097-Rd1e165">Imperatores
            Leo, Anthemius</ref>  Non sine ratione de negotio, quod inter matrem
            familias, cuius vestra suggestio meminit, et germanum eius vertitur,
            magnitudo tua diversis legibus ex utraque parte prolatis nostram credidit
            consulendam esse clementiam, cum mulier diversis iuris lectionibus
            idem intellegi maritum et sponsum niteretur probare, germanus mariti
            nomen illi soli, qui nuptias contraxerit, recitatione constitutionis
            divorum retro principum Theodosii et Valentiniani, qua cavetur, quidquid
            maritus vel uxor in potestate constituti invicem sibi reliquerint,
            non patri adquiri, sed ad eorum ius pertinere, imponere. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4097-d1e168" n="1">
            Quamvis ergo significatione nominis maritus vel uxor post
            coeptum matrimonium intellegatur, ex quo videlicet inducta est dubietas,
            attamen, quia consequens est ambiguas atque legum diversis interpretationibus
            titubantes causas benigne atque naturalis iuris moderamine temperare,
            non piget nos in praesenti quoque negotio, de quo sublimitas tua suggessit,
            aequitati convenientem iuliani tantae existimationis viri atque disertissimi
            iuris periti opinionem sequi. Qui cum de dotali praedio tractatu proposito
            idem ius tam de uxore quam de sponsa observare arbitratus sit, licet
            lex iulia de uxore tantum loquatur: qua ratione tam spons aliciam
            donationem quam hereditatem, quam memoratus sponsus suam sponsam lucrari
            voluit, non adquiri patri, sed ad eam pervenire benignum esse perspeximus
            * LEO ET ANTHEM. AA. NEPOTI MAG. MIL. DALMATIAE. *&lt;A 473 D.K.IUN.LEONE
            A.V.CONS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4097-Dd1e172">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4097-Hd1e174">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4097-d1e176">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4097-Rd1e178">Imperator
            Justinianus</ref>  Cum oportet similem providentiam tam patribus quam
            liberis deferri, invenimus autem in veteris iuris observatione multas
            esse res, quae extrinsecus ad filios familias veniunt et minime patribus
            adquiruntur, quemadmodum in maternis bonis vel quae ex maritali lucro
            ad eos perveniunt, ita et in his, quae ex aliis causis filiis familias
            adquiruntur, certam introducimus definitionem. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4097-d1e181" n="1">
            Si quis itaque filius familias vel patris sui vel avi vel
            proavi in potestate constitutus aliquid sibi adquisierit non ex eius
            substantia, cuius in potestate sit, sed ab aliis quibuscumque causis,
            quae ex liberalitate fortunae vel laboribus suis ad eum perveniant,
            ea suis parentibus non in plenum, sicut antea erat sancitum, sed usque
            ad solum usum fructum adquirat, et eorum usus fructus quidem apud
            patrem vel avum vel proavum, quorum in sacris sit constitutus, permaneat,
            dominium autem filiis familias inhaereat ad exemplum tam maternarum
            quam ex nuptialibus causis filiis familias adquisitarum rerum. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4097-d1e184"> 
            Sic etenim et parenti nihil derogabitur usum fructum rerum
            possidenti et filii non lugebunt, quae ex suis laboribus sibi possessa
            sunt, ad alios transferenda adspicientes vel extraneos vel ad fratres
            suos, quod etiam gravius multis esse videtur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4097-d1e186"> 
            Exceptis castrensibus peculiis, quorum nec usum fructum patrem
            vel avum vel proavum habere veteres leges concedunt: in his enim nihil
            novamus, sed vetera iura intacta servamus. Eodem observando etiam
            in his peculiis, quae quasi castrensia peculia ad instar castrensis
            peculii accesserunt. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4097-d1e189"> 
            Sub hac tamen definitione hunc legis articulum inducimus,
            ut in successione quidem earum rerum, quae extrinsecus filiis familias
            adquiruntur, iura eadem observentur, quae in maternis et nuptialibus
            rebus statuta sunt. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4097-d1e191" n="2">
            Non autem hypothecam filii familias adversus res patris viventis
            adhuc seu iam mortui sperare audeant nec ratiocinia eis super administratione
            inferre, sed tantummodo alienatione vel hypotheca suo nomine patribus
            denegata rerum, habeat parens plenissimam potestatem uti fruique his
            rebus, quae per filios familias secundum praedictum modum adquiruntur.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4097-d1e194"> 
            Et gubernatio earum sit penitus impunita et nullo modo audeat
            filius familias vel filia vel deinceps personae vetare eum, cuius
            in potestate sunt, easdem res tenere aut quomodo voluerit gubernare,
            vel si hoc fecerint, patria potestas in eos exercenda est: sed habeat
            pater vel aliae personae, quae superius enumeratae sunt, plenissimam
            potestatem uti frui gubernareque res praedicto modo adquisitas. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4097-d1e196"> 
            Et si quid ex usu earum pater avus vel proavus collegerit,
            habeat licentiam quemadmodum cupit hoc disponere et in alios heredes
            transmittere, vel si ex earum rerum fructibus res mobiles vel immobiles
            vel se moventes comparaverit, eas etiam quomodo voluerit habeat et
            transmittat et in alios transferat sive extraneos sive liberos suos
            seu quamlibet personam. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4097-d1e198"> 
            Sin autem res sibi memorato modo adquisitas parens noluerit
            tenere, sed apud filium vel filiam vel deinceps personas reliquerit,
            nullam post obitum eius licentiam habeant heredes alii patris avi
            vel proavi eundem usum vel quod ex hoc ad filios familias pervenit
            utpote patri debitum sibi vindicare, sed quasi diurna donatione in
            filium celebranda, qui usum fructum detinuit, quem patrem habere oportuerat,
            ita causa intellegatur et eundem usum fructum post obitum patris ipse
            lucretur, parente ius exactionis quasi sibi debitae a filio, qui usum
            fructum consensu eius possidebat, suae posteritati vel successioni
            minime transmittente, quatenus in omni pace inter se successio eius
            permaneat nec altercationis cuiu sdam maxime inter fratres oriatur
            occasio. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4097-d1e200" n="3">
            Cum autem Constantiniana lege cautum erat, si filii familias
            ab his, qui eos in potestate habent, nexu paterno per emancipationem
            liberentur, debere patrem tertiam partem bonorum, quae adquiri non
            solent, quasi remunerationis gratia a filio accipere vel retinere,
            et ex hac causa iterum pars non minima substantiae liberorum adimebatur,
            sancimus huiusmodi casu interveniente et emancipatione liberis imposita
            non tertiam partem dominii rerum minime adquisitarum, sed dimidiam
            usus fructus apud maiores qui emancipationem donant residere: exceptis
            et in hoc casu castrensibus et quasi castrensibus tantummodo peculiis,
            quibus nihil nec ex hac causa diminuitur. Sic enim nec liberis cuiuscumque
            sexus aliquid dominii auferetur et patribus amplioris patrimonii usus
            fructus adsignabitur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4097-d1e204"> 
            Hoc obtinente et si in emancipatione sibi parentes hoc minime
            servaverint: sed nisi specialiter vel in emancipatione huic praemio
            renuntiaverint vel donatione facta sese et ab huiusmodi beneficio
            alienaverint et in liberos hoc transtulerint, manere ad eos etiam
            tacentes ius et beneficium usus fructus retinendi, ut post obitum
            eorum et usus fructus in omnibus memoratis causis ad eos perveniat,
            quorum dominium est, scilicet secundum, quod iam diximus, in successionibus
            eorum omnibus servandis, quae de maternis et nuptialibus bonis consultissimis
            legibus definita sunt. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4097-d1e206" n="4">
            Sed cum tacitas hypothecas tam veteres leges in quibusdam
            certis casibus introduxerunt quam nos in maternis ceterisque, quas
            servare necesse est, et dubitabatur, ex quo hypothecas competere oportet,
            utrumne ab initio an ex eo tempore, ex quo male aliquid gestum est,
            compendiosa narratione interpretamur initium gerendae vel deserendae
            administrationis vel observationis esse spectandum et non tempus,
            ex quo male aliquid fuerit gestum. * IUST. A. DEMOSTHENI PP. *&lt;A
            529 RECITATA SEPTIMO MILIARIO IN NOVO CONSISTORIO PALATII DN.IUSTINIANI.
            D.III K. NOV. DECIO VC. CONS. &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4097-Dd1e210">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4097-Hd1e212">7</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4097-d1e214">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4097-Rd1e216">Imperator
            Justinianus</ref>  Cum multa privilegia imperialibus donationibus iam
            praestita sunt, dignum incrementum et his offerre nostra dignata est
            clementia. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4097-d1e219" n="1">
            Si quis igitur a serenissimo principe vel a piissima augusta
            sive masculus sive femina donationem sit consecutus vel consecuta
            sive mobilium sive immobilium seu se moventium rerum, in filiis familias
            tamen constitutus vel constituta, habeat huiusmodi res omni adquisitione
            absolutas et nemini eas adquirat neque earum usum fructum pater vel
            avus vel proavus sibi vindicet, sed ad similitudinem castrensis peculii
            omnem facultatem in eas filii vel filiae familias habeant. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4097-d1e222" n="2">
            Ut enim imperialis fortuna omnes supereminet alias, ita oportet
            et principales liberalitates culmen habere praecipuum. * IUST. A.
            IULIANO PP. *&lt;A 530 D. PROPOSIT. XII K. APRIL. CONSTANTINOPOLI
            LAMPADIO ET ORESTE VV. CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4097-Dd1e226">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4097-Hd1e228">8</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4097-d1e230">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4097-Rd1e232">Imperator
            Justinianus</ref>  Cum non solum in maternis rebus, quae filiis familias
            deferuntur, sed etiam de aliis omnibus, quae adquisitionem effugiunt,
            et maxime post novellam nostri numinis legem, quae omnia, quae extrinsecus
            ad filios familias perveniunt et non ex paterna substantia, non esse
            adquirenda patribus statuit nisi tantummodo ad usum fructum, variae
            altercationes exortae sunt et varios eventus variosque continent tractatus
            et semper in iudiciis versantur, necesse est utiliter et apertissime
            omnia dirimere. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4097-d1e235" n="1">
            Sancimus itaque in omnibus rebus, quae fugiunt quidem dominii
            adquisitionem, sed usus fructus tantummodo patri offertur vel aliis
            parentibus a filio familias cuiuscumque gradus vel sexus, sive pater
            adire filium familias integrae aetatis compellit et ille reclamandum
            existimat, sive filius familias adire cupit et pater in contrarium
            inclinat, liberam habere licentiam et patrem ipsum sibi adire hereditatem
            recusante filio et omne sive damnum sive lucrum in suam habere fortunam,
            nullo ex hoc praeiudicio filio generando: sive e contrario patre recusante
            filius adire hereditatem voluerit, nullam adquisitionem nec usum fructum
            patri offerri, sed ipsum filium sibi imputare, si quid ex hoc contigerit:
            nulla actione neque contra patrem danda, ubi adversus eius voluntatem
            filius hereditatem vel legatum vel fideicommissum vel aliud quidquid
            ex quocumque titulo sive donat ionis sive contractus sibi adquirere
            maluerit, neque adversus filium simili modo actione extendenda, ubi
            recusante eo pater sua auctoritate haec sibi vindicet, huiusmodi aditionis
            tramite ex praesenti lege patri competente. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4097-d1e238"> 
            Sed habeat et pater omnem licentiam et actiones movere et
            ab aliis pulsari, ubi ad eum totum commodum pervenit, et filius simili
            modo in agendo et pulsando solus habeat et detrimentum et commodum,
            necessitate per officium patri imponenda tantummodo filio consentire
            vel agenti vel fugienti, ne iudicium sine patria voluntate videatur
            consistere. Et haec quidem, si plenae aetatis filius est, qui paternam
            voluntatem sequi non patitur </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4097-d1e240"> 
            Sin autem in secunda aetate adhuc filius est et hereditate
            ei delata pater consentire adeunti hereditatem noluerit vel patre
            volente ipse reclamaverit, si quidem recusaverit filius, licentiam
            damus patri simili modo hereditatem adire et eam pleno iure habere,
            his omnibus quae superius diximus locum habentibus. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4097-d1e243"> 
            Sin autem patre recusante filius adire maluerit, damus quidem
            licentiam ei hoc facere, patre autem nolente res filii gubernare propter
            causae necessitatem habeat facultatem filius adire competentem iudicem
            et ex eo petere curatorem hereditati dari, per quem gubernatio rerum
            in eum delatarum procedat: in utroque casu in integrum restitutionis
            auxilio minime ei denegando. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4097-d1e245" n="2">
            Similique modo et in milite filio familias, qui recusaverit
            aditionem hereditatis, quae ei ex castrensibus occasionibus perveniat,
            patri danda licentia adire hereditatem, ut ad ipsum perveniat pleno
            iure tam per usum fructum quam per dominium eandem hereditatem possessurum,
            quasi ipse pater ab initio fuisset heres institutus: eo videlicet
            subiacente omnibus oneribus hereditariis et omnia commoda habituro
            et ad filium nullo periculo redundante, et haec quidem in his casibus
            observanda sunt, quibus discordia inter patrem et filium vertitur.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4097-d1e248" n="3">
            Ubi autem in unum voluntas eorum concurrit, et pater usum
            fructum et filius habeat proprietatem, et in agentibus et in fugientibus
            pater quidem suscipiat actiones et moveat, cuiuscumque aetatis filius
            inveniatur, adhibeatur autem etiam filiorum consensus, nisi adhuc
            in prima sunt aetate constituti vel longe absunt, sumptibus videlicet
            a patre propter rerum incrementa faciendis. Cum enim nuda proprietas
            apud filium invenitur, ex qua substantia possibile est eum sumptus
            litis dependere </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4097-d1e251" n="4">
            Sin autem aes alienum ex defuncti persona descendit, cum
            etiam apud veteres haec esse substantia intellegitur, quae post detractum
            aes alienum supersederit, habeat pater licentiam ex rebus hereditariis
            primum quidem mobilibus, sin autem non sufficiunt, et immobilibus
            sufficientem partem filii nomine venumdare, ut ilico reddatur aes
            alienum et non usurarum onere praegravetur.</p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4097-d1e254"> 
            Quod si pater hoc facere supersederit, ipse usuras vel ex
            reditibus vel ex sua substantia omnimodo dare compelletur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4097-d1e256"> 
            Sin autem legata vel fideicommissa sive annalia sive semel
            relicta imminent huiusmodi personis, si quidem tales reditus sunt,
            qui sufficiunt ad annalia legata, pater ex huiusmodi reditibus haec
            dependere compelletur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4097-d1e259"> 
            Sin autem non habet substantia sufficientem reditum ad legatorum
            vel fideicommissorum praestationem vel minime reditus vel alias accessiones
            contineat, sint tamen res mobiles vel immobiles, steriles quidem,
            non tamen inutiles, veluti domus in provinciis pretiosae vel ubicumque
            posita suburbana, ex quibus huiusmodi legata possunt explicari, licentia
            dabitur patri sufficientem partem eorum similiter filii nomine vendere
            et satisfacere legatis. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4097-d1e261"> 
            Hoc procul dubio observando, ut et mancipia ipse usufructuarius
            aleret et omnia circa usum fructum faceret, quae nullo modo proprietatem
            possint deteriorem facere, paterna reverentia eum excusante et a ratiociniis
            et a cautionibus et ab aliis omnibus, quae usufructuarii extranei
            a legibus exiguntur, secundum nostrae constitutionis tenorem, quam
            iam super huiusmodi casibus tulimus. Ipsum autem filium vel filios
            vel filias et deinceps alere patri necesse est non propter hereditates,
            sed propter ipsam naturam et leges, quae et parentibus alendos esse
            liberos imperaverunt et ipsis liberis parentes, si inopia ex utraque
            parte vertitur </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4097-d1e263" n="5">
            Sed pater quidem in praedictis tantummodo causis habeat licentiam
            recte res filiorum familias vendere filii nomine vel, si emptorem
            non invenerit, supponere, nullo modo licentia concedanda filiis easdem
            venditiones vel hypothecas retractare: non item licentia parentibus
            danda extra memoratas causas res, quarum dominium apud eorum posteritatem
            est, alienare vel pignori vel hypothecae titulo dare, sed si hoc fecerint,
            scituris, quod necesse est eos in legum laqueos incidere, quibus huiusmodi
            venditiones vel hypothecae sunt interdictae, exceptis videlicet rebus
            mobilibus vel immobilibus illis, quae onerosae hereditati sunt vel
            quocumque modo damnosae, quas sine periculo vendere patri cum paterna
            pietate licet, ut pretium earum vel in res et causas hereditarias
            procedat vel filio servetur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4097-d1e266"> 
            Filiis autem familias in his dumtaxat casibus, in quibus
            usus fructus apud parentes constitutus est, donec parentes vivunt,
            nec testari de isdem rebus permittimus, nec citra voluntatem eorum,
            quorum in potestatae sunt, ulla licentia concedenda dominium rei ad
            eos pertinentis alienare vel hypothecae titulo dare vel pignori adsignare.
            Melius enim est coartare iuveniles calores, ne cupidini dediti tristem
            exitum sentiant, qui eos post dispersum expectat patrimonium. Cum
            enim, sicut dictum est, parentes alere eos secundum leges compelluntur,
            quare ad venditionem rerum suarum prosilire desiderant. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4097-d1e268" n="6">
            Ubi autem puerilis aetas patri licentiam praestat etiam sine
            consensu filii hereditatem nomine eius adire, si hoc fecerit, damus
            quidem filio in integrum restitutionem, postquam patria fuerit potestate
            liberatus vel adoleverit, patrem autem oneribus hereditariis, licet
            nomine filii adiit, modis omnibus illigamus: quare enim talem hereditatem
            adiit, qualem nec ipse nunc nec filius idoneam sibi esse existimat?
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4097-d1e271"> 
            Non autem filio damus licentiam, si in integrum restitutionem
            petat respuendam esse credens hereditatem, adhuc minoribus curriculis
            instantibus iterum per aliam restitutionem adire praefatam hereditatem,
            ne ludibrio leges ei fiant saepius eandem et amplecti et respuere
            cupienti. Si enim quod pater fecit ratum non habuit et propter hoc
            restitutus est, quomodo ferendus videatur iterum iudicium amplectens,
            quod et post patris voluntatem contraria adfectione aspernandum esse
            existimavit </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4097-d1e274"> 
            Sin vero pater quidem hereditatem repudiaverit infante filio
            constituto, ipse autem filius postea vel adhuc in sacris constitutus
            vel patria potestate liberatus adeundam esse crediderit eandem hereditatem,
            licentiam damus ei vel, si sui iuris efficiatur, tutoribus vel curatoribus
            eius hereditatem adire, nullo praeiudicio ex recusatione paterna ei
            generando: simili modo et in hac parte nulla ei vel tutoribus eius
            vel curatoribus licentia concedenda contra priorem suam voluntatem
            in integrum restitutionem petere. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4097-d1e276"> 
            Quae et in legatis et fideicommissis tam specialibus quam
            per universitatem relictis et in aliis causis, quas supra enumeravimus,
            similibusque eis observanda sunt. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4097-d1e278" n="7">
            In servis autem, qui filiis familias donantur, sive in constante
            matrimonio sive ab extraneis sub ea condicione, ut statim eos in libertatem
            producant, nullum impedimentum paterna faciat auctoritas. Qualis enim
            usus fructus potest ei adquiri, qui momentarius esse ostenditur? si
            enim in ipso momento necesse habet eum et possidere et libertate donare,
            in talem hominem qualis usus fructus patri potest adquiri. * IUST.
            A. IOHANNI PP. *&lt;A 531 D. IIII K. AUG. CONSTANTINOPOLI POST CONSULATUM
            LAMPADII ET ORESTIS VV. CC.&gt; </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4097-d1e281"> -11
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4097-d1e283">.
            . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
            . . 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>