<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 49</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 49</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1877, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e6157"><!-- azsw2e-l9t49 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e6157-Hd1e101">Titulus 49</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e6157-Hd1e103" type="question-title">De bonis conscriptorum seu damnatorum</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e6157-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e6157-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6157-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e6157-Rd1e112">Imperator
            Antoninus</ref>  Servorum capitis crimine damnatorum peculia dominis
            non auferri notum est, sed quod servum dominus habuisse probaverit,
            recipiet pretiumque rerum, si quae ex eo distractae sunt. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6157-d1e115" n="1">
            Ipsius quoque praesentiae potestas ei dabitur, quoad rationes
            per eum administratae reddantur ac dispungantur. Sed meminisse dominum
            oportebit instare, ut id velocius fiat, ut poenae suae reddi possit
            * ANT. A. MARCELLO. *&lt;A 213 PP.III K.AUG.ANTONINO A. ET BALBINO
            CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e6157-Dd1e119">
               <head xml:id="azsw2e-d1e6157-Hd1e121">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6157-d1e123">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e6157-Rd1e125">Imperator
            Alexander Severus</ref> Deportati nec earum quidem rerum, quas post
            poenam inrogatam habuerint, heredem habere possunt, sed hae publicantur.
            * ALEX. A. FRONTONI. *&lt;A XXX PP. NON.FEBR.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e6157-Dd1e129">
               <head xml:id="azsw2e-d1e6157-Hd1e131">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6157-d1e133">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e6157-Rd1e135">Imperator
            Alexander Severus</ref> Si filius tuus, cum esset in tua potestate,
            in insulam deportari meruit, peculium eius nec quod in castris adquisivit
            vel quod ei militaturo donasti auferri tibi debet. * ALEX. A. IULIANO.
            *&lt;A 226 PP.IIII ID.SEPT.ALEXANDRO II ET MARCELLO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e6157-Dd1e140">
               <head xml:id="azsw2e-d1e6157-Hd1e142">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6157-d1e144">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e6157-Rd1e146">Imperator
            Gordianus</ref> In metallum damnatus poenae servus efficitur et ideo
            eiusmodi sententiam passi bona vindicantur rationibus fisci. Quare
            si quid rerum habuit is, quem postea indulgentia liberatum esse proponis,
            ad ius fisci potius quam ad ipsius dominium pertinet * GORD. A. CALLIMORPHO.
            *&lt;A XXX PP.X K.NOV.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e6157-Dd1e150">
               <head xml:id="azsw2e-d1e6157-Hd1e152">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6157-d1e154">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e6157-Rd1e156">Imperator
            Philippus</ref> Si, ut proponis, bona eius, qui tutelam tuam administravit,
            sententiam passi ad fiscum sunt devoluta, procuratorem nostrum adire
            cura, qui, si quid iure posci animadverterit, non negabit. * PHILIPP.
            A. ET PHILIPP. C. ARRUNTIANO. *&lt;A XXX &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e6157-Dd1e160">
               <head xml:id="azsw2e-d1e6157-Hd1e162">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6157-d1e164">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e6157-Rd1e166">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> De bonis matris deportatae filiis nihil
            deberi iuris absolutissimi est. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC.GAUDENTIO.
            *&lt;A XXX S.XIII.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e6157-Dd1e170">
               <head xml:id="azsw2e-d1e6157-Hd1e172">7</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6157-d1e174">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e6157-Rd1e176">Imperatores
            Valentinianus, Valens, Gratianus</ref>  Si quis intra provinciam pro
            qualitate delicti stilum proscriptionis incurrerit, per ordinarii
            officii sollicitudinem bonorum eius indago diligentissime celebretur,
            ne quid rei privatae commodis per gratiam atque colludium furto subducatur.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6157-d1e179" n="1">
            Et plena descriptio comprehendat, quod spatium et quod sit
            ruris ingenium, quid aut cultum sit aut colatur, quid in vineis olivis
            aratoriis pascuis silvis fuerit inventum, quae etiam gratia et quae
            amoenitas sit locorum, quis aedificiis ac possessionibus ornatus,
            quotve mancipia in praediis occupatis vel urbana vel rustica vel quarum
            artium generibus imbuta teneantur, quot sint casarii vel coloni, quot
            boum exercitiis terrarum atque vomeribus instruenium, quot pecorum
            et armentorum greges et in qua diversitate numerati sint, quantum
            auri et argenti, vestium ac monilium vel in specie vel in pondere
            et in quibus speciebus, quidve in enthecis sit repertum. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6157-d1e182" n="2">
            Tum demum omnia ea, quae velle nos perspicis, inquisitione
            constricta rationalis rei privatae tradantur officio aut palatinis
            super hac causa missis nostro nectenda patrimonio. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6157-d1e185" n="3">
            Mox vero ad nos sub litteris publicis iudicis singillatim
            de omnibus nominatimque referatur, procul dubio neglegentia multanda.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6157-d1e189" n="4">
            Nam si quid post factam a praedicto officio investigationem
            rationalis rei privatae, cui inquisitio secunda mandata est, amplius
            fortassis invenenerit, officium fraudulentum ea condemnatione ferietur,
            ut aliud tantum quantum fuerat subtractum ex propriis facultatibus
            inferat. * VALENTIN. VALENS ET GRAT. AAA. AD PROBUM PP. *&lt;A 369
            D.III NON.MAI.TREVIRIS VALENTINIANO NP.ET VICTORE CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e6157-Dd1e193">
               <head xml:id="azsw2e-d1e6157-Hd1e195">8</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6157-d1e197">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e6157-Rd1e199">Imperatores
            Gratianus, Valentinianus, Theodosius</ref>  Si deportatus suos et emancipatos
            filios habuerit, pars, quae ex bonis eius liberis concessa est, ad
            eos tantum qui in potestate erant transferatur, si emancipati ea,
            quae consecuti erant emancipationis tempore, damnose existimant conferenda.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6157-d1e202" n="1">
            Sin autem confusionem bonorum et donationis elegerint, omnia
            ea, quae fiscus liberis damnati concedit, aequae divisionis partibus
            sortiantur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6157-d1e205" n="2">
            Quae regula etiam in dote filiae vel neptis ex filio deportati
            conferenda custodienda erit. * GRAT. VALENTIN. ET THEODOS. AAA EUTROPIO
            PP. *&lt;A 380 D.XV K.IUL.THESSALONICAE GRATIANO V ET THEODOSIO AA.
            CONSS. &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e6157-Dd1e209">
               <head xml:id="azsw2e-d1e6157-Hd1e211">9</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6157-d1e213">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e6157-Rd1e215">Imperatores
            Arcadius, Honorius</ref>  Si quis posthac stilum, quod absit, proscriptionis
            exceperit, uxor res proprias ex quocumque titulo sibi quaesitas veluti
            manu iniecta mox vindicet aut certe quoquo modo occupatas statim recipiat.
            Dos etiam, non quae aliquotiens inaniter dotalium instrumentorum tenore
            conscribitur, sed quam se corporaliter tradidisse docuerit, repraesentetur.
            Ea etiam, quae ab innoxio adhuc ante nuptias titulo donationis acceperit,
            vel durante matrimonio largitione viri ad eam ante proscriptionem
            pervenerint, apud eam firmiter permaneant. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6157-d1e218" n="1">
            Si quid etiam in emancipatos liberos ante tempus criminis
            ac reatus patrem contulisse claruerit, integrum isdem citra inquietudinem
            reservetur. Quod vero nec uxor nec emancipati liberi potuerint vindicare,
            captum a publicis personis ita ad me referri specialiter censeo, ut
            illud quoque addatur, utrum filios habeat qui damnatus est, simulque
            adiciatur, utrum idem apud se ex causa donationis aliquid vindicaverint
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6157-d1e221" n="2">
            Sed in his, qui fiscalibus actibus nexi sunt et pro ratiociniis
            proscribuntur et condemnantur, placuit, si quid proprium uxor habuit
            vel a marito datum ante initium actum, ex quo origo fraudis ac vitii
            in iudicium deducta est, si quid deinde in emancipatos filios donatione
            collatum est, antequam crimen oriatur, intemeratum apud accipientium
            iura persistere: nec quicquam fisco in qualibet causa teneatur obnoxium,
            nisi quod in dominio proprio cum obligari ortus est habuit vel quod
            agens tam suo quam uxoris vel filiorum vel cuiuscumque praeterea nomine
            comparavit. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6157-d1e224" n="3">
            Exceptis dumtaxat caesarianis, id est catholicianis, qui
            ab omni iuris beneficio excluduntur, nisi probata a me purgataque
            ratiocinia fuerint, ut, quod innoxie habuerint, transmittendi copiam
            habeant. * ARCAD. ET HONOR. AA. CAESARIO PP. *&lt;A 396 D.III NON.AUG.CONSTANTINOPOLI
            ARCADIO IIII ET HONORIO III AA.CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e6157-Dd1e229">
               <head xml:id="azsw2e-d1e6157-Hd1e231">10</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6157-d1e233">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e6157-Rd1e235">Imperatores
            Theodosius, Valentinianus</ref>  Quando quis quolibet crimine damnatus
            capitalem poenam vel deportationem sustineat, si quidem sine liberis
            mortuus sit, bona eius ad fiscum perveniant: si vero filii vel nepotes
            ex defunctis filiis relicti erunt, dimidia parte aerario vindicata
            alia eis reservetur. Idem est et si postumos dereliquerit </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6157-d1e238" n="1">
            Decurioni vero, qui hoc incurrerit, si liberos non habeat,
            succedat curia bonaque universa detineat aut ipsa per se aut suo ordinatura
            periculo munera subiturum. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6157-d1e241" n="2">
            Sin autem erit suboles curiali, etsi ea necdum procreata
            est, integris patris fortunis fulciatur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6157-d1e244" n="3">
            Si filia vel filiae fuerint, pars dimidia ad eas deveniat
            facultatum, pars ad curiam. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6157-d1e248" n="4">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e6157-Rd1e250">
           </ref> Sin mares curiales fuerint intermixti, dimidia pars eis curiae
            nomine deferatur, et aliam, quam in commune omnibus tribuit indulgentia
            principalis, pro virili dividant portione. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6157-d1e253" n="5">
            Excepta sola maiestatis quaestione: quam si quis sacrilego
            animo adsumpserit, iuste poenam ad suos etiam posteros mittit. * THEODOS.
            ET VALENTIN. AA. HIERIO PP. *&lt;A 426 D.X K.FEBR.CONSTANTINOPOLI
            THEODOSIO XII ET VALENTINIANO II AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e6157-Dd1e257">
               <head xml:id="azsw2e-d1e6157-Hd1e259">11</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6157-d1e261"><!-- greek -->

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>