<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 3</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 3</title>
               <date when="2025-02-27">February 27, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1877, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-02-27" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e81">
            <head xml:id="azsw2e-d1e81-Hd1e100">Titulus 3</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e81-Hd1e102" type="question-title">De episcopis et clericis et orphanotrophis et brephotrophis et xenodochis 
      et asceteriis et monachis et privilegio eorum et castrensi peculio 
      et de redimendis captivis et de nuptiis clericorum vetitis seu permissis.</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e81-Dd1e105">
               <head xml:id="azsw2e-d1e81-Hd1e107">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e109">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e81-Rd1e111">Imperator 
        Constantius.</ref> Iuxta sanctionem, quam dudum meruistis, et vos et 
        mancipia vestra nullus novis collationibus obligabit, sed vacatione 
        gaudebitis. Praeterea neque hospites suscipietis. * CONSTANTIUS A. 
        CLERICIS S. D. *&lt;A 343 D. VI K. SEPT. PLACIDO ET ROMULO CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e81-Dd1e115">
               <head xml:id="azsw2e-d1e81-Hd1e117">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e119">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e81-Rd1e121">Imperator 
        Constantius.</ref> Omnis a clericis indebitae conventionis iniuria 
        et iniquae exactionis repellatur improbitas nullaque conventio sit 
        circa eos munerum sordidorum. Et cum negotiatores ad aliquam praestationem 
        competentem vocantur, ab his universis istiusmodi strepitus conquiescat. 
        Si quid enim vel parsimonia vel provisione vel mercatura, honestati 
        tamen conscia, congesserint, in usum pauperum atque egentium ministrari 
        oportet aut id, quod ex eorundem ergasteriis vel tabernis conquiri 
        potuerit et colligi, collectum id religionis aestiment lucrum.</p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e124" n="1"> 
        Verum etiam hominibus eorundem, qui operam in mercimoniis habent, 
        divi principis, id est nostri genitoris, statuta multimoda observatione 
        caverunt, ut idem clerici privilegiis pluribus redundarent. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e127" n="2"> 
        Itaque extraordinariorum a praedictis necessitas atque omnis molestia 
        conquiescat. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e130" n="3"> 
        Ad parangariarum quoque praestationem non vocentur nec eorundem facultates 
        atque substantiae. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e134" n="4"> 
        Omnibus clericis huiusmodi praerogativa succurrat, ut coniugia clericorum 
        ac liberi quoque et ministeria, id est mares pariter ac feminae, eorumque 
        etiam filii immunes semper ab huiusmodi muneribus perseverent. * CONSTANTIUS 
        A. FELICI EP. *&lt;A 357 D. VIII ID. DEC. MEDIOLANO. LECTA V K. IAN. 
        APUD ACTA CONSTANTIO A. VIIII ET IULIANO C. II CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e81-Dd1e138">
               <head xml:id="azsw2e-d1e81-Hd1e140">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e142">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e81-Rd1e144">Imperator 
        Constantius.</ref> De his clericis, qui praedia possident, sublimis 
        auctoritas tua non solum eos aliena iuga nequaquam statuet excusare, 
        sed etiam pro his, quae ab ipsis possidentur, eosdem ad pensitanda 
        fiscalia perurgueri. Universos namque clericos possessores dumtaxat 
        provinciales pensitationes fiscalium translationesque faciendas recognoscere 
        iubemus. * CONSTANTIUS A. AD TAURUM PP. *&lt;A 360 DATA EPISTULA PRID. 
        K. IUL. MEDIOLANO CONSTANTIO A. X ET IULIANO C. III CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e81-Dd1e149">
               <head xml:id="azsw2e-d1e81-Hd1e151">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e153">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e81-Rd1e155">Imperator 
        Constantius.</ref> Officiales rationales, si exhibitione cursus seu 
        primipili necessitate neglecta, interversa etiam ratione fiscali ad 
        clericatus honorem putaverint transeundum, ad priorem condicionem 
        retrahantur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e158" n="1"> 
        Si vero obnoxii ratiociniis vel necessitatibus non sint, sub notione 
        iudicum officiis consentientibus, si id probabilis vitae studium postularit, 
        transferantur nec cessionem metuant facultatum. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e161" n="2"> 
        Quod si clandestinis artibus putaverint inrependum, duas concedant 
        liberis aut, si proles defuerit, propinquis e propria substantia portiones 
        tertiam sibimet retenturi: si vero propinquorum necessitudo defuerit, 
        geminae portiones officiis in quibus militant relinquantur, portione 
        tertia tantummodo retenta. * CONSTANTIUS A. AD TAURUM PP. *&lt;A 361 
        D. IIII K. SEPT. TAURO ET FLORENTIO CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e81-Dd1e165">
               <head xml:id="azsw2e-d1e81-Hd1e167">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e169">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e81-Rd1e171">Imperator 
        iovianus.</ref> Si quis non dicam rapere, sed attemptare tantum matrimonii 
        iungendi causa sacratissimas virgines ausus fuerit, capitali poena 
        ferietur. * IOVIANUS A. SECUNDO PP. *&lt;A 364 D. XI K. MART. ANTIOCHIAE 
        IOVIANO A. ET VARRONIANO CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e81-Dd1e175">
               <head xml:id="azsw2e-d1e81-Hd1e177">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e179">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e81-Rd1e181">Imperatores 
        Valens, Gratianus, Valentinianus.</ref> Presbyteros diaconos subdiaconos 
        atque exorcistas et lectores, ostiarios etiam personalium munerum 
        expertes esse praecipimus. * VALENS GRAT. ET VALENTIN. AAA. AD CATAPHRONIUM. 
        *&lt;A 377 D. III NON. MART. GRATIANO A. IIII ET MEROBAUDE CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e81-Dd1e185">
               <head xml:id="azsw2e-d1e81-Hd1e187">7</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e189">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e81-Rd1e191">Imperatores 
        Gratianus, Valentinianus, Theodosius.</ref> Nec honore nec legibus 
        episcopus ad testimonium flagitatur. Item dixit: episcopum ad testimonium 
        dicendum admitti non decet: nam et persona oneratur et dignitas sacerdotis 
        excepta confunditur. * GRAT. VALENTIN. ET THEODOS. AAA. PARS ACT. 
        HAB. IN S. CONSIST.*&lt;381 SYAGRII ET EUCHERII VV. CLARISS. CONSS. 
        DIE IV K IUL. CONSTANTINOPOLI.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e81-Dd1e195">
               <head xml:id="azsw2e-d1e81-Hd1e197">8</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e199">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e81-Rd1e201">Imperatores 
        Gratianus, Valentinianus, Theodosius.</ref> Presbyteri citra iniuriam 
        quaestionis testimonium dicant, ita tamen, ut falsa non simulent. 
        Ceteri vero clerici, qui eorum gradum vel ordinem sequuntur, si ad 
        testimonium dicendum petiti fuerint, prout leges praecipiunt, audiantur. 
      </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e204" n="1"> 
        Salva tamen sit litigatoribus falsi actio, si forte presbyteri, qui 
        sub nomine superioris loci testimonium dicere citra aliquam corporalem 
        iniuriam sunt praecepti, hoc ipso, quod nihil metuant, vera suppresserint. 
        Multo magis etenim poena sunt digni, quibus cum plurimum honoris per 
        nostram iussionem delatum est, occulto inveniuntur in crimine. * GRAT. 
        VALENTIN. ET THEODOS. AAA. PAULINO PRAEF. AUGUSTALI.*&lt;A 385 D. 
        VIII K. AUG. ARCADIO A. ET BAUTONE CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e81-Dd1e208">
               <head xml:id="azsw2e-d1e81-Hd1e210">9</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e212">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e81-Rd1e214">Imperatores 
        Valentinianus, Theodosius, Arcadius.</ref> Nulla nisi emensis sexaginta 
        annis secundum praeceptum apostoli ad diaconissarum consortium transferatur. 
        * VALENTIN. THEODOS. ET ARCAD. AAA. TATIANO PP. *&lt;A 390 D. XI K. 
        IUL. MEDIOLANO VALENTINIANO A. IIII ET NEOTERIO CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e81-Dd1e219">
               <head xml:id="azsw2e-d1e81-Hd1e221">10</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e223">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e81-Rd1e225">Imperatores 
        Arcadius, Honorius.</ref> Si quis in hoc genus sacrilegii proruperit, 
        ut in ecclesias catholicas inruens, sacerdotibus et ministris vel 
        ipso cultu locoque importet iniuriae, quod geritur, a provinciae rectoribus 
        animadvertatur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e228" n="1"> 
        Atque ita provinciae moderator sacerdotum et catholicae ecclesiae 
        ministrorum, loci quoque ipsius et divini cultus iniuriam capitali 
        in convictos sive confessos reos sententia noverit vindicandum nec 
        expectet, ut episcopus iniuriae propriae ultionem deposcat, cui sanctitas 
        ignoscendi gloriam dereliquit: sitque cunctis laudabile factas atroces 
        sacerdotibus aut ministris iniurias veluti publicum crimen persequi 
        ac de talibus reis ultionem mereri. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e231" n="2"> 
        Quod si multitudo violenta civilis apparitionis exsecutione et adminiculo 
        ordinum possessorumve non potuerit praesentari, quod se armis aut 
        locorum difficultate tueatur, praesides provinciarum etiam militari 
        auxilio per publicas litteras appetito competentem vindicatam tali 
        excessui imponere non morentur. * ARCAD. ET HONOR. AA. THEODORO PP. 
        *&lt;A 398 D. VI K. MAI. MEDIOLANO HONORIO A. IIII ET EUTYCHIANO CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e81-Dd1e235">
               <head xml:id="azsw2e-d1e81-Hd1e237">11</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e239">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e81-Rd1e241">Imperatores 
        Arcadius, Honorius.</ref> Ecclesiis, quae in possessionibus, ut adsolet, 
        diversorum, vicis etiam vel quibuslibet locis sunt constitutae, clerici 
        non ex alia possessione vel vico, sed ex eo, ubi ecclesiam esse constiterit, 
        ordinentur, ut propriae capitationis onus ac sarcinam recognoscant: 
        ita ut pro magnitudine vel celebritate uniuscuiusque vici ecclesiis 
        certus iudicio episcopi clericorum numerus ordinetur. * ARCAD. ET 
        HONOR. AA. EUTYCHIANO PP. *&lt;A 398 D. VI K. AUG. MNIZO HONORIO A. 
        IIII ET EUTYCHIANO CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e81-Dd1e245">
               <head xml:id="azsw2e-d1e81-Hd1e247">12</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e249">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e81-Rd1e251">Imperatores 
        Arcadius, Honorius.</ref> Si quis curialis clericus fuerit ordinatus 
        nec statim conventione praemissa pristinae condicioni reddatur, is 
        vigore et sollertia iudicantium ad pristinam sortem velut manu mox 
        iniecta revocetur. Clericis enim ulterius legem prodesse non patimur, 
        quae cessione patrimonii subsecuta decuriones clericos esse non vetabat 
        * ARCAD. ET HONOR. AA. EUTYCHIANO PP. *&lt;A 398 D. VI K. AUG. MNIZO 
        HONORIO A. IIII ET EUTYCHIANO CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e81-Dd1e255">
               <head xml:id="azsw2e-d1e81-Hd1e257">13</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e259">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e81-Rd1e261">Imperatores 
        Arcadius, Honorius.</ref> Si ecclesiae venerabilis privilegia cuiusquam 
        fuerint vel temeritate violata vel dissimulatione neglecta, commissum 
        quinque librarum auri condemnatione plectetur. * ARCAD. ET HONOR. 
        AA. SAPIDIANO VIC. AFRICAE. *&lt;A 399 D. VII K. IUL. BRIXIAE THEODORO 
        CONS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e81-Dd1e265">
               <head xml:id="azsw2e-d1e81-Hd1e267">14</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e269">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e81-Rd1e271">Imperatores 
        Arcadius, Honorius.</ref> Quicumque residentibus sacerdotibus fuerit 
        episcopali loco et nomine detrusus, si aliquid vel contra custodiam 
        vel contra quietem publicam moliri fuerit deprehensus rursusque sacerdotium 
        petere, a quo videtur expulsus, procul ab ea urbe, quam conturbavit, 
        centum milibus vitam agat. Nec nostra adeat secreta nec impetrare 
        rescripta speret, sed etiam impetratis careat: defensoribus etiam 
        eorum indignationem subituris. * ARCAD. ET HONOR. AA. HADRIANO PP. 
        *&lt;A 400 D. PRID. NON. FEBR. RAVENNA STILICHONE ET AURELIANO CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e81-Dd1e275">
               <head xml:id="azsw2e-d1e81-Hd1e277">15</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e279">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e81-Rd1e281">Imperatores 
        Arcadius, Honorius.</ref> Conventicula illicita extra ecclesiam in 
        privatis aedibus celebrari prohibemus, proscriptionis domus periculo 
        imminente, si dominus eius in ea clericos nova ac tumultuosa conventicula 
        extra ecclesiam celebrantes susceperit. * ARCAD. ET HONOR. AA. STUDIO 
        PU. *&lt;A 404 D. IIII K. SEPT. CONSTANTINOPOLI HONORIO A. VI ET ARISTAENETO 
        CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e81-Dd1e286">
               <head xml:id="azsw2e-d1e81-Hd1e288">16</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e290">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e81-Rd1e292">Imperatores 
        Honorius, Theodosius.</ref> Quisquis censibus fuerit adnotatus, invito 
        agri domino ab omni temperet clericatu, adeo ut etiam, si in eo vico, 
        in quo noscitur mansitare, clericus fuerit, sub hac lege religiosum 
        adsumat sacerdotium, ut et capitationis sarcinam per ipsum dominum 
        agnoscere compellatur et ruralibus obsequiis quo maluerit subrogato 
        fungatur, ea scilicet immunitate indulta, quae certae capitationis 
        venerandis ecclesiis relaxatur: nullo contra hanc legem valituro rescripto. 
        * HONOR. ET THEODOS. AA. ANTHEMIO PP. *&lt;A 409 D. PRID. K. MART. 
        HONORIO A. VIII ET THEODOSIO A. III CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e81-Dd1e296">
               <head xml:id="azsw2e-d1e81-Hd1e298">17</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e300">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e81-Rd1e302">Imperatores 
        Honorius, Theodosius.</ref> Placet nostrae clementiae, ut nihil commune 
        clerici cum publicis actibus vel ad curiam pertinentibus, cuius corpori 
        non sunt adnexi, habeant. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e305" n="1"> 
        Praeterea eis, qui parabalanin vocantur, neque ad quodlibet publicum 
        spectaculum neque ad curiae locum neque ad iudicium accedendi licentiam 
        permittimus, nisi forte singuli ob causas proprias et necessitates 
        iudicem adierint aliquem lite pulsantes vel ab alio ipsi pulsati vel 
        in communi totius corporis causa syndico ordinato: sub ea definitione, 
        ut, si quis eorum haec violaverit et brevibus parabalanin eximatur 
        et competenti supplicio subiugetur nec umquam ad eandem sollicitudinem 
        revertatur. * HONOR. ET THEODOS. AA. MONAXIO PP. *&lt;A 416 D. III 
        K. OCT. CONSTANTINOPOLI THEODOSIO A. VII ET PALLADIO CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e81-Dd1e309">
               <head xml:id="azsw2e-d1e81-Hd1e311">18</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e313">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e81-Rd1e315">Imperatores 
        Honorius, Theodosius.</ref> Parabalanin, qui ad curanda debilium aegra 
        corpora deputantur, sescentos constitui praecipimus, ita ut pro arbitrio 
        viri reverentissimi Antistitis Alexandrinae urbis de his, qui ante 
        fuerant et qui pro consuetudine curandi gerunt experientiam, sescenti 
        parabalanin ad huiusmodi sollicitudinem eligantur, exceptis videlicet 
        honoratis et curialibus. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e318" n="1"> 
        Si quis autem ex his naturali sorte fuerit absumptus, alter in eius 
        locum pro voluntate eiusdem sacerdotis exceptis honoratis et curialibus 
        subrogetur, ita ut hi sescenti viri reverentissimi sacerdotis praeceptis 
        ac dispositionibus obsecundent et sub eius cura consistant: reliquis, 
        quae dudum latae legis forma complectitur, super his parabalanin vel 
        de spectaculis vel de iudiciis ceterisque sicut iam statutum est custodiendis. 
        * HONOR. ET THEODOS. AA. MONAXIO PP. *&lt;A 418 D. III NON. FEBR. 
        CONSTANTINOPOLI HONORIO XII ET THEODOSIO VIII AA. CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e81-Dd1e322">
               <head xml:id="azsw2e-d1e81-Hd1e324">19</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e326">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e81-Rd1e328">Imperatores 
        Honorius, Theodosius.</ref> Eum, qui probabilem saeculo disciplinam 
        agit, decolorari consortio sororiae appellationis non decet. Quicumque 
        igitur cuiuscumque gradus sacerdotio fulciuntur vel clericatus honore 
        censentur, extranearum sibi mulierum interdicta consortia cognoscant: 
        hac eis tantum facultate concessa, ut matres filias atque germanas 
        intra domorum suarum saepta contineant: in his enim nihil scaevi criminis 
        aestimari foedus naturale permittit. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e331" n="1">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e81-Rd1e333"> 
      </ref>Illas etiam non relinqui castitatis hortatur adfectio, quae ante 
        sacerdotium maritorum legitimum meruere coniugium: neque enim clericis 
        incompetenter adiunctae sunt, quae dignos sacerdotio viros sui conversatione 
        fecerunt. * HONOR. ET THEODOS. AA. PALLADIO PP. *&lt;A 420 D. VIII 
        ID. MAI. RAVENNA THEODOSIO A. VIIII ET CONSTANTIO III CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e81-Dd1e337">
               <head xml:id="azsw2e-d1e81-Hd1e339">20</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e341">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e81-Rd1e343">Imperatores 
        Theodosius, Valentinianus.</ref> Si quis presbyter aut diaconus aut 
        diaconissa aut subdiaconus vel cuiuslibet alterius loci clericus aut 
        monachus aut mulier, quae solitariae vitae dedita est, nullo condito 
        testamento decesserit nec ei parentes utriusque sexus vel liberi vel 
        si qui agnationis cognationisve iure iunguntur vel uxor extiterit, 
        bona, quae ad eum vel ad eam pertinuerint, sacrosanctae ecclesiae 
        vel monasterio, cui fuerat destinatus aut destinata, omnifariam socientur. 
      </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e346" n="1"> 
        Exceptis his facultatibus, quas forte censibus adscripti vel iuri 
        patronatus subiecti vel curiali condicioni obnoxii clerici vel monachi 
        cuiuscumque sexus relinquunt: nec enim iustum est bona seu peculia, 
        quae aut patrono legibus debentur aut domino possessionis, cui quis 
        eorum fuerat adscriptus, aut ad curias pro tenore dudum latae constitutionis 
        sub certa forma pertinere noscuntur, ab ecclesiis vel monasteriis 
        detineri: actionibus videlicet competenter sacrosanctis ecclesiis 
        vel monasteriis reservatis, si quis forte praedictis condicionibus 
        obnoxius aut ex gestis negotiis aut ex quibuslibet aliis ecclesiasticis 
        actibus obligatus obierit. * THEODOS. ET VALENTIN. AA. AD TAURUM PP. 
        *&lt;A 434 D. XVIII K. IAN. ARIOBINDO ET ASPARE CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e81-Dd1e350">
               <head xml:id="azsw2e-d1e81-Hd1e352">21</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e354">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e81-Rd1e356">Imperatores 
        Theodosius, Valentinianus.</ref> Ad similitudinem tam episcoporum orthodoxae 
        fidei quam presbyteri et diaconi ii, qui honorario titulo illustrem 
        dignitatem consecuti sunt, per substitutos periculo suarum facultatum 
        curiae muneribus satisfacere non vetentur. * THEODOS. ET VALENTIN. 
        AA. THOMAE PP. *&lt;A 442 D. V K. MART. CONSTANTINOPOLI EUDOXIO ET 
        DIOSCORO CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e81-Dd1e361">
               <head xml:id="azsw2e-d1e81-Hd1e363">22</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e365">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e81-Rd1e367">Imperatores 
        Theodosius, Valentinianus.</ref> Si qua per calumniam postulatio super 
        criminalibus causis apud competentem iudicem deposita exhibitionis 
        causa fuerit sacrosanctae religionis antistitis, triginta pondo auri 
        condemnatione publicis calculis inferenda ut percellatur, praecipimus. 
      </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e370" n="1"> 
        Quin etiam omnia privilegia, quae sacrosanctis ecclesiis confugarum 
        aut clericorum, decanorum vel aliorum ecclesiasticorum causa legibus 
        sunt praestita, intacta atque illibata servari. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e373" n="2"> 
        Praeterea iubemus, ut omnes clerici atque monachi, qui de suis civitatibus 
        ad hanc almam urbem ecclesiastici negotii vel religionis causa proficiscuntur, 
        litteris episcopi, cui unusquisque iter faciens obsequitur, muniti 
        adveniant: scituri quod, si citra hanc fiduciam accesserint, sibimet 
        imputabunt, quod non clerici vel monachi esse putabuntur. * THEODOS. 
        ET VALENTIN. AA. FLORENTIO PP. *&lt;A 445 D. III ID. FEBR. CONSTANTINOPOLI 
        VALENTINIANO A. VI ET NOMO CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e81-Dd1e377">
               <head xml:id="azsw2e-d1e81-Hd1e379">23</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e381">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e81-Rd1e383">Imperatores 
        Valentinianus, Marcianus.</ref> Quoniam venerabilis recordationis Flavianus 
        huius Almae urbis episcopus cum venerabili synodo innumerabilium paene 
        sacerdotum, qui Chalcedone convenerunt, tanto ac tali decoratus est 
        testimonio, ut Eutyches, qui contra senserat, cum scelaeratis dictis 
        suis ab omnibus uno ore damnaretur, aboleatur quidem Eutychetis damnosa 
        memoria, Flaviani autem laudabilis recordatio reveletur. * VALENTIN. 
        ET MARCIAN. AA. PALLADIO PP. *&lt;A 452 D. CONSTANTINOPOLI PRIDIE 
        NONAS IULIAS SPORACIO CONS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e81-Dd1e387">
               <head xml:id="azsw2e-d1e81-Hd1e389">24</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e391">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e81-Rd1e393">Imperatores 
        Valentinianus, Marcianus.</ref> Id, quod pauperibus testamento vel 
        codicillis relinquitur, non ut incertis personis relictum evanescat, 
        sed modis omnibus ratum firmumque consistat. * VALENTIN. ET MARCIAN. 
        AA. PALLADIO PP. *&lt;A 455 D. VIII K. MAI. ANTHEMIO CONS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e81-Dd1e397">
               <head xml:id="azsw2e-d1e81-Hd1e399">25</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e401">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e81-Rd1e403">Imperator 
        Marcianus.</ref> Cum clericis in iudicium vocatis pateat episcopalis 
        audientia, volentibus tamen actoribus, si actor disceptationem sanctissimi 
        archiepiscopi noluerit experiri, eminentissimae tuae sedis examen 
        contra catholicos sub viro reverentissimo archiepiscopo huius urbis 
        clericos constitutos vel contra reverentissimum oeconomum tam de ipsius 
        quam de ecclesiasticis negotiis sibimet noverit expetendum neque in 
        ullo alio foro vel apud quemquam alterum iudicem eosdem clericos litibus 
        inretire et civilibus vel criminalibus negotiis temptet innectere. 
      </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e406" n="1"> 
        Memorati autem reverentissimi clerici orthodoxarum ecclesiarum, quae 
        sub viro religioso antistite huius inclitae urbis sunt, in causa, 
        in qua vel ipsi vel procuratores, quos pro se dederint, sententiarum 
        auctoritate pulsantur, exsecutoribus, per quos coeperint conveniri, 
        fideiussorem sacratissimae huius urbis ecclesiae oeconomum vel defensorem 
        praebeant, qui usque ad quinquaginta libras auri fideiussor existat. 
      </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e409" n="1a"> 
        Ipse vero reverentissimus oeconomus almae huius urbis ecclesiae 
        lite pulsatus fideiussorem pro se non praebeat, utpote qui et aliorum 
        clericorum fideiussor futurus est, sed fidei suae committatur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e412" n="1b"> 
        Quod si lis diversorum (excepto reverentissimo oeconomo) clericorum, 
        quae agitanda sit, memoratam summam videtur excedere, clericus lite 
        pulsatus det exsecutori pro residua quantitate cautionem suam: cui 
        nullum tamen insertum erit iusiurandum, quia ecclesiasticis regulis 
        et canone a beatissimis episcopis antiquitus instituto clerici iurare 
        prohibentur.</p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e416" n="2"> 
        Statuimus autem, ut exsecutoribus idem reverentissimus oeconomus vel 
        alii diversi clerici sub beatissimo archiepiscopo huius splendidissimae 
        civitatis sententiarum tuarum auctoritate commoniti solidos duos tantummodo 
        dent pro commonitione sua et pro institutione procuratoris, si per 
        eum voluerint litigare. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e419" n="3"> 
        Quod circa alios quoque diversos apparitores eminentiae tuae in his, 
        quae ex consuetudine praebentur officio, observari in causis praedictorum 
        clericorum iubemus, ut litis sumptus vel expensae a clericis pauciores 
        humanioresve praestentur. * MARCIAN. A. CONSTANTINO PP. *&lt;A 456 
        ? D........ &gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e81-Dd1e423">
               <head xml:id="azsw2e-d1e81-Hd1e425">26</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e427">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e81-Rd1e429">Imperator 
        Leo.</ref> Decernimus, ut posthac neque monachi aut quicumque alius 
        cuiuslibet status aut fortunae in aedes publicas vel in quaecumque 
        loca populi voluptatibus fabricata venerabilem crucem et sanctorum 
        martyrum reliquias illicite inferre conentur vel occupare audeant 
        ea, quae vel ad publicas causas vel ad populi oblectamenta constructa 
        sunt. Cum enim religiosae aedes non desunt, possunt ibi, consultis 
        prius ut oportet religiosissimis episcopis, reliquias martyrum non 
        quorundam usurpatione, sed arbitrio reverentissimorum antistitum collocare. 
        Ideo patientiam et modestiam suam, quam leges nostrae et publica disciplina 
        et ipsorum monachorum nomen exposcit, studiose unusquisque tam monachus 
        quam cuiuslibet alterius professionis retineat et perpetuo observare 
        procuret. * LEO A. VIVIANO PP. *&lt;A 459 D. XV K. OCT. PATRICIO CONS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e81-Dd1e433">
               <head xml:id="azsw2e-d1e81-Hd1e435">27</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e437">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e81-Rd1e439">Imperator 
        Leo.</ref> Quisquis emensis militiae suae stipendiis expletisque officiis 
        sive muneribus, quae cuicumque condicioni aut consuetudine vel lege 
        debebat, ad consortium se contulerit clericorum et inter ministros 
        verae orthodoxae fidei maluerit et elegerit numerari, nullius prorsus 
        sententiae acerbitate revocetur nec a dei templis quibus se consecravit 
        inopportunis intentionibus abstrahatur, sed isdem beatissimis ministeriis 
        securus permaneat et quietus, ad quae post longi laboris lassitudinem 
        ob reliquiae vitae requiem consilio meliore protractus est: his actionibus, 
        si quae contra eum eiusque patrimonium legitima intentione competunt, 
        pro iuris ordine responsurus: exceptis primipilaribus, quos praeceptis 
        tui culminis et publicis utilitatibus in perpetuum esse subiectos 
        sacratissimae constitution is statuta sanxerunt. * LEO A. ERYTHRIO 
        PP. *&lt;A 466 D. PRID. NON. MART. CONSTANTINOPOLI LEONE A. III CONS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e81-Dd1e444">
               <head xml:id="azsw2e-d1e81-Hd1e446">28</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e448" n="pr">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e81-Rd1e450">Imperator Leo.</ref> Nulli licere decernimus, si testamento heres sit institutus 
        seu ab intestato succedat seu fideicommissarius vel legatarius inveniatur, 
        dispositionem pii testatoris infringere vel improba mente violare, 
        adserendo incertum esse legatum vel fideicommissum, quod redemptioni 
        relinquitur captivorum, sed modis omnibus exactum pro voluntate testatoris 
        piae rei negotio proficere. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e453" n="1"> 
        Et si quidem testator significaverit, per quem desiderat redemptionem 
        fieri captivorum, is qui specialiter designatus est legati seu fideicommissi 
        habeat exigendi licentiam et pro sua conscientia votum adimpleat testatoris. 
        Sin autem persona non designata testator absolute tantummodo summam 
        legati vel fideicommissi taxaverit, quae debeat memoratae causae proficere, 
        vir reverentissimus episcopus illius civitatis, ex qua testator oritur, 
        habeat facultatem exigendi, quod huius rei gratia fuerit derelictum, 
        pium defuncti propositum sine ulla cunctatione ut convenit impleturus. 
      </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e456" n="2"> 
        Cum autem vir religiosissimus episcopus huiusmodi pecunias pio relictas 
        arbitrio fuerit consecutus, statim gestis intervenientibus earum quantitatem 
        et tempus quo eas susceperit apud rectorem provinciae publicare debebit. 
        Post unius vero anni spatium et numerum captivorum et data pro his 
        pretia eum manifestare praecipimus, ut per omnia impleantur tam piae 
        deficientium voluntates: ita tamen, ut religiosissimi antistites gratis 
        et sine ullo dispendio praedicta gesta conficiant, ne humanitatis 
        obtentu relictae pecuniae iudiciorum dispendiis erogentur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e459" n="3"> 
        Quod si testato, qui huiusmodi legatum vel fideicommissum non designata 
        persona reliquit, barbarae sit nationis et de eius patria aliqua emerserit 
        ambiguitas, vir reverentissimus episcopus civitatis eius, in qua idem 
        testator defunctus est , itidem habeat legati seu fideicommissi petitionem 
        defuncti propositum modis omnibus impleturus. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e463" n="4"> 
        Quod si in vico vel in territorio testator mortem obierit, illius 
        civitatis vir reverentissimus episcopus exactionem habebit, sub qua 
        vicus vel territorium esse dignoscitur. &lt;A 468 D. XV K. SEPT. CONSTANTINOPOLI 
        ANTHEMIO II CONS.&gt;</p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e466" n="5"> 
        Et ne pium defunctorum propositum improba fraudatorum calliditate 
        celetur, quidquid pro huiusmodi causa a testatore relictum fuerit, 
        universi, qui id quocumque modo cognoverint, vel in viri clarissimi 
        rectoris provinciae vel in urbis episcopi notitiam deferendi habeant 
        liberam facultatem: nec delatoris nomen suspicionemque formident, 
        cum fides atque industria eorum tam laude quam honestate non careat 
        ac pariter pietate, cum veritatem in publicas aures lucemque deduxerint. 
        * LEO A. NICOSTRATO PP. *&lt;A 468 D. XV K. SEPT. CONSTANTINOPOLI 
        ANTHEMIO II CONS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e81-Dd1e470">
               <head xml:id="azsw2e-d1e81-Hd1e472">29</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e474">  
        <!-- Greek --></p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e81-Dd1e479">
               <head xml:id="azsw2e-d1e81-Hd1e481">30</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e483">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e81-Rd1e485">Imperatores 
        Leo, Anthemius.</ref> Si quemquem vel in hac urbe regia vel in ceteris 
        provinciis, quae toto orbe diffusae sunt, ad episcopatus gradum provehi 
        deo auctore contigerit, puris hominum mentibus nuda electionis conscientia 
        sincero omnium iudicio proferatur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e488" n="1"> 
        Nemo gradum sacerdotii pretii venalitate mercetur: qualiter quisque 
        mereatur, non quantum dare sufficiat aestimetur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e491" n="2"> 
        Profecto enim quis locus tutus et quae causa esse poterit excusata, 
        si veneranda dei templa pecuniis expugnantur? quem murum integritati 
        aut vallum fidei providebimus, si auri sacra fames penetralia veneranda 
        proserpit? quid denique cautum esse poterit aut securum, si sanctitas 
        incorrupta corrumpitur? </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e494" n="3">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e81-Rd1e496"> 
       .</ref> Cesset altaribus imminere profanus ardor avaritiae et a sacris 
        adytis repellatur piaculare flagitium. Ita castus et humilis nostris 
        temporibus eligatur episcopus, ut, locorum quocumque pervenerit, omnia 
        vitae propriae integritate purificet. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e500" n="4">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e81-Rd1e502">. 
      </ref>Non pretio, sed precibus ordinetur antistes. Tantum ab ambitu 
        debet esse sepositus, ut quaeratur cogendus, rogatus recedat, invitatus 
        effugiat. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e505" n="5">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e81-Rd1e507"> 
       .</ref> Sola illi suffragetur necessitas excusandi. Profecto enim indignus 
        est sacerdotio, nisi fuerit ordinatus invitus, cum sane quisquis hanc 
        sanctam et venerandam antistitis sedem pecuniae interventu subiise 
        aut si quis, ut alterum ordinaret vel eligeret, aliquid accepisse 
        detegitur, ad instar publici criminis et laesae maiestatis accusatione 
        proposita a gradu sacerdotii retrahatur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e510" n="6">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e81-Rd1e512"> 
       .</ref> Nec hoc solum deinceps honore privari, sed perpetuae quoque 
        infamiae damnari decernimus, ut eos, quos facinus par coinquinat et 
        aequat, utrosque similis poena comitetur. * LEO ET ANTHEM. AA. ARMASIO 
        PP. *&lt;A 469 D. VIII ID. MART. CONSTANTINOPOLI ZENONE ET MARCIANO 
        CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e81-Dd1e516">
               <head xml:id="azsw2e-d1e81-Hd1e518">31</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e520">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e81-Rd1e522">Imperatores 
        Leo, Anthemius.</ref> Orphanotrophos huius inclitae urbis nulla subtilitate 
        iuris obsistente eorum quidem qui pupilli sunt quasi tutores, adulescentium 
        vero quasi curatores sine ullo fideiussionis gravamine in emergentibus 
        causis tam in iudicio quam extra iudicium, ut opus exegerit, ad similitudinem 
        tutoris et curatoris personas et negotia eorum, si qua possint habere, 
        defendere ac vindicare iubemus: ita videlicet, ut praesentibus publicis 
        personis, id est tabulariis, aut intervenientibus gestis in hac quidem 
        inclita urbe apud virum perfectissimum magistrum census, in provinciis 
        vero apud moderatores earum vel defensores locorum res eorum eis tradantur, 
        a quibus sunt custodiendae: ut, si quas earundem rerum propter fenus 
        forsitan vel aliam urguentem causam vel eo quod servari non possunt 
        alienare perspexerint, prius habita aestimatione licebit eis alienationis 
        inire contractum, ut pretia eorum quae exinde colliguntur, ab isdem 
        personis custodiantur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e525" n="1"> 
        Huiusmodi autem pium atque religiosum officium pro tempore orphanotrophos 
        ita peragere convenit, ut minime ratiociniis tutelaribus seu curationibus 
        obnoxii sint. Grave enim atque iniquum est callidis quorundam, si 
        ita contigerit, machinationibus eos vexari, qui propter timorem dei 
        a parentibus atque substantiis destitutos minores sustentare ac velut 
        paterna adfectione educare festinant. * LEO ET ANTHEM. AA. DIOSCORO 
        PP. *&lt;A 472 D. K. IUN. CONSTANTINOPOLI MARCIANO CONS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e81-Dd1e529">
               <head xml:id="azsw2e-d1e81-Hd1e531">32</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e533">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e81-Rd1e535">Imperatores 
        Leo, Anthemius.</ref> Omnes, qui ubicumque sunt vel posthac fuerint 
        orthodoxae fidei sacerdotes et clerici, cuiuscumque gradus sunt, monachi 
        quoque in causis civilibus ex nullius penitus maioris minorisve sententia 
        iudicis ad extranea iudicia pertrahantur aut provinciam vel locum 
        aut regionem quam habitant exire cogantur. Nullus eorum ecclesias 
        vel monasteria propria, quae religionis intuitu habitant, relinquere 
        miserabili necessitate iubeatur, sed apud suos iudices ordinarios, 
        hoc est provinciarum rectores, locis quibus degunt et ecclesiarum 
        ministeriis obsecundant, omnium contra se agentium suscipiant actiones, 
        ut his saltem horis atque temporibus, quibus religiosos viros a turbulenta 
        observatione praetorii vacare contigerit cumque eos ad tempus petitorum 
        intentio calumniosa laxaverit, ad sua se monasteria et venerabiles 
        ecclesias conferentes sapienti animo, precatione sollicita faciliusque 
        de proximo sacrosanctis altaribus obsecundent in suis laribus et domiciliis 
        constituti. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e538" n="1"> 
        In hac autem regia urbe si quando cuiuscumque rei causa episcopos 
        vel presbyteros ceterosque clericos, qui sacrosanctis ecclesiis obsequuntur, 
        sive monachos ex aliis quibuscumque provinciis contigerit reperiri, 
        quos tamen in litem quisquam vocare voluerit, in nullo alio sit licitum 
        memoratos cuiquam pulsare iudicio, nisi in tuae sublimatis dumtaxat 
        examine, ubi eis et beatitudinis honor debitus reservetur et oratorum 
        adfluens in defensionibus copia large praestetur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e541" n="2">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e81-Rd1e543"> 
       .</ref> Praeterea cum in provinciis ex eius qui regit provinciam fuerint 
        sententia vel interlocutione conventi sive illi sacerdotes seu cuiuscumque 
        gradus clerici sive monachi habeantur, dummodo approbentur orthodoxi, 
        qui in propriis causis contractibusve pulsantur non alios quam ecclesiae 
        propriae defensores seu quos oeconomos appellant fideiussores praebeant, 
        ne, dum exsecutoris pertinax et avara protervitas extraneos fideiussores 
        flagitat, multiglex innoxiae paupertati infligatur incommodum. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e546" n="3">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e81-Rd1e548"> 
       .</ref> In hac autem regia urbe inventi ex quacumque provincia venientes, 
        cum in tuae amplitudinis iudicio, quod eis solum delegavimus, lite 
        pulsati fuerint, reverentissimi orthodoxae fidei sacerdotes certe 
        oeconomi aut ecclesiae defensores seu clerici in causis civilibus 
        suis sive ecclesiasticis nulla praebendi fideiussoris molestentur 
        iniuria, sed aut vicariis fideiussionibus contradantur, quas tamen 
        stipulationum sollemnis cautela vallaverit, aut cautionibus et professioni 
        propriae ac facultatum suarum obligationibus committantur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e552" n="4">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e81-Rd1e554">. </ref>Hoc nihilo minus observando, ut in causis ecclesiasticis 
        nullum alium conveniri fas sit nisi eum, quem dispensatorem pauperum, 
        id est oeconomum ecclesiae, episcopi tractatus elegerit (hunc enim 
        sine dubio a sacerdote convenit ordinari) : quem tamen conventum defensoris 
        ecclesiae fidei committi praecipimus. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e557" n="5">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e81-Rd1e559">. </ref>Exsecutoribus in minoribus quidem iudiciis omnibus in ipsa 
        conventione sacerdotum seu clericorum non amplius quam unum semissem 
        aut sperantibus aut etiam audentibus accipere. Si vero apparitor tuae 
        magnitudinis ex sententia tuae sedis amplissimae in provincia degentes 
        eos monuerit, iubemus non amplius eum quam duos solidos sportularum 
        nomine percipere. In hac vero urbe magnifica idem apparitor tuae magnitudinis 
        uno aureo sportularum gratia a provincialibus clericis contentus sit, 
        quantaelibet summae qui conventus fuerit exponatur obnoxius. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e562" n="6">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e81-Rd1e564"> 
       .</ref> Praeterea nullus exsecutor vexare contumeliis clericos ullos, 
        nullis impulsionibus molestare, nullis exprobrare conviciis aut corporalibus 
        iniuriis fatigare conetur: his, qui huiusmodi aliquid adgressi fuerint, 
        post amissionem cinguli et patrimonii ultima protinus animadversione 
        plectendis. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e567" n="7">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e81-Rd1e569"> 
       .</ref> Privilegiis sane singulis quibuscumque sacrosanctis ecclesiis 
        orthodoxae fidei, xenodochiis sive ptochiis tam generaliter quam specialiter 
        attributis perpetuo reservandis, nullis eas earumque sacerdotes aut 
        clericos cuiuslibet gradus aut monachos vel ptochos aut xenodochos 
        orthodoxae fidei deputatos extraordinariis muneribus praecipimus praegravari. 
        Eas enim sarcinas oneris, quas plerisque personis diversa ratione 
        remittimus, imponi beatissimis viris nostro saeculo inconveniens esse 
        iudicamus. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e572" n="8">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e81-Rd1e574"> 
       .</ref> Praeterea ne cui temeritas sua lucrativa concedatur et ut impudens 
        calumniantium refrenetur audacia, iubemus, quotiens ii, qui sacerdotes 
        seu clericos seu monachos ceterosque superius designatos vel in tuae 
        magnitudinis examine vel in provinciali iudicio proposita actione 
        convenerint, si causa cognita convicti fuerint sine iusta eos et legitima 
        petitione pulsasse, omnes eis legitimas expensas sumptusque, quos 
        ab exordio coeptae controversiae ipsorum vitio tolerasse eos constiterit, 
        redhibere cogantur, ut hac saltem censurae iustissimae formidine revocati 
        improbis adsidue conflictationibus occupati adquiescant se iam sopitis 
        clamoribus iurgiorum magistra deinceps necessitate retinere. * LEO 
        ET ANTHEM. AA. ERYTHRIO PP. *&lt;A 472 DATUM CONSTANTINOPOLI PRIDIE 
        NONAS APRIL. MARCIANO CONS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e81-Dd1e578">
               <head xml:id="azsw2e-d1e81-Hd1e580">33</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e582">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e81-Rd1e584">Imperatores 
        Leo, Anthemius.</ref> 
        Sacrosanctae orthodoxae fidei episcopi atque 
        presbyteri, diaconi quoque, qui semel probatis moribus integritate 
        castissima ad hunc gradum meruerint pervenire, ea, quaecumque in eodem 
        clericatus gradu locoque viventes adquirere et habere potuerint, etiamsi 
        in patris avique aut proavi potestate constituti sunt et adhuc superstites 
        habentur, tamquam bona propria vindicent: de his, si quando eis libitum 
        fuerit, testandi vel donandi vel quolibet alio titulo alienandi libera 
        facultate concessa, ut ea bona quoquo tempore numquam fratribus vel 
        sororibus aut ex his genitis conferantur, sed ad eorum filios posteros 
        et quoscumque extraneos heredes perveniant nec a patribus avis aut 
        proavis, sed ab ipsorum liberis tamquam praecipua vindicentur, certe 
        his procedant, quibus ipsi id peculium vel inter vivos alienatione 
        habita vel mortis tempore ultima et vere cognita voluntate concesserint. 
        * LEO ET ANTHEM. AA. ERYTHRIO PP. *&lt;A 472 D. PRID. NON. APRIL. 
        MARCIANO CONS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e81-Dd1e589">
               <head xml:id="azsw2e-d1e81-Hd1e591">34</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e593">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e81-Rd1e595">Imperatores 
        Leo, Anthemius.</ref> Omnia privilegia, quae a retro principibus aut 
        a nostra serenitate vel iudiciariis dispositionibus aut liberalitatibus 
        pro singulis quibuscumque temporibus vel consuetudine sive circa ius 
        metatorum sive in aliis quibuslibet rebus praestita sunt orphanotrophio 
        sive asceteriis vel ecclesiis aut ptochiis seu xenodochiis aut monasteriis 
        atque ceteris hominibus etiam ac rebus iuris eorum ad curam niconis 
        viri religiosissimi presbyteri et orphanotrophi vel ad eos, qui post 
        eum loco eius successerint, pertinentibus ad similitudinem zotici 
        beatissimae memoriae, qui prius huiusmodi pietatis officium invenisse 
        dicitur, per hanc pragmaticam sanctionem firma illibataque in perpetuum 
        custodiri decernimus. Valde etenim hoc videtur esse necessarium, cum 
        exinde sustentatio vel educatio orphanis atque egenis et usibus ecclesiasticis 
        vel ptochiis vel asceteriis comparetur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e598" n="1"> 
        Domus etiam aliasque res superius nominatas ad curam memorati viri 
        pertinentes vel postmodum quolibet modo ad eius sollicitudinem vel 
        qui post eum ad eiusdem orphanotrophii curam vocati fuerint perventuras 
        ad instar maioris venerabilis ecclesiae huius inclitae urbis omnibus 
        privilegiis, quae eadem sancta ecclesia vel nunc adipiscitur vel postea 
        merebitur, perpetuo potiri pietatis intuitu decernimus. * LEO ET ANTHEM. 
        AA. DIOSCORO PP. *&lt;A 472 D. X K. IAN. CONSTANTINOPOLI MARCIANO 
        CONS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e81-Dd1e602">
               <head xml:id="azsw2e-d1e81-Hd1e604">35</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e606">  
        <!-- Greek --></p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e81-Dd1e611">
               <head xml:id="azsw2e-d1e81-Hd1e613">36</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e615">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e81-Rd1e617">Imperator Zeno.</ref>  Iubemus adscripticiorum creationes secundum veterem constitutionem, 
        nisi dominorum possessionum, unde oriundi sunt, evidens concurrerit 
        consensus, nullius penitus esse momenti, sed isdem fundorum dominis, 
        qui faciendae creationi non sicut dictum est evidenter consenserint, 
        ius proprium ad similitudinem ceterorum colonorum in suos adscripticios 
        exercendi, tamquam si nulla creatio intercessisset, tribui facultatem. 
        Idemque hoc super illis quoque agricolis decernimus observari, qui 
        cum essent adscripticiae nexibus condicionis conscripti, solitariam 
        vitam videlicet appetentes quibuslibet sese monasteriis contra voluntatem 
        dominorum fundorum duxerint offerendos. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e620" n="1"> 
        Servos sane sociari clericorum consortiis volentibus quoque et consentientibus 
        dominis modis omnibus prohibemus, cum liceat eorum dominis, data servis 
        prius libertate licitum eis ad suscipiendos honores clericorum iter, 
        si hoc voluerint, aperire. &lt;A 484 D. V K. APRIL. CONSTANTINOPOLI 
        THEODORICO CONS.&gt;</p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e623" n="2">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e81-Rd1e625"> 
       .</ref> Omnes praeterea virorum clarissimorum provincias moderantium 
        sententiis absque ulla privilegii differentia ( qui tamen praesidali 
        iurisdictioni subiecti sunt, sive episcopi vel quilibet clerici aut 
        monachi aut cuiuslibet sint condicionis) pariter respondere decernimus: 
        nulla in posterum viris clarissimis provinciarum rectoribus ad loca, 
        in quibus incusatae personae consistunt, perveniendi necessitate penitus 
        imponenda, cum non solum legibus, verum etiam naturali quoque iuri 
        conveniat, quos res exegerit, iudicialibus ad iudicium vocari sententiis, 
        non ipsos iudices, quod dici etiam iniustum est, ad subiectos deduci, 
        sed per datos ab his iudices causae examinationem in locis ubi incusati 
        degunt procedere. * ZENO A. SEBASTIANO PP. *&lt;A 484 D. V K. APRIL. 
        CONSTANTINOPOLI THEODORICO CONS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e81-Dd1e629">
               <head xml:id="azsw2e-d1e81-Hd1e631">37</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e633">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e81-Rd1e635">Imperator Zeno.</ref> Servis, si dominorum fuerint voluntate muniti, solitariam 
        vitam participandi licentia non denegetur, dum tamen eorum domini 
        non ignorent, quod, si servis suis ad monasteriorum cultum migrandi 
        tribuerint facultatem, eorundem servorum dominio, donec idem servi 
        in eodem monachorum habitu duraverint, spoliandos: alioquin si relicta 
        forte vita solitaria ad aliam se condicionem transtulerint, certum 
        est eos ad servitutis iugum, quam monachicae professionis cultu evaserant, 
        reversuros. * ZENO A. SEBASTIANO PP. *&lt;A 484 D. ID. APRIL. THEODORICO 
        CONS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e81-Dd1e639">
               <head xml:id="azsw2e-d1e81-Hd1e641">38</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e643">  
        <!-- Greek --></p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e81-Dd1e648">
               <head xml:id="azsw2e-d1e81-Hd1e650">39</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e652">  
        <!--Greek--> </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e81-Dd1e659">
               <head xml:id="azsw2e-d1e81-Hd1e661">40</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e663">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e81-Rd1e665">Imperator 
        Justinus.</ref> Repetita promulgatione non solum iudices quorumlibet 
        tribunalium, verum etiam defensores ecclesiarum huius almae urbis, 
        quos turpissimum insinuandi ultimas deficientium voluntates genus 
        irrepserat, praemonendos censemus, ne rem attingant, quae nemini prorsus 
        omnium secundum constitutionum praecepta quam census magistro competit. 
        Absurdum etenim clericis est, immo etiam opprobrium, si peritos se 
        velint disceptationum esse forensium: feriendis temeratoribus huius 
        sanctionis poena quinquaginta librarum auri. * IUSTINUS A. ARCHELAO 
        PP. *&lt;A 524 D. XIII K. DEC. CONSTANTINOPOLI IUSTINO A. II ET OPILIONE 
        CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e81-Dd1e669">
               <head xml:id="azsw2e-d1e81-Hd1e671">41</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e673">  
        <!-- Greek --></p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e81-Dd1e678">
               <head xml:id="azsw2e-d1e81-Hd1e680">42</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e682">  
        <!-- Greek --></p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e81-Dd1e687">
               <head xml:id="azsw2e-d1e81-Hd1e689">43</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e691">  
        <!-- Greek --></p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e81-Dd1e696">
               <head xml:id="azsw2e-d1e81-Hd1e698">44</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e700">  
        <!-- Greek --></p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e81-Dd1e705">
               <head xml:id="azsw2e-d1e81-Hd1e707">45</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e709">  
        <!-- Greek --></p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e81-Dd1e715">
               <head xml:id="azsw2e-d1e81-Hd1e717">46</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e719">  
        <!-- Greek --></p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e81-Dd1e724">
               <head xml:id="azsw2e-d1e81-Hd1e726">47</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e728">  
        <!-- Greek --></p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e81-Dd1e733">
               <head xml:id="azsw2e-d1e81-Hd1e735">48</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e737">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e81-Rd1e739">Imperator 
        Justinianus.</ref> Si quis ad declinandam legem Falcidiam, cum desiderat 
        totam suam substantiam pro redemptione captivorum relinquere, eos 
        ipsos captivos scripserit heredes, ne videatur quasi incertis personis 
        heredibus institutis iudicium suum oppugnandum reliquisse, sancimus 
        huius talem institutionem pietatis intuitu valere et non esse respuendam. 
      </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e742" n="1">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e81-Rd1e744"> 
      </ref>Sed et si pauperes quidam scripserit heredes et non inveniatur 
        certum ptochium vel certae ecclesiae pauperes, de quibus testator 
        cogitaverit, sed hic incerto vocabulo pauperes fuerint heredes instituti, 
        simili modo et huiusmodi institutionem valere decernimus. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e747" n="2">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e81-Rd1e749">. </ref>Et si quidem captivos scripserit heredes, civitatis, in qua 
        testator larem fovere ac degere noscitur, episcopus et oeconomus hereditatem 
        suscipiant et omnimodo in redemptione captivorum procedat hereditas 
        sive per annuos reditus sive per venditionem mobilium seu se moventium 
        rerum: nullo penitus ex hoc lucro vel oeconomo vel episcopo vel sacrosanctae 
        ecclesiae relinquendo. Si enim propter hoc a speciali herede recessum 
        est, ut non falcidiae ratio inducatur, quomodo ferendum est hoc, quod 
        in sacro venit, per falcidiam vel aliam occasionem minui? </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e752" n="3">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e81-Rd1e754"> 
       .</ref> Ubi autem indiscrete pauperes scripti sunt heredes, ibi xenonem 
        eius civitatis omnimodo hereditatem nancisci et per xenodochum in 
        aegrotantes fieri patrimonii distributionem, secundum quod in captivis 
        constituimus: vel per redituum annalium erogationem vel per venditionem 
        rerum mobilium vel se moventium, ut ex his res immobiles comparentur 
        et annuus victus aegrotantibus accedat. Quis enim pauperior est hominibus, 
        qui et inopia tenti sunt et in xenonem repositi et suis corporibus 
        laborantes necessarium victum sibi non possunt adferre? </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e758" n="4">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e81-Rd1e760"> 
       .</ref> Licentia omnimodo danda et in priore et in secunda specie et 
        actionem movere et debita exigere, ut in captivos vel in aegrotantes 
        consumantur. Si enim heredum eis et ius et nomen dedimus, sine Falcidiae 
        tamen legis emolumento, necesse est eos et debita exigere et creditoribus 
        respondere. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e763" n="5">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e81-Rd1e765"> 
       .</ref> Sin autem ampliores in civitate xenones vel ptochia sint, ne 
        incerta videatur pecuniarum datio, tunc ei xenoni vel ptochio, qui 
        pauperior esse dignoscitur, easdem res vel pecunias adsignari: hoc 
        videlicet discutiendo a viro reverentissimo locorum antistite et sub 
        eo constitutis clericis. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e768" n="6">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e81-Rd1e770">. </ref>Sin autem nullus xenon in civitate inveniatur, tunc secundum 
        de captivis sanctionem pro tempore oeconomus sacrosanctae ecclesiae 
        vel episcopus hereditatem accipiat et sine Falcidiae ratione pauperibus, 
        qui in civitate sunt vel penitus mendicantes vel alia sustentatione 
        egentes, eaedem pecuniae distribuantur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e773" n="7">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e81-Rd1e775">. </ref>Haec tamen omnia locum habere sancimus, quando non certi 
        xenonis vel certi ptochii vel certae ecclesiae nominatio a testatore 
        subsecuta est, sed incertus est eius sensus. Sin autem in personam 
        certam vel in certam venerabilem domum respexit, ei tantummodo hereditatem 
        vel legatum competere sancimus, nulla Falcidia nec in hac parte intercedente. 
      </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e778" n="8">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e81-Rd1e780"> 
       .</ref> In omnibus autem hiusmodi casibus caelestes iracundias sacrosanctarum 
        rerum administratores expectent, si qualecumque lucrum ex huiusmodi 
        gubernationibus sibi adquisierint vel si hoc committi ab alio senserint 
        et non gravissima poena et interminatione quod perperam factum est 
        studeant corrigere. * IUST. A. IOHANNI PP. *&lt;A 531 D. X K. SEPT. 
        CONSTANTINOPOLI POST CONSULATUM LAMPADII ET ORESTIS VV. CC.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e81-Dd1e784">
               <head xml:id="azsw2e-d1e81-Hd1e786">49</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e788">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e81-Rd1e790">Imperator 
        Justinianus.</ref> Cum lege Leoniana viris reverentissimis episcopis 
        et presbyteris et diaconis peculium habere quasi castrense concessum 
        est, eo addito, ut in ipso testari possint, dubitabatur, si huiusmodi 
        testamenta debent de inofficiosi querella expugnari, cum de omnibus 
        personis, quae huiusmodi peculia meruerunt, eadem fuerat quaestio 
        exorta. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e793" n="1"> 
        Sancimus itaque viris reverentissimis episcopis et presbyteris et 
        diaconis, qui tale peculium ( id est quasi castrense) possident, super 
        his tantummodo rebus, quae quasi castrensis peculii sunt, non solum 
        ultima condere secundum leges tamen elogia licere, quod ex Leoniana 
        constitutione descendit, sed etiam eorum ultimas voluntates, super 
        his tantummodo habitas, de inofficiosi querellae minime subiacere. 
        * IUST. A. IOHANNI PP. *&lt;A 531 D. K. SEPT. CONSTANTINOPOLI POST 
        CONS. LAMPADII ET ORESTAE.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e81-Dd1e797">
               <head xml:id="azsw2e-d1e81-Hd1e799">50</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e801">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e81-Rd1e803">Imperator 
        Justinianus.</ref> Si quis in conscribendo instrumento sese confessus 
        fuerit non usurum fori praescriptione propter sacerdotii praerogativam, 
        sancimus non licere ei adversus sua pacta venire et contrahentes decipere, 
        cum regula est iuris antiqui omnes licentiam habere his quae pro se 
        introducta sunt renuntiare. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e806" n="1"> 
        Quam generalem legem in omnibus casibus obtinere sancimus, qui necdum 
        per iudicialem sententiam vel amicalem conventionem sopiti sunt. * 
        IUST. A. IOHANNI PP. *&lt;A 531 D. K. SEPT. CONSTANTINOPOLI POST CONS. 
        LAMPADII ET ORESTAE VV. CC.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e81-Dd1e810">
               <head xml:id="azsw2e-d1e81-Hd1e812">51</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e814">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e81-Rd1e816">Imperator 
        Justinianus.</ref> Generaliter sancimus omnes viros reverentissimos 
        episcopos nec non presbyteros seu diaconos et subdiaconos et praecipue 
        monachos, licet non sint clerici, immunitatem ipso iure omnes habere 
        tutelae sive testamentariae sive legitimae sive dativae: et non solum 
        tutelae esse eos expertes, sed etiam curae, non solum pupillorum et 
        adultorum, sed et furiosi et muti et surdi et aliarum personarum, 
        quibus tutores vel curatores a veteribus legibus dantur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e819" n="1"> 
        Eos tamen clericos et monachos huiusmodi habere beneficium sancimus, 
        qui ad sacrosanctas ecclesias vel monasteria permanent, non devagantes 
        neque circa divina ministeria desides, cum propter hoc ipsum beneficium 
        eis indulgemus, ut aliis omnibus derelictis dei omnipotentis inhaereant 
        ministeriis. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e822" n="2"> 
        Et hoc non solum in vetere Roma vel in hac regia civitate, sed in 
        omni terra, ubicumque christianorum nomen colitur, obtinere sancimus. 
        * IUST. A. IOHANNI PP. *&lt;A 531 D. K. NOV. POST CONS. LAMPADII ET 
        ORESTIS VV. CC.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e81-Dd1e827">
               <head xml:id="azsw2e-d1e81-Hd1e829">52</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e831">  
        <!-- Greek --></p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e81-Dd1e836">
               <head xml:id="azsw2e-d1e81-Hd1e838">53</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e840">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e81-Rd1e842">Imperator 
        Justinianus.</ref> Raptores virginum vel viduarum vel diaconissarum, 
        quae deo fuerint dedicatae, pessima criminum peccantes capitis supplicio 
        plectendos fuisse decernimus, quod non solum ad iniuriam hominum, 
        sed ad ipsius omnipotentis dei inreverentiam committitur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e845" n="1"> 
        Qui itaque huiusmodi crimen commiserint et qui eis auxilium tempore 
        invasionis praebuerint, ubi inventi fuerint in ipsa rapina et adhuc 
        flagrante crimine comprehensi a parentibus sanctimonialium virginum 
        vel viduarum vel diaconissarum aut earum consanguineis vel tutoribus 
        seu curatoribus, convicti interficiantur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e848" n="2">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e81-Rd1e850">. </ref>Sin autem post commissum tam detestabile crimen aut potentatu 
        raptor se defendere aut fuga evadere potuerit, in hac quidem regia 
        urbe tam viri excelsi praefecti praetorio quam vir gloriosissimus 
        praefectus urbis, in provinciis autem tam viri eminentissimi praefecti 
        praetorio per Illyricum quam magistri militum per diversas nostri 
        orbis regiones nec non viri spectabiles praefectus Aegypti et vicarii 
        et proconsules et nihilo minus viri spectabiles duces et viri clarissimi 
        rectores provinciarum nec non alii cuiuslibet ordines iudices, qui 
        in locis inventi fuerint, simile studium cum magna sollicitudine adhibeant, 
        ut eos possint comprehendere et comprehensos in tali crimine post 
        legitimas et iuri cognitas probationes sine fori praescriptione durissimis 
        poenis adficiant et mortis condemnent supplicio. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e853" n="3">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e81-Rd1e855">. </ref>Bona autem eorum, si hoc commissum fuerit vel in sanctimonialem 
        virginem, quae in asceterio vel monasterio degit, sive eadem virgo 
        diaconissa constituta sit sive non, eidem monasterio vel asceterio, 
        ubi consecrata est, addicentur, ut ex his rebus et ipsa solacium habeat, 
        dum vivit, sufficiens et res omnes sacrosanctum asceterium seu monasterium 
        pleno habeat dominio. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e859" n="4">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e81-Rd1e861">. </ref>Sin autem diaconissa cuiuscumque ecclesiae sit, in nullo 
        autem monasterio vel asceterio constituta est, sed per se degit, raptoris 
        eius substantia ecclesiae, cuius diaconissa est, adsignetur, ut ex 
        his facultatibus ipsa quidem usum fructum, dum superest, ab eadem 
        ecclesia consequatur, ecclesia vero omnem proprietatem et plenam possessionem 
        earundem rerum nostro habeat beneficio: nemine vel iudice vel alia 
        quacumque persona hoc audente contemnere. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e864" n="5">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e81-Rd1e866">. </ref>Poenas autem, quas praediximus, id est mortis et bonorum 
        amissionis, constituimus non tantum adversus raptores, sed etiam contra 
        eos, qui hos comitati in ipsa invasione et rapina fuerint. Ceteros 
        autem omnes, qui conscii et ministri huiusmodi criminis reperti et 
        convicti fuerint vel eos susceperint vel quamcumque opem eis intulerint, 
        sive masculi sive feminae sunt, cuiuscumque condicionis vel gradus 
        vel dignitatis, poenae tantummodo capitali subicimus, ut huic poenae 
        omnes subiaceant, sive volentibus sive nolentibus sanctimonialibus 
        virginibus seu aliis supra dictis mulieribus tale facinus fuerit perpetratum. 
        * IUST. A. HERMOGENI MAG. OFF. *&lt;A 533 D. XV K. DEC. CONSTANTINOPOLI 
        DN. IUSTINIANO PP. A. III CONS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e81-Dd1e870">
               <head xml:id="azsw2e-d1e81-Hd1e872">54</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e874">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e81-Rd1e876">Imperator 
        Justinianus.</ref> Deo nobis auxilium praebente omnia, quae pro honore 
        sanctae catholicae ecclesiae ad dei placitum fieri properamus, legibus 
        constituere et operibus adimplere desideramus. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e879" n="1"> 
        Et iam quidem multa cum eius auxilio statuimus, quae ecclesiasticae 
        doctrinae statui conveniunt, in praesenti autem hoc pia deliberatione 
        duximus corrigendum, quod hactenus contra dei timorem fiebat. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e882" n="2">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e81-Rd1e884">. </ref>Cognitum etenim nobis est, quod, si quis sponsus vel sponsa 
        post datas aut acceptas arras voluisset se divino deputare servitio 
        et a saeculari conversatione recedere ac sanctimonialem vitam vivere 
        atque in dei timore permanere, compellebatur vir quidem ea quae arrarum 
        nomine dederat amittere, sponsa vero duplum id quod acceperat reddere. 
        Quod nostrae mansuetudini satis religioni esse contrarium visum est. 
      </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e887" n="3">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e81-Rd1e889">. </ref>Unde per praesentem legem in perpetuum valituram iubemus, 
        ut, si quis sponsus vel sponsa desideraverit saeculi istius vitam 
        contemnens in sanctimonialium conversatione vivere, sponsus quidem 
        omnia, quae arrarum nomine futuri causa coniugii dedisset, sine ulla 
        imminutione recipiat, sponsa autem non duplum, sicut hactenus, sed 
        hoc tantum sponso restituat, quod arrarum acceperat nomine, et nihil 
        amplius reddere compellatur, nisi quod probata fuerit accepisse. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e893" n="4">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e81-Rd1e895">. </ref>Nam et maritis et uxoribus qui saeculo renuntiant iam anteriore 
        lege a nobis provisum est, ut, sive maritus sive uxor religionis causa 
        a coniugio recesserit et solitariam vitam elegerit, unusquisque eorum 
        res suas recipiat, quas vel pro dote vel ante nuptias donatione praestiterat, 
        et hoc tantummodo lucri nomine consequatur ab eo qui solitariam vitam 
        elegerit, quod debuit legitime vel ex pacto per casum mortis exigere. 
        &lt;A &gt;</p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e898" n="5">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e81-Rd1e900">. </ref>Hoc etiam cognitum nobis correctione nostra dignum esse iudicamus, 
        ut, si quis in parentium potestate constitutus vel constituta vel 
        forsitan huiusmodi iure absolutus vel absoluta elegerit se vel monasterio 
        vel clero sociare et reliquum vitae suae tempus sanctimonialiter degere 
        voluerit, non liceat parentibus vel easdem personas quocumque modo 
        abstrahere vel propter hanc tantummodo causam quasi ingratum a sua 
        hereditate vel successione repellere, sed necesse sit eis omnimodo, 
        cum ultimam voluntatem suam sive per scripturam sive alio legitimo 
        modo conficiant, quartam quidem portionem secundum leges nostras eis 
        relinquere; sin autem amplius voluerit largiri, hoc eius voluntati 
        concedimus. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e903" n="6">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e81-Rd1e905">. </ref>Sin vero ultimam voluntatem parentes neque testamento neque 
        alio ultimo elogio declarasse monstrati fuerint, omnem parentium substantiam 
        heredes, quibus ab intestato competit, secundum leges nostras sibi 
        defendant: nullo eis impedimento ex sanctimoniali conversatione generando, 
        sive soli sive cum aliis ad successionem vocantur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e908" n="7">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e81-Rd1e910"> 
       .</ref> Huius perpetuae nostrae legis beneficia eos volumus obtinere, 
        qui in monasterio vel clericatu perseveraverint. Nam si qui eorum, 
        de quibus praesentem legem posuimus, sanctimonialem vitam elegerint, 
        ad saecularem autem conservationem remeaverint, iubemus omnes eorum 
        res ad iura eius ecclesiae vel monasterii a quo recesserint pertinere. 
      </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e913" n="8">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e81-Rd1e915">. </ref>His ita dispositis repetita lege iubemus, ut nullus iudaeus 
        vel paganus vel haereticus servos christianos habeat. Quod si inventi 
        in tali reatu fuerint, sancimus servos modis omnibus liberos esse 
        secundum anteriorem nostrarum legum tenorem. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e918" n="9">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e81-Rd1e920"> 
       .</ref> In praesenti autem hoc amplius decernimus, ut, si suis de praedictis 
        iudaeis vel paganis vel haereticis habuerit servos nondum catholicae 
        fidei sanctissimis mysteriis imbutos, et praedicti servi desideraverint 
        ad orthodoxam fidem venire, postquam catholicae ecclesiae sociati 
        fuerint, in libertatem modis omnibus ex praesenti lege eripiantur: 
        et eos tam iudices provinciarum quam sacrosanctae ecclesiae defensores 
        nec non beatissimi episcopi defendant, nihil pro eorum pretio penitus 
        accipientibus dominis. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e924" n="10">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e81-Rd1e926"> 
       .</ref> Quod si forte posthac etiam ipsi domini eorum ad orthodoxam 
        fidem conversi fuerint, non liceat eis ad servitutem reducere illos, 
        qui eos ad fidem orthodoxam praecesserunt: sed si quis talia usurpaverit, 
        poenis gravissimis subiacebit. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e929" n="11">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e81-Rd1e931">. </ref>Haec igitur omnia, quae pietatis intuitu nostra sanxit aeternitas, 
        omnes iudices et religiosissimi antistites sive Africanae dioeceseos, 
        in qua maxime huiusmodi vitia frequentari cognovimus, sive aliarum 
        provinciarum naviter et studiosissime observare procurent. Nam contemptores 
        non solum pecuniaria multa, sed et capitis supplicio ferientur. * 
        IUST. A. IOHANNI PP. *&lt;A &gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e81-Dd1e935">
               <head xml:id="azsw2e-d1e81-Hd1e937">55</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e81-d1e939">  
        <!-- Greek --> 
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>