<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 6</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 6</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1877, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e4181"><!-- azsw2e-l7t6 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e4181-Hd1e101">Titulus 6</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e4181-Hd1e103" type="question-title">De Latina libertate tollenda et per certos modos in civitatem Romanam
            transfusa</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4181-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4181-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4181-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4181-Rd1e112">Imperator
            Justinianus</ref>  Cum dediticii liberti iam sublati sunt, quapropter
            imperfecta Latinorum libertas incertis vestigiis titubans et quasi
            per saturam inducta adhuc remanet et non inutilis quidem pars eius
            deminuitur, quod autem ex ipsa rationabile est, hoc in ius perfectum
            deducitur? </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4181-d1e115" n="1">
            Cum enim Latini liberti ad similitudinem antiquae Latinitatis,
            quae in coloniis missa est, videntur esse introducti, ex qua nihil
            aliud rei publicae nisi bellum accessit civile, satis absurdum est
            ipsa origine rei sublata imaginem eius derelinqui. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4181-d1e118"> 
            Cum igitur multis modis et paene innumerabilibus Latinorum
            introducta est condicio et leges diversae et senatus consulta introducta
            sunt et ex his difficultates maximae emergebant tam ex lege Iunia
            quam ex Largiano senatus consulto nec non ex edicto divi Traiani,
            quorum plenae quidem fuerant nostrae leges, non autem in rebus fuerat
            eorum experimentum: studiosissimum nobis visum est haec quidem omnia
            et Latinam libertatem resecare, certos autem modus eligere, ex quibus
            antea quidem Latina competebat libertas, in praesenti autem Romana
            defertur condicio, ut his praesenti lege enumeratis et cives Romanos
            nascentibus ceteri omnes modi, per quos Latinorum nomen inducebatur,
            penitus conquiescant et non Latinos pariant, sed ut pro nullis habeantur.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4181-d1e120"> 
            Quis enim patiatur talem esse libertatem, ex qua in ipso
            tempore mortis in eandem personam simul et libertas et servitium concurrunt
            et, qui quasi liber moratus est, eripitur non tantum in mortem, sed
            etiam in servitutem? </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4181-d1e123"> 
            Sancimus itaque, si quis per epistulam servum suum in libertatem
            producere maluerit, licere ei hoc facere quinque testibus adhibitis,
            qui post eius litteras sive in subscriptione positas sive per totum
            textum effusas suas litteras supponentes fidem perpetuam possint chartulae
            praebere. Et si hoc fecerit, sive per scribendo sive per tabularium,
            libertas servo competat quasi ex imitatione codicilli delata, ita
            tamen, ut et ipso patrono vivente et libertatem et civitatem habeat
            Romanam. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4181-d1e125" n="2">
            Sed et si quis inter amicos libertatem dare suo servo maluerit,
            licebit ei quinque similiter testibus adhibitis suam explanare voluntatem
            et quod liberum eum esse voluit dicere: et hoc sive inter acta fuerit
            testificatus sive testium voces attestationem sunt amplexae et litteras
            tam publicarum personarum quam testium habeant, simili modo servi
            ad civitatem producantur Romanam quasi ex codicillis similiter libertatem
            adipiscentes. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4181-d1e128" n="3">
            Sed scimus etiam hoc esse in antiqua Latinitate ex edicto
            divi Claudii introductum, quod, si quis servum suum aegritudine periclitantem
            sua domo publice eiecerit neque ipse eum procurans neque alii eum
            commendans, cum erat ei libera facultas, si non ipse ad eius curam
            sufficeret, in Xenonem eum mittere vel quo poterat modo eum adiuvare,
            huiusmodi servus in libertate Latina antea morabatur et, quem ille
            moriendum dereliquit, eius bona iterum, cum moreretur, accipiebat.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4181-d1e131"> 
            Talis itaque servus libertate necessaria a domino et nolente
            re ipsa donatus fiat ilico civis Romanus nec aditus in iura patronatus
            quondam domino reservetur. Quem enim a sua domo suaque familia publice
            reppulit neque ipse eum procurans neque alii commendans neque in venerabilem
            Xenonem eum mittens neque consueta ei praebens salaria, maneat ab
            eo eiusque substantia undique segregatus tam in omni tempore vitae
            liberti quam cum moriatur nec non postquam iam fuerit in fata sua
            concessus.</p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4181-d1e133" n="4">
            Similique modo si quis ancillam suam sub hac condicione alienaverit,
            ne prostituatur, novus autem dominus impia mercatione eam prostituendam
            esse temptaverit, vel si pristinus dominus manus iniectionem in tali
            alienatione sibi servaverit et, cum ad eum fuerit reversa, ipse ancillam
            prostituerit, ilico in libertatem Romanam eripiatur et, qui eam prostituerit,
            ab omni patronatus iure repellatur. Qui enim ita degener et impius
            constitutus est, ut talem exerceret mercationem, quomodo dignus est
            vel ancillam vel libertam eam habere.</p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4181-d1e136" n="5">
            Sed et qui domini funus pileati antecedunt vel in ipso lectulo
            stantes cadaver ventilare videntur, si hoc ex voluntate fiat vel testatoris
            vel heredis, fiant ilico cives Romani. Et ne quis vana liberalitate
            iactare se concedatur, ut populus quidem eum quasi humanum respiciat
            multos pileatos in funus procedentes adspiciens, omnibus autem deceptis
            maneant illi in pristina servitute publico testimonio defraudati:
            fiant itaque et hi cives Romani, iure tamen patronatus patronis integro
            servando.</p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4181-d1e140" n="6">
            Illo procul dubio observando, ut, si quis sive in testamento
            sive vindicta quendam manumiserit, licet hoc dixerit vel scripserit,
            quod voluerit esse Latinum, supervacua adiectio Latinitatis aboleatur
            et fiat civis Romanus, ne modi, qui ab antiqua observatione in civitatem
            Romanam homines producebant, per privatorum voluntates deminui videantur.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4181-d1e143" n="7">
            Sed et si sub condicione quidam libertatem suo servo reliquerit
            et a huc pendente condicione extraneus heres libertatem ei imposuerit,
            non ut antea Latinus, sed civis fiat Romanus. Et si quidem condicio
            defecerit, ipsius heredis, qui libertatem imposuit, maneat libertus.
            Sin autem fuerit adimpleta, ne eripiatur forsitan liberis et cognatis
            ius patronatus, orcinus libertus videatur et ad eum iura patronatus
            perveniant, cui leges concedunt. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4181-d1e146" n="8">
            Illud etiam satis acerbum nobis visum est, quod putabat antiquitas,
            si in liberali iudicio superatus fuerat servus a domino, deinde servi
            pretium ab aliquo ei solutum est, in Latinitate eum remorari. Quemadmodum
            enim rationabile est et pretio eum perfrui et mortis liberti tempore
            denuo eum in servitutem deducere, cum non sint ambo casus sibi consentanei?
            et in praesenti igitur casu libertas Romana ei accedat iure patronatus
            minime subnixa, quia ipse quodammodo sibi libertus invenitur.  
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4181-d1e149" n="9">
            Sed et si quis homini libero suam ancillam in matrimonio
            collocaverit et dotem pro ea conscripserit, quod solitum est in liberis
            personis solis procedere, ancilla non Latina, sed civis efficiatur
            Romana. Si enim hoc, quod frequentissime in cives Romanas et maxime
            in nobiles personas fieri solet, id est dotalis instrumenti conscriptio,
            et in hac persona adhibita est, necessarium est consentaneum effectum
            huiusmodi scripturae observari. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4181-d1e152"> 
            Similique modo si dominus inter acta quendam servum filium
            suum nominaverit, voci eius quantum ad liberam condicionem credendum
            est. Si enim ipse tali adfectione fuerat accensus, ut etiam filium
            servum suum nominare non indignetur, et hoc non secreto neque inter
            solos amicos, sed etiam actis intervenientibus et quasi in iudicii
            figura nominaverit, quomodo potest eum servum iterum saltem morientem
            habere? sed producatur et ipse in civitatem Romanam, vera liberalitate
            et non falso sermone domini sui sustentatus. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4181-d1e154"> 
            Ille etiam novissimus antiquae Latinitatis modus in civitatem
            Romanam translatus eligendus est, si quis instrumenta, ex quibus servus
            ostendebatur, vel dederit servo vel corruperit. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4181-d1e157"> 
            Sed ne furandi occasio servis forsitan detur et sua malignitate
            in libertatem perveniant, talis modus certa et indubitata probatione
            manifestetur, ut testibus praesentibus non minus quinque dominus instrumenta
            vel det famulo suo vel deleat aut alio modo corrumpat. Et ex eo igitur
            modo civitatem Romanam ei competere censemus, salvo iure patronatus
            tam in hac specie quam in ceteris, nisi ubi specialiter hoc patronis
            denegavimus. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4181-d1e159"> 
            His tantummodo casibus ex omni iure antiquae Latinitatis
            electis ceteri omnes, qui in libris prudentium vel constitutionibus
            enumerati sunt, penitus conquiescant nec Latini ab eis procedant,
            sed maneant, ut dictum est, servi in sua condicione nec tali remedio
            abuti concedantur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4181-d1e161"> 
            Et ne in posterum aliquod ius Latinae libertatis nostris
            legibus incurrat, lex Iunia taceat Largiano senatus consulto cessante,
            sileat edictum divi Traiani, quod ea sequebatur, et si qua alia lex
            vel senatus consultum vel etiam constitutio loquitur de Latinis, ea
            inefficax quantum in eam partem remaneat et triplex antea via libertatis,
            quae multiplices itroducebat ambages, uno directo tramite discat ambulare.
            Quod si aliqua lex vel constitutio libertatis faciet mentionem, non
            autem Latinitatis, ea pro civitate Romana loqui intellegatur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4181-d1e163"> 
            Sed si quidem liberti iam mortui sunt, et bona eorum quasi
            Latinorum his quorum intereat adgregata sunt, vel adhuc vivunt, nihil
            ex hac lege innovetur, sed maneant apud eos iure antiquo firmiter
            detenta et vindicanda. In futuris autem libertis praesens constitutio
            locum sibi vindicet. * IUST. A. IOHANNI PP. *&lt;A 531 D. K. NOV.
            CONSTANTINOPOLI POST CONSULATUM LAMPADII ET ORESTIS VV. CC.&gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>