<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 37</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 37</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1892, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e8342"><!-- azsw2e-l12t37 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e8342-Hd1e101">Titulus 37</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e8342-Hd1e103" type="question-title">De erogatione militaris annonae</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8342-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8342-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8342-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8342-Rd1e112">Imperator
            Constantius</ref> Repetita consuetudo monstravit expeditionis tempore
            buccellatum ac panem, vinum quoque atque acetum, sed et lardum, carnem
            vervecinam etiam milites nostros ita solere percipere: biduo buccellatum.
            Tertio die panem: uno die vinum, alio die acetum: uno die lardum,
            biduo carnem vervecinam * CONSTANTIUS A. ET IUL. C.HELPIDIO PP. *&lt;A
            360 D.XVI K.IUN.HIERAPOLI CONSTANTIO X ET IULIANO C.III CONSS. &gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8342-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8342-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8342-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8342-Rd1e122">Imperatores
            Valentinianus, Valens</ref> E vicesimo, non amplius, lapide milites
            sibi iubemus paleas convectare. * VALENTIN. ET VALENS AA. SECUNDO
            PP. *&lt;A 363.364 D.V K.OCT. EDESSA IOVIANO ET VARRONIANO CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8342-Dd1e126">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8342-Hd1e128">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8342-d1e130">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8342-Rd1e132">Imperatores
            Valentinianus, Valens</ref> Cenaticorum nomine milites et eorum superstantes
            nihil penitus a provincialibus accipere audeant. Sciant enim milites,
            quod oportet eos commoda sua, quae in annonarum perceptione adipiscuntur,
            accipientes extrinsecus detrimentis provinciales non adficere * VALENTIN.
            ET VALENS AA. AD VICTOREM MAG. MIL. *&lt;A 364 D.VI K.IAN.BONAMANSIONE
            DIVO IOVIANO ET VARRONIANO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8342-Dd1e137">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8342-Hd1e139">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8342-d1e141">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8342-Rd1e143">Imperatores
            Valentinianus, Valens</ref> Sicut fieri per omnes limites salubri
            prospectione praecipimus, species annonarias vicinioribus limitibus
            a provincialibus ordinabis ad castra conferri. Sed in veteranis castris
            constituti milites duas alimoniarum partes ibidem de conditis sumant
            nec amplius quam tertiam partem ipsi vehere cogantur * VALENTIN. ET
            VALENS AA. ET GRAT. A. AD AUXONIUM PP. *&lt;A 369 D.V NON.MAI.MARCIANOPOLI
            VALENTINIANO NP.ET VICTORE CONSS. &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8342-Dd1e147">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8342-Hd1e149">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8342-d1e151">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8342-Rd1e153">Imperatores
            Valentinianus, Valens, Gratianus</ref> Actuarii nisi expleto triginta
            dierum spatio pittacia authentica confestim tradiderint, species,
            quas ex fiscalibus conditis dissimulaverint excludere vel numero cuius
            ratiocinia pertractant supersederint erogare, de propriis facultatibus
            vel militibus ipsis vel fiscalibus horreis adigantur inferre. * VALENTIN.
            VALENS ET GRAT. AAA. AD PROBUM PP. *&lt;A 370.373 D.VI ID.APRIL.SIRMIO
            VALENTINIANO ET VALENTE AA.CONSS. &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8342-Dd1e157">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8342-Hd1e159">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8342-d1e161">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8342-Rd1e163">Imperatores
            Valens, Gratianus, Valentinianus</ref> Fortissimi ac devotissimi milites
            annonas et capita singulis diebus aut certe competenti tempore, id
            est priusquam annus elabatur, de horreis consequantur: aut si perceptionem
            suam ac si debitam studio voluerint protelare, id, quod competenti
            tempore minime perceperint, fisci nostri commodis vindicetur. * VALENS
            GRAT. ET VALENTIN. AAA. AD MODESTUM PP. *&lt;A 377 D.PRID.NON.APRIL.ANTIOCHIAE
            GRATIANO A.IIII ET MEROBAUDE VC.CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8342-Dd1e167">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8342-Hd1e169">7</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8342-d1e171">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8342-Rd1e173">Imperatores
            Valentinianus, Theodosius, Arcadius</ref> Nulli militarium pro his
            annonis, quae in provinciis delegantur, repudiata ad tempus specierum
            copia et inopiae occasione captata pretia liceat postulare: ita ut,
            si quis propter anni abundantiam suscipere oblata neglexerit ac postea
            impositis pro necessitate rerum pretiis repudiata taxaverit, neque
            id quod contra hanc legem expetit sinatur exigere, neque id quod accipere
            dissimulaverit consequatur. * VALENTIN. THEODOS. ET ARCAD. AAA. RUFINO
            PP. *&lt;A 393 D.III K.AUG.CONSTANTINOPOLI THEODOSIO A.III ET ABUNDANTIO
            VC.CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8342-Dd1e177">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8342-Hd1e179">8</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8342-d1e181">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8342-Rd1e183">Imperatores
            Arcadius, Honorius</ref> Provincialium commodis nos convenit subvenire.
            Ad omnium itaque numerorum sive vexillationum aut etiam scholarum
            tribunos vel viros illustres comites sublimitas tua faciat pervenire,
            ut meminerint fenum militibus iustis capitibus praestandum iuxta legem
            divi valentiniani nec tamen ad oppidum deferendum * ARCAD. ET HONOR.
            AA. HILARIO PP. *&lt;A 396 D.XVI K.IUL.ARCADIO IIII ET HONORIO III
            AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8342-Dd1e187">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8342-Hd1e189">9</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8342-d1e191">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8342-Rd1e193">Imperatores
            Arcadius, Honorius</ref>  Excellentia tua erogationis per susceptores
            factae modum quantitate brevium conferri perficiat, ita ut, quo die
            numeris datum sit, diligentius exploretur ac, si quid amplius actuarios
            vel optiones accepisse constiterit, quam brevium datorum scriniis
            nostris veritas continet, memorati in duplum reddere compellantur:
            susceptoribus ea summa imputanda, quam semel flagitantibus eisdem
            erogasse monstraverint. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8342-d1e196" n="1">
            Nam ad illustres quoque magistros utriusque militiae sacri
            apices cucurrerunt, quibus provida sanctione decrevimus, ut breves
            ante indictionis principium summa fide ac veritate confecti ad nostra
            scrinia dirigantur, secundum quos a susceptoribus erogatio celebretur.
            * ARCAD. ET HONOR. AA. *&lt;A 398 D.VIII K.APRIL. CONSTANTINOPOLI
            HONORIO A.IIII ET EUTYCHIANO VC.CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8342-Dd1e201">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8342-Hd1e203">10</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8342-d1e205">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8342-Rd1e207">Imperatores
            Arcadius, Honorius</ref> Iubemus per omnes provincias cunctis numeris
            ac militibus a novembri mense de novello vino annonam dari, quoniam
            veteris dispendiosa videtur erogatio. * ARCAD. ET HONOR. AA. EUTYCHIANO
            PP. *&lt;A 398 D.X K.IUN.CONSTANTINOPOLI HONORIO A.IIII ET EUTYCHIANO
            VC.CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8342-Dd1e211">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8342-Hd1e213">11</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8342-d1e215">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8342-Rd1e217">Imperatores
            Arcadius, Honorius</ref> Opinatoribus, id est exactoribus militaris
            annonae, nullum sit cum provinciali commercium, ita ut a iudicibus
            vel officio provinciali omnis summa debiti postuletur intra anni spatium
            conferenda. * ARCAD. ET HONOR. AA. PROVINCIALIBUS PROV. PROCONSULARIS.*&lt;A
            401 D.PRID.K.APRIL.MEDIOLANI VINCENTIO ET FRAVITO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8342-Dd1e221">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8342-Hd1e223">12</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8342-d1e225">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8342-Rd1e227">Imperatores
            Arcadius, Honorius, Theodosius</ref> Septem dierum, per quas tribuni
            emolumenti gratia sollemniter stillaturae nomine consequuntur resistentes
            species, non aliter adaerentur, nisi ut in foro rerum venalium distrahuntur.
            * ARCAD. ET HONOR. ET THEODOS. AAA. ANTHEMIO PP. *&lt;A 406 D.V ID.APRIL.
            CONSTANTINOPOLI ARCADIO A.VI ET PROBO VC.CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8342-Dd1e231">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8342-Hd1e233">13</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8342-d1e235">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8342-Rd1e237">Imperatores
            Honorius, Theodosius</ref> Lege repetita censemus, ut, si quis militum
            interclusam specierum exactionem refricare temptaverit vel adaerationes
            statutas ausus fuerit immutare, tam vir spectabilis dux centum librarum
            auri quam etiam eius officium pari condemnationis summa quatiatur,
            adiecta sacrilegii poena, quae divalium scitorum violatores palam
            insequitur. * HONOR. ET THEODOS. AA. ANTHEMIO PP. *&lt;A 409 D.X K.APRIL.
            CONSTANTINOPOLI HONORIO VIII ET THEODOSIO III AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8342-Dd1e241">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8342-Hd1e243">14</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8342-d1e245">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8342-Rd1e247">Imperatores
            Honorius, Theodosius</ref> His scholaribus, quibus laborum intuitu
            regendos numeros dederimus, de aerariis annonis singulos solidos per
            opinatores, caballationis quoque rationem pro administrato tempore
            debitam, quando militibus erogatur, sine mora praeberi oportet vel,
            si quis eorum antequam accipiat in fata concesserit, quod ex utraque
            causa ei debebatur, heredibus eius restituti. * HONOR. ET THEODOS.
            AA. CONSTANTIO MAG. MIL. *&lt;A 414 D.XIII K.DEC.CONSTANTIO ET CONSTANTE
            VV.CC.CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8342-Dd1e251">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8342-Hd1e253">15</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8342-d1e255">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8342-Rd1e257">Imperatores
            Honorius, Theodosius</ref> Annonas omnes, quae universis officiis
            atque sacri palatii ministeriis et sacris scriniis ceterisque cunctarum
            adminiculis dignitatum adsolent delegari, quasque ii, qui ad earum
            exactionem mittuntur, pro cupiditate et libidine sua graviter ex provincialium
            visceribus eruebant, ad similitudinem militum, quibus aerariae praebentur
            annonae, adaerari praecipimus, ut omnibus superius designatis emolumenta
            debita in pretiis dispositio culminis tui pro publica utilitate taxatis
            praecipiat erogari. * HONOR. ET THEODOS. AA. ASCLEPIODOTO PP. *&lt;A
            423 D.XVI K.MART.CONSTANTINOPOLI ASCLEPIODOTO ET MARINIANO CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8342-Dd1e262">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8342-Hd1e264">16</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8342-d1e266">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8342-Rd1e268">Imperator
            Anastasius</ref>  Per hanc divinam dispositionem iubemus eos, quibus
            ex officio tuae sublimitatis militarium meritorum seu cuiuslibet praestationis
            committitur erogatio, in primis iurare pro iustitiae ratione iniunctam
            sibi sollicitudinem peracturos. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8342-d1e271" n="1">
            Et secundum praesentem saluberrimae nostrae dispositionis
            observationem solacium , sicut dictum est, publicum erogator manu
            sua sine ullo dolo vel fraude singulis militibus numeret, quatenus
            unusquisque miles accepto per suam manum solacio ipse cum actuario
            de negotiatione actuariis permissa secundum rationem agat iustitiae.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8342-d1e274"> 
            Hoc videlicet observando, ut pro singulis solidis actuario,
            sive statim sive post unum duosve seu amplius annos restitutum fuerit
            debitum, minus quidem uno tremisse, pro temporis scilicet brevitate,
            pacisci liceat. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8342-d1e276"> 
            Amplius autem quam unum tremissem nullus actuarius pro quoquo
            tempore seu annorum spatio pacisci penitus permittatur, nec ulla possit
            actuarius machinatione pro temporis prolixitate unius quantitatem
            tremissis excedere. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8342-d1e279"> 
            Si qua tamen inter actuarium et militem super pactione seu
            negotiatione tempore erogationis emerserit dubitatio, iubemus eidem
            militi dandas pecunias ab erogatore principiis dari et non secundum
            obtinentem hactenus consuetudinem easdem pecunias vel ab erogatore
            vel ab actuario retineri, quatenus causa apud devotissima principia
            propositis sacrosanctis scripturis inter actuarium et militem tractetur,
            ut ex omni parte miles nullum damnum sub quacumque occasione praeterquam
            id, quod eum ex iusta et permissa actuariis negotiatione debere constiterit,
            patiatur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8342-d1e281" n="2">
            Super his vero, quos datis forte commeatibus abesse contigerit,
            haec volumus observari, ut pecuniae quae erogandae sunt usque ad triginta
            milites, quos tantummodo datis commeatibus dimitti sacra constitutio
            continet, apud devotissima principia sequestrentur, illorum scilicet
            tantummodo militum, quorum intra triginta commeatales viros constitutorum
            actuarius tempore erogationis pittacia utpote habita super pactione
            protulerit, quatenus, cum idem redierint milites, causa apud devotissima
            principia secundum praefatum modum tractata utriusque partis indemnitati
            similiter consuletur: non danda pro tempore tribuno licentia triginta
            viris amplius sub commeatus occasione dimittere. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8342-d1e284" n="3">
            Sin vero saluberrimam constitutionem offendendo amplius quam
            triginta viros datis commeatibus tribunus dimittere ausus fuerit,
            pecunias quidem, quae post praefatorum triginta virorum numerum per
            commeatus dimissis militibus erogandae fuerant, publicae rationi erogatur
            non dubitet reportandas. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8342-d1e287" n="4">
            Sciat vero tribunus praeter iam constitutas super huiusmodi
            facinore interminationes sese de propriis facultatibus singulis militibus,
            quibus ultra numerum triginta virorum sub nomine commeatuum eos dimittendo
            causam non consequendi publica solacia dederit, quidquid ob iniquam
            dimissionem amiserint, soluturum. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8342-d1e290"> 
            Nec prius idem tribunus ab eodem discedat numero, nisi omnes
            huiusmodi milites, id est quos post permissam triginta virorum quantitatem
            commeatus nomine dimiserit, indemnes in hac parte atque illaesos reddiderit.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8342-d1e292" n="5">
            Hoc etiam adiciendo, ut sub gestorum testificatione tam decem
            ex devotissimis principiis, primates eorum videlicet, quam unusquisque
            caput scholae iuratus deponat, sub sua praestantia rem sicut superius
            dispositum est fuisse subsecutam, et sub obtutibus suis unumquemque
            militem solacium suum manu sua ab erogatoris dextera suscepisse: et
            huiusmodi gesta relatione a viro clarissimo tribuno vel devotissimis
            principiis intra tres menses mittenda, ex quo profectus fuerit, numerandos
            ad nostram referat pietatem. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8342-d1e296" n="6">
            Hoc videlicet ante omnia curando, ut pro tempore erogator,
            postquam datae fuerint ex publico pecuniae, intra duos vel tres menses
            seu quattuor, pro qualitate scilicet spatiorum, commissam sibi sollicitudinem
            erogationis non dubitet faciendam: vel si ulterius apud se pecunias
            publicas differendo erogationem ausus fuerit retinere, sciat se modis
            omnibus damnum, quod ex negotiatione miles sustinuerit, ex propriis
            facultatibus militi soluturum. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8342-d1e299" n="7">
            Scientibus his, qui praefatae dispositionis observantiam
            sive in differenda ultra sigillatim definitum temporis spatium erogatione
            sive in qualibet alia parte fuerint egressi, non solum sese militiae
            cinguli amissionem, verum etiam facultatum quoque suarum publicationem
            pro tanto subituros flagitio: et insuper erogationum quoque sollicitudinem
            ab officio tuae celsitudinis, si imperatoria violata fuerit dispositio,
            ad alios transferendam, si non idem officium, simulac huiusmodi fuerit
            a quolibet facinus perpetratum, ad notitiam nostrae mansuetudinis
            vel certe ad scientiam illustrissimae magisteriae referre curaverit
            potestatis, ut eiusdem apparitionis periculo tale flagitium principales
            minime possit aures latere, quatenus ex omni parte eodem delicto revelato,
            quicumque saluberrimas nostrae pietatis ordinationes ausus fuerit
            violare, interminatas minime possit poenas evadere: ita ut in singulis
            militibus, qui non observato in eorum persona tenore datae dispositionis
            laesi fuerint, liceat sacratissimum nostrum, per unum forte vel etiam
            binos milites pro omnibus verba facturos, petere comitatum et porrectis
            precibus quod contra nostram dispositionem passi sunt approbare, eoque
            facto statutis violator imperatoriae dispositionis suppliciis percellatur.</p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8342-d1e302" n="8">
            Illud praeterea modis omnibus observari decernimus, ut erogator
            omnes pecunias, quae mortuis militibus usque ad diem mortis eorum
            debitae fuerant, secundum datam iam divalem dispositionem uxoribus
            vel liberis eorum non dubitet ministrandas. * ANASTAS. A. LONGINO
            MAG. EQUITUM AC PEDITUM. *&lt;A XXX &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8342-Dd1e306">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8342-Hd1e308">17</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8342-d1e310">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8342-Rd1e312">Imperator
            Anastasius</ref>  Cum saepe contingit propter quasdam maximas et inexcusabiles
            rationes quibusdam ad custodiam vel aliam huiusmodi causam milites
            deputari vel etiam deputatos esse, et non convenit hoc modo publicum
            aliquod damnum seu dispendium sustinere, iubemus, si qui fortissimi
            milites ex quocumque numero curiis vel quibusdam corporibus vel sacrosanctis
            ecclesiis vel aliis personis pro custodia, ut dictum est, vel tali
            alia causa a nostro numine deputati sunt vel fuerint, ne per eorum
            translationes circa annonarum vel capitum eis praebendorum erogationem
            publicis rationibus quaedam laesio ingeratur, eadem de proprio personam
            seu personas, cui et quibus deputati sunt vel fuerint, modis omnibus
            agnoscere: hoc tantummodo de publico pro isdem annonis et capitu praebendo
            et imputando, quod in locis, ex quibus praefati milites perveniunt
            seu pervenerunt, imputabatur, vel si antelatam praestationem supradictae
            personae recusaverint, eosdem milites de suis locis non recedere,
            vel eos qui recesserint ad ea sine quadam mora redire. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8342-d1e315" n="1">
            Hoc omnifariam custodiendo, ut nemo devotissimorum militum
            cuicumque personae seu corpori sine speciali nostrae serenitatis iussione
            scriptis proferenda deputetur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8342-d1e318" n="2">
            Officio tuae celsitudinis, si hanc nostrae mansuetudinis
            formam, quotiens super militibus quibusdam deputandis aliquid statutum
            fuerit, gestis insinuare et, quid eos, quibus dati sunt, prout nobis
            placuit, agnoscere oportet, itidem publicare minime curaverit, tam
            dispendium, quodcumque publicum hac ex causa sustinuerit, ei de proprio
            resarcire, quam triginta librarum auri multam propter suam desidiam,
            immo magis coniventiam dependere cogendo. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8342-d1e321" n="3">
            Rectoribus nihilo minus provinciarum et apparitionibus eorum,
            si statuta nostra violaverint seu violari concesserint, eiusdem condemnationis
            solutione percellendis. * ANASTAS. A. ARCADIO PP. *&lt;A XXX &gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8342-Dd1e325">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8342-Hd1e327">18</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8342-d1e329"><!-- Greek --></p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8342-Dd1e333">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8342-Hd1e335">19</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8342-d1e337"><!-- greek -->

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>