<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 62</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 62</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1892, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e4806"><!-- azsw2e-l7t62 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e4806-Hd1e101">Titulus 62</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e4806-Hd1e103" type="question-title">De appellationibus et consultationibus</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4806-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4806-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4806-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4806-Rd1e112">Imperator
            Severus</ref> Prius de possessione pronuntiare et ita crimen violentiae
            excutere praeses provinciae debuit. Quod cum non fecerit, iuste provocatum
            est * SEV. A. SENT. D. IN PERS. MARCI PRISCI ID. IAN. POMPEIANO ET
            AVTIO CONSS. SEVERUS A. DIXIT:*&lt;A 209 &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4806-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4806-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4806-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4806-Rd1e122">Imperator
            Alexander Severus</ref> Novum quod postulas non est, quod, etsi rescripti
            mei auctoritas intercesserit, provocandi tamen facultas tibi non denegetur.
            * ALEX. A. PLARIANO. *&lt;A XXX &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4806-Dd1e126">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4806-Hd1e128">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4806-d1e130">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4806-Rd1e132">Imperator
            Gordianus</ref> Appellatione interposita, licet ab iudice repudiata
            sit, in praeiudicium deliberationis nihil fieri debere et in eo statu
            omnia esse, quo tempore pronuntiationis fuerint, saepissime constitutum
            est. * GORD. A. VICTORI. *&lt;A XXX PP.IIII &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4806-Dd1e137">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4806-Hd1e139">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4806-d1e141">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4806-Rd1e143">Imperator
            Philippus</ref> Si ad scribatum nominatus non provocasti, convelli
            statuta non possunt. * PHILIPP. A. ET PHILIPP. C. PROBO. *&lt;A XXX
            &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4806-Dd1e147">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4806-Hd1e149">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4806-d1e151">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4806-Rd1e153">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Praeses provinciae, ad quem appellasti,
            si non vitio neglegentiae vestrae tempus , quod ad reddendos apostolos
            praescriptum est, exemptum esse animadverterit, sed ex fatalis casus
            necessitate, diem functo eo qui eos perferebat, id accidisse cognoverit,
            iuxta perpetui iuris formam desiderio vestro medebitur. * DIOCL. ET
            MAXIM. AA. VALERIO. *&lt;&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4806-Dd1e157">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4806-Hd1e159">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4806-d1e161">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4806-Rd1e163">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref>  Eos, qui de appellationibus cognoscent
            ac iudicabunt, ita iudicium suum praebere convenient, ut intellegant,
            quod, cum appellatio post decisam per sententiam litem interposita
            fuerit, non ex occasione aliqua remittere negotium ad iudicem suum
            fas sit, sed omnem causam propria sententia determinare conveniat,
            cum salubritas legis constitutae ad id spectare videatur, ut post
            sententiam ab eo qui de appellatione cognoscit recursus fieri non
            possit ad iudicem, a quo fuerit provocatum. Quapropter remittendi
            litigatores ad provincias remotam occasionem atque exclusam penitus
            intellegant, cum super omni causa interpositam provocationem vel iniustam
            tantum liceat pronuntiare vel iustam </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4806-d1e166" n="1">
            Si quid autem in agendo negotio minus se adlegasse litigator
            crediderit, quod in iudicio acto fuerit omissum, apud eum qui de appellatione
            cognoscit persequatur , cum votum gerentibus nobis aliud nihil in
            iudiciis quam iustitiam locum habere debere necessaria res forte transmissa
            non excludenda videatur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4806-d1e169" n="2">
            Si quis autem post interpositam appellationem necessarias
            sibi putaverit esse poscendas personas, quo apud iudicem qui super
            appellatione cognoscet veritatem possit ostendere, quam existimabit
            occultam, hocque iudex fieri prospexerit, sumptus isdem ad faciendi
            itineris expeditionem praebere debebit, cum id iustitia ipsa persuadeat
            ab eo haec recognosci, qui evocandi personas sua interesse crediderit.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4806-d1e172" n="3">
            Super his vero, qui in capitalibus causis constituti appellaverint
            ( quos tamen et ipsos vel qui pro his provocabunt non nisi audita
            omni causa atque discussa post sententiam dictam appellare conveniet),
            id observandum esse sancimus, ut inopia idonei fideiussoris retentis
            in custodia reis opiniones suas iudices exemplo appellatoribus edito
            ac refutatorios eorum ad scrinia quorum interest transmittant, quibus
            gestarum rerum fides manifesta relatione pandatur, ut meritis eorum
            consideratis pro fortuna singulorum sententia proferatur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4806-d1e176" n="4">
            Ne temere autem ac passim provocandi omnibus facultas praeberetur,
            arbitramur eum, qui malam litem fuerit persecutus, mediocriter poenam
            a competenti iudice sustinere. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4806-d1e179" n="5">
            Sin autem in iudicio propriam causam quis fuerit persecutus
            atque superatus voluerit provocare, eodem die vel altero libellos
            appellatorios offerre debebit. Is vero, qui negotium tuetur alienum,
            supra dicta condicione etiam tertio die provocabit </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4806-d1e182" n="6">
            Apostolos post interpositam provocationem etiam non petente
            appellatore sine aliqua dilatione iudicem dare oportet, cautione videlicet
            de exercenda provocatione in posterum minime praebenda. * DIOCL. ET
            MAXIM. AA. ET CC.DICUNT: *&lt; S. DIE ET CONSULE.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4806-Dd1e186">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4806-Hd1e188">7</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4806-d1e190">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4806-Rd1e192">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Qui ad civilia munera vel decurionatum
            vel honores devocantur, licet vacationem a principibus acceperint,
            si appellationis auxilio non utantur, consensu suo nominationem confirmant.
            Cum igitur ad munus vocatus appellaveris a praeside provinciae, iuste
            te appellasse ostende * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. NEONI. *&lt;A
            XXX &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4806-Dd1e196">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4806-Hd1e198">8</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4806-d1e200">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4806-Rd1e202">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si contra maiorem quinque et viginti
            annis sententia lata provocationis secutae tempore praefinito causas
            non esse repraesentatas nec appellatione pendente transactione finitum
            negotium rector animadverterit, res iudicatas exsequi curabit. * DIOCL.
            ET MAXIM. AA. ET CC. OPPIANO. *&lt;A XXX &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4806-Dd1e206">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4806-Hd1e208">9</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4806-d1e210">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4806-Rd1e212">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Dominus litis causam appellationis,
            quam procurator suus litigando interposuit, etiam absente procuratore
            exsequi potest. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. HAVE HERACLIDA CARISSIME
            NOBIS. *&lt;A XXX &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4806-Dd1e217">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4806-Hd1e219">10</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4806-d1e221">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4806-Rd1e223">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref>  Si actor a curatore ordinatus deteriorem
            calculum reportaverit, tam ipse quam curator ad provocationis auxilium
            possunt pervenire, curator vero solus provocationis litem exercebit.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4806-d1e226" n="1">
            Sin autem interim adulescens veniam aetatis impetraverit
            vel ad legitimam aetatem pervenerit, potest suo nomine appellationem
            exercere. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. TITIANO. *&lt;A 294 S. PRID.
            K. OCT. VIMINACII CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4806-Dd1e230">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4806-Hd1e232">11</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4806-d1e234">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4806-Rd1e236">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Cives et incolae, manifestas etiam
            excusationes habentes, si sub iusta nominatione non appellaverint,
            ad probationem earum non admittuntur. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC.
            AURELIO. *&lt;A XVII K. IAN.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4806-Dd1e240">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4806-Hd1e242">12</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4806-d1e244">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4806-Rd1e246">Imperator
            Constantinus</ref> Minime fas est, ut in civili negotio libellis appellatoriis
            oblatis aut carceris cruciatus aut cuiuslibet iniuriae genus seu tormenta
            vel etiam contumelias perferat appellator, absque his criminalibus
            causis, in quibus, etiamsi possunt provocare, eum tamen statum debent
            obtinere, ut post provocationem in custodia, si fideiussoris idonei
            copiam non habeant, perseverent. * CONST. A. AD CATULLINUM. *&lt;A
            314 D. III NON. NOV. TREVIRIS. ACC. XV K. MAI. HADRUMETO VOLUSIANO
            ET ANNIANO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4806-Dd1e250">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4806-Hd1e252">13</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4806-d1e254">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4806-Rd1e256">Imperator
            Constantinus</ref> Ex illo tempore, quo in civilibus causis, quae
            inter privatos moventur, consultaturum vel relaturum te esse promiseris
            vel appellationis a te interpositae sollemnia completa fuerint, nihil
            posthac tibi quodlibet speciale ac requisitum vel quibuscumque modis
            favoris gratiam praeferens audiendum est, sed observandum, ut iuxta
            priora statuta sollemnitatis more expleto gesta ad comitatum omnia
            dirigantur. * CONST. A. PETRONIO PROBIANO SUO SALUTEM. *&lt;A 316
            D. ID. AUG. ARELATO. PP. ID. OCT. THEVESTE SABINO ET RUFINO CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4806-Dd1e260">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4806-Hd1e262">14</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4806-d1e264">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4806-Rd1e266">Imperator
            Constantinus</ref> Litigatoribus copia est etiam non conscriptis libellis
            ilico appellare voce, cum res poposcerit iudicata, tam in civilibus
            quam in criminalibus causis. * CONST. A. AD BASSUM PU. *&lt;A 317
            D. VIII ID. IUN. SIRMIO GALLICANO ET BASSO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4806-Dd1e270">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4806-Hd1e272">15</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4806-d1e274">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4806-Rd1e276">Imperator
            Constantinus</ref> Ne causas, quae in nostram venerint scientiam,
            rursus transferri ad iudicia necesse sit, instructiones necessarias
            plene actis inseri praecipimus. Nam cogimur a proferenda sententia
            temperare, quoniam verendum est, ne lis incognito negotio dirimatur,
            adempta copia conquerendi. Quare perennibus inuretur iudex notis,
            si cuncta, quae litigatores instructionis probationisque causa recitaverint,
            indita actis vel subiecta non potuerint invenir * CONST. A. AD SEVERUM
            VIC. *&lt;A 319 D. X K. IUL. AQUILEIAE CONSTANTINO A. V ET LICINIO
            C. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4806-Dd1e281">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4806-Hd1e283">16</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4806-d1e285">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4806-Rd1e287">Imperator
            Constantinus</ref> Etiam eos, qui imaginem principalis disceptationis
            accipiunt, appellationum adminicula necesse est accipere. * CONST.
            A. AD MAXIMUM. *&lt;A 321 D. PRID. ID. IAN. SIRMIO CRISPIO II ET CONSTANTINO
            II CC. CONSS. &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4806-Dd1e291">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4806-Hd1e293">17</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4806-d1e295">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4806-Rd1e297">Imperator
            Constantinus</ref> Si apud utrumque praetorem, dum quaestio ventilatur,
            ab aliqua parte auxilium provocationis fuerit obiectum, praefecturae
            urbis iudicium sacrum appellator observet. * CONST. A. AD IULIANUM
            PU. *&lt;A XXX &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4806-Dd1e301">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4806-Hd1e303">18</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4806-d1e305">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4806-Rd1e307">Imperator
            Constantinus</ref> Quoniam nonnulli fisci debitores, cum iussi fuerint
            debitam summam exsolvere, interposito provocationis auxilio vim exsecutionis
            eludunt nec iam opinionis exemplum nec refutatorias preces curant
            petere vel offerre, placuit, ut, si intra dies sollemnitatibus praestitutos
            ad facienda haec appellatoris cura defuerit, deserta ab eo provocatio
            aestimetur moxque debitum exigatur. * CONSTANT. A. VICTORI RATIONALI
            URB. ROMAE. *&lt;A 327 D. PRID. K. AUG. CONSTANTINO ET MAXIMO CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4806-Dd1e311">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4806-Hd1e313">19</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4806-d1e315">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4806-Rd1e317">Imperator
            Constantinus</ref>  A proconsulibus et comitibus et his qui vice praefectorum
            cognoscunt, sive ex appellatione sive ex delegato sive ex ordine iudicaverint,
            provocari permittimus, ita ut appellanti iudex praebeat opinionis
            exemplum et acta cum refutatoriis partium suisque litteris ad nos
            dirigat. A praefectis autem praetorio provocare non sinimus. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4806-d1e320" n="1">
            Quod si victus oblatam nec receptam ab iudice appellationem
            adfirmet, praefectos adeat, ut apud eos de integro litiget tamquam
            appellatione suscepta. Superatus enim si iniuste appellare videbitur,
            lite perdita notatus abscedet: aut si vicerit, contra eum iudicem,
            qui appellationem non receperit, ad nos referre necesse est, ut digno
            supplicio puniatur. * CONST. A. AD UNIVERSOS PROVINCIALES. *&lt;A
            331 D. K. AUG. PP. K. SEPT. CONSTANTINOPOLI BASSO ET ABLABIO CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4806-Dd1e324">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4806-Hd1e326">20</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4806-d1e328">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4806-Rd1e330">Imperator
            Constantius</ref> Et in maioribus et in minoribus negotiis appellandi
            facultas est. Nec enim iudicem oportet iniuriam sibi fieri existimare
            eo, quod litigator ad provocationis auxilium convolavit * CONSTANTIUS
            A. ALBINO. *&lt;A 341 D. VII ID. APRIL. MARCELLINO ET PROBINO CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4806-Dd1e334">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4806-Hd1e336">21</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4806-d1e338">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4806-Rd1e340">Imperator
            Constantius</ref> Quoniam iudices ordinarii provocationes aestimant
            respuendas, placet, ut, si quis appellationem suscipere recusaverit,
            quae non contra exsecutionem, sed adversus sententiam iurgium terminantem
            fuerit interposita, triginta auri pondo cogatur largitionibus nostris
            inferre: triginta alia officio eius itidem soluturo, nisi ei pertinaciter
            restiterit atque actis contradixerit et, quid iure sit constitutum,
            ostenderit. * CONSTANTIUS A. AD LOLLIANUM PP. *&lt;A 355 D. VIII K.
            AUG. MESSADENSI. PP. CAPUAE ARBITIONE ET LOLLIANO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4806-Dd1e345">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4806-Hd1e347">22</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4806-d1e349">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4806-Rd1e351">Imperator
            Constantius</ref> Lata sententia, quae pertinet ad bona vacantia et
            ad ea, quae indignis legibus cogentibus auferuntur, si quis putaverit
            provocandum, vox eius debebit admitti. * CONSTANTIUS A. AD VOLUSIANUM
            PP. *&lt;A 355 D. III K. AUG. ARBITIONE ET LOLLIANO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4806-Dd1e355">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4806-Hd1e357">23</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4806-d1e359">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4806-Rd1e361">Imperator
            Constantius</ref> Cum appellatio interposita fuerit per Bithyniam
            Paphlagoniam Lydiam Hellespontum , insulas etiam ac Phrygiam salutarem,
            Europam ac Rhodopam et Haemimontum, praefecturae urbis iudicium sacrum
            appellator observet. * CONSTANTIUS A. AD SENATUM. *&lt;A 361 D. V
            NON MAI. TAURO ET FLORENTIO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4806-Dd1e365">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4806-Hd1e367">24</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4806-d1e369">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4806-Rd1e371">Imperatores
            Valentinianus, Valens</ref> Iudicibus non solum appellationis suspiciendae
            necessitas videtur imposita, verum etiam triginta dierum spatia ex
            die sententiae definita sunt, intra quae gesta una cum relatione litigatoribus
            convenit praestari: iudice et officio eius, si statuta fuerint aliqua
            parte mutilata, multae subiacentibus. * VALENTIN. ET VALENS AA. S.
            D. ORD. CIVITATIS CARTHAGINENSIUM.*&lt;A 364 D. PRID. NON. FEBR. MEDIOLANI
            DIVO IOVIANO ET VARRONIANO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4806-Dd1e375">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4806-Hd1e377">25</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4806-d1e379">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4806-Rd1e381">Imperatores
            Gratianus, Valentinianus, Theodosius</ref> Et in multis ab iudicibus
            inferendis appellationes iubemus admitti. * GRAT. VALENTIN. ET THEODOS.
            AAA. AD SYAGRIUM PP. *&lt;A 380 D. XIIII K. IUL. GRATIANO V ET THEODOSIO
            AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4806-Dd1e385">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4806-Hd1e387">26</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4806-d1e389">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4806-Rd1e391">Imperatores
            Gratianus, Valentinianus</ref> Cum post sententiam discussoris vel
            rationalis fuerit provocatum, ad sinceritatem tuam negotium transferatur,
            ut, si mediocritas negotii aut longinquitas regionis ad iudicium tuum
            litigatores venire non patitur, iudicio rectoris provinciae, quem
            ipse probaveris, negotium deleges. * GRAT. VALENTIN. AAA. ET ARCAD.
            A. AD PELAGIUM COM. RER. *&lt;A 385 D. XV K. MART. MEDIOLANO ARCADIO
            A. ET BAUTONE CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4806-Dd1e395">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4806-Hd1e397">27</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4806-d1e399">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4806-Rd1e401">Imperatores
            Arcadius, Honorius</ref> Nominationes libellis vel edictis factae
            citra consilium publicum non valent: de quibus nec appellare necesse
            est, si sollemnitas deest. * ARCAD. ET HONOR. AA. ENNODIO PROCONS.
            AFRICAE. *&lt;A 395 D. XVII K. IUN. MEDIOLANI OLYBRIO ET PROBINO CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4806-Dd1e406">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4806-Hd1e408">28</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4806-d1e410">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4806-Rd1e412">Imperatores
            Arcadius, Honorius</ref> Si quis libellos appellatorios ingesserit,
            sciat se habere licentiam arbitrium commutandi et suos libellos recuperandi,
            ne iustae paenitudinis humanitas amputetur. * ARCAD. ET HONOR. AA.
            NEBRIDIO PROCONS. ASIAE. *&lt;A 396 D. XI K. AUG. CONSTANTINOPOLI
            ARCADIO IIII ET HONORIO III AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4806-Dd1e416">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4806-Hd1e418">29</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4806-d1e420">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4806-Rd1e422">Imperatores
            Arcadius, Honorius</ref>  Addictos supplicio et pro criminum immanitate
            damnatos nulli clericorum vel monachorum, eorum etiam quos synoditas
            vocant, per vim atque usurpationem vindicare liceat ac tenere. 
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4806-d1e425" n="1">
            Quibus in causa criminali humanitatis consideratione, si
            tempora suffragantur, interponendae provocationis copiam non negamus,
            ut ibi diligentius examinetur, ubi contra hominis salutem per errorem
            vel gratia cognitoris oppressa putatur esse iustitia: ea condicione,
            ut, si proconsules vel omnes Orientis, Augustalis, vicarii fuerint
            cognitores, non tam ad clementiam nostram quam ad amplissimas potestates
            sciant esse referendum. Eorum enim de his plenum volumus esse iudicium
            , qui, si ita res est et crimen exegerit, rectius possint punire damnatos.
            * ARCAD. ET HONOR. AA. AD EUTYCHIANUM PP. *&lt;A 398 D. VI K. AUG.
            MNIZO HONORIO A. IIII ET EUTYCHIANO CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4806-Dd1e429">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4806-Hd1e431">30</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4806-d1e433">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4806-Rd1e435">Imperatores
            Arcadius, Honorius</ref> Si quis provocatione interposita suspecti
            iudicis velit prolatam evitare sententiam, in hac voce liberam habeat
            potestatem nec timeat contumeliam iudiciorum, cum et ab ipsa iniuria
            possit facile provocare, maxime cum a solo tantum praefecto praetorio
            non sine dispendio causae provocare permissum sit. Sciant igitur cuncti
            sibi ab iniuriis et suspectis iudicibus et in capitali supplicio ac
            fortunarum dispendio provocationem esse concessam * ARCAD. ET HONOR.
            AA. THEODORO PP. *&lt;A 399 D. VII ID. IUN. MEDIOLANI THEODORO CONS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4806-Dd1e439">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4806-Hd1e441">31</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4806-d1e443">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4806-Rd1e445">Imperatores
            Honorius, Theodosius</ref>  Si appellationem oblatam, in qua vel tuae
            amplitudinis vel urbanae praefecturae sacrum auditorium postulatur,
            iudex non susceperit vel suscepta appellatione apostulorum copiam
            denegaverit, ad deponendam super hac iniquitate querimoniam nec non
            etiam conveniendum adversarium ex sententia prolata iuxta antiquuum
            ius anni metas habeat litigator: vel si huiusmodi appellatio suscepta
            non fuerit, in qua inferiorum iudicum sacra desideratur auditio, ad
            haec eadem facienda sex menses habeat litigator. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4806-d1e448" n="1">
            Si vero arbiter appellationem suscipere aut relationem dare
            contempserit, quattuor mensum tempora observentur: ut his quae statuimus
            actitatis pareat appellator temporibus, quae de appellationibus definita
            noscuntur. * HONOR. ET THEODOS. AA. ASCLEPIODOTO PP. *&lt;A 423 D.
            III K. APRIL. CONSTANTINOPOLI ASCLEPIODOTO ET MARINIANO CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4806-Dd1e452">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4806-Hd1e454">32</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4806-d1e456">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4806-Rd1e458">Imperatores
            Theodosius, Valentinianus</ref>  Praecipimus ex appellationibus spectabilium
            iudicum, quae per consultationes nostri numinis disceptationem implorant,
            non nostram ulterius audientiam expectari , ne nostris occupationibus,
            quibus pro utilitate mundi a singulorum nonnumquam negotiis avocamur,
            aliena fraudari commoda videantur.</p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4806-d1e461" n="1">
            Sed si a proconsulibus vel augustali vel comite orientis
            vel vicariis fuerit appellatum, virum illustrem praefectum praetorio,
            qui in nostro est comitatu, virum etiam illustrem quaestorem nostri
            palatii sacris iudiciis praesidentes disceptationem iubemus adripere
            eo ordine, ea observatione, isdem temporibus, quibus ceterae quoque
            lites fatali die post appellationem in sacris auditoriis terminantur.
            Et hoc, licet quidam praedictorum spectabilium iudicum iure concesso
            ut sacri iudices appellationes acceperint </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4806-d1e464"> 
            ( 1) quod si a duce fuerit appellatum, si idem et praeses
            sit, praefectura necessario tantum iure ordinario in sacro auditorio
            iudicabit. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4806-d1e466" n="2">
            In his autem omnibus iudiciis, quae consultationum introduximus
            loco, vel apostolos vel ea quae apud eum gesta sunt, contra cuius
            sententiam dicitur appellatum , suscipere ab appellatoribus et cognitiones
            inducere apud viros illustres praedictos iudices et ea quae geruntur
            excipere scribere scriptaque litigatoribus edere nostros epistulares
            praecipimus: officiis videlicet eorum, cum quibus vir illustris quaestor
            iudicat, exsequentibus iudicata. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4806-d1e470" n="3">
            Haec, si appellatio fuerit oblata iudici, qui non ex delegatione
            cognoscit. Eorum enim sententiis appellatione suspensis, qui ex delegatione
            cognoscunt, necesse est eos aestimare, iuste nec ne fuerit appellatum,
            qui causas delegaverint iudicandas </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4806-d1e473" n="4">
            Huic saluberrimae legi illud etiam consultissimae credidimus
            inserendum, ut, si privato, non illustri, uni pluribusve, ut adsolet,
            nostra serenitas adita delegaverit causam et eius eorumve definitio
            fuerit appellatione suspensa, vir quidem magnificus praefectus praetorio,
            qui in nostro est comitatu, cum viro illustri quaestore temporali
            iudicet die. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4806-d1e476"> 
            Nostri vero libellenses quae apud arbitros gesta sunt suscipiant,
            cognitiones inducant et ea quae geruntur excipiant scribant scriptaque
            litigatoribus edant: qui etiam apud arbitros, licet illustres sint,
            ex delegatione nostra cognoscentes excipiunt, si in sacratissimo nostri
            numinis comitatu causae dicantur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4806-d1e478" n="5">
            Sane si illustrium ac magnificorum iudicum sententiae fuerint
            appellatione suspensae, eorum videlicet, quorum sententias licet appellatione
            suspendi, per consultationem nostram volumus audientiam expectari,
            licet antea privato homini, id est non illustri, lite a nobis delegata
            is postea tempore definitionis illustri decoratus dignitate reperiatur:
            eodem observando et si alter ei coniunctus sit arbiter, qui non illustrem
            meruit dignitatem.</p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4806-d1e481" n="6">
            Quidquid autem hac lege specialiter non videtur expressum,
            id veterum legum constitutionumque regulis omnes relictum intellegant.
            * THEODOS. ET VALENTIN. AA. CYRO PP. *&lt; &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4806-Dd1e485">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4806-Hd1e487">33</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4806-d1e489">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4806-Rd1e491">Imperatores
            Theodosius, Valentinianus</ref> Eo casu, quo apparitor magisteriae
            potestatis a curia vel officio cohortali de statu in provincia patiatur
            controversiam vel ut tributa vel functiones debens in provincia detinetur,
            si sententia rectoris provinciae fuerit appellatione suspensa, cum
            tua sublimitate viro quoque magnifico magistro militum cognoscente
            causae iubemus merita ponerari, licet magister militum rectori provinciae
            causam delegaverit perorandam. * THEODOS. ET VALENTIN. AA. CYRO PP.
            *&lt;A 441 D. PRID. NON. MART. CONSTANTINOPOLI CYRO VC. CONS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4806-Dd1e496">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4806-Hd1e498">34</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4806-d1e500">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4806-Rd1e502">Imperator
            Justinus</ref>  Iubemus, si qua suggestio maioris vel minoris iudicis
            ad nostram referatur clementiam de negotio, quod iudicandum ei tradidimus
            vel de quo pro sua iurisdictione iudicaverit, petentis a nostro numine
            finem eidem imponi negotio, quod ab eo disceptatum est, sive additum
            sit eidem suggestioni, quid referenti placeat ( dum id partibus per
            sententiae recitationem manifestum non fecit) sive nihil huiusmodi
            adiectum sit, sed simpliciter nostri numinis responsum expectat, non
            prius eam discerni, quam per sacram pragmaticam nostri numinis iussionem
            duo magnifici viri vel patricii vel consulares vel praefectorii, quos
            pro tempore nos elegerimus, iubeantur adiungi viro illustri pro tempore
            quaestori nostri palatii et una cum eo in scriptis relationem discernere
            ( sive praesentibus partibus, si hoc prospexerint, sive absentibus)
            et responsum relationi dandum sua sententia manifestare: ut tamen
            dispositio huiusmodi excellentissimorum iudicum omnimodo rata sit,
            nulli danda licentia provocationem contra eorum offerre sententiam
            vel aliam quamcumque dubitationem introducere. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4806-d1e505" n="1">
            Quam observationem non solum, si unus iudex suggestione vel
            relatione usus fuerit, tenere censemus, sed etiam si duobus vel amplioribus
            datis iudicibus in unam sententiam minime omnes convenerint, sed diversas
            suas sententias unusquisque nostrae mansuetudini rettulerit vel omnes
            nos consuluerint, quid decernendum sit. * IUSTINUS A. DEMOSTHENI PP.
            *&lt;A 520 - 524 &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4806-Dd1e509">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4806-Hd1e511">35</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4806-d1e513"><!-- Greek --></p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4806-Dd1e517">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4806-Hd1e519">36</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4806-d1e521"><!-- Greek --></p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4806-Dd1e525">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4806-Hd1e527">37</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4806-d1e529">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4806-Rd1e531">Imperator
            Justinianus</ref>  In offerendis provocationibus, ex quibus consultationum
            more negotium in nostrum sacrum palatium introduci solebat, hoc addendum
            esse censemus, ut, si quidem non excedat litis aestimatio decem librarum
            auri quantitatem, ex ipsa scilicet sententia iudicis discernenda,
            non duobus, sicut antea, magnificis iudicibus, sed uni tantummodo
            disceptatio negotii deputetur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4806-d1e534" n="1">
            Sin vero memoratam excedens quantitatem viginti libris auri
            terminetur, duobus tradatur magnificis iudicibus, viris scilicet devotis
            epistularibus cognitionalia certamina excipientibus, ita tamen ut,
            si dissentirent, virum illustrem pro tempore quaestorem adhibeant,
            ut eo dubietatem dirimente finiatur negotium: </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4806-d1e537" n="2">
            His videlicet litibus, quarum aestimatio viginti librarum
            auri quantitatem excedit, in commune auditorium florentissimorum sacri
            nostri palatii procerum introducendis: </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4806-d1e540" n="3">
            Ut tamen secundum iam statuta liceat quidem non solum victo,
            sed etiam victori consultationem ad unum vel duos iudices mittendam
            intra bienni tempus ei vel eis intimare: post excessum enim memorati
            temporis huiusmodi licentiam amputamus. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4806-d1e544" n="4">
            Quae vero fuerint ab eo vel eis decreta, nulla provocatione
            suspendatur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4806-d1e547" n="5">
            Novas etiam adsertiones a partibus apud eundem vel eosdem
            iudices addi ad exemplum consultationis ad sacrum nostrum palatium
            introducendae permittimus. * IUST. A. MENAE PP. *&lt;A 529 D. VIII
            ID. APRIL. CONSTANTINOPOLI DECIO CONS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4806-Dd1e551">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4806-Hd1e553">38</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4806-d1e555">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4806-Rd1e557">Imperator
            Justinianus</ref> Si quando duciano iudicio appellatio fuerit oblata,
            sive ab ipsa qualitate iudicis sive ex divina delegatione viro spectabili
            duci destinata, sive inter spectabiles idem dux connummeretur sive
            illustri dignitate decoratur sive etiam maiore, cum etiam magisteriae
            potestatis homines nec non consulares saepe utilitate publica poscente
            ad huiusmodi curam perveniunt, nullo discrimine habito non dignitatem,
            sed ducatus magistratum spectari et appellationem ex quocumque duce
            venientem non ut antea erat dispositum, sed apud virum sublimissimum
            magistrum officiorum nec non virum excellentissimum nostri palatii
            quaestorem communi audientia praeposita in sacro auditorio more consultationem,
            viris devotis epistularibus excipientibus, ventilari: nulla veteris
            legis in hac causa observatione custodienda, sed apud eosdem tantummodo
            excellentissimos iudices causa trutinanda. * IUST. A. DEMOSTHENI PP.
            *&lt;A 529 &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4806-Dd1e561">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4806-Hd1e563">39</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4806-d1e565">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4806-Rd1e567">Imperator
            Justinianus</ref>  Ampliorem providentiam subiectis conferentes, quam
            forsitan ipsi vigilantes non inveniunt, antiquam observationem emendamus,
            cum in appellationum auditoriis in solus post sententiam iudicis emendationem
            meruerat, qui ad provocationis convolasset auxilium, altera parte,
            quae hoc non fecisset, sententiam sequi, qualiscumque fuisset, compellenda.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4806-d1e570" n="1">
            Sancimus itaque, si appellator semel in iudicium venerit
            et causas appellationis suae proposuerit, habere licentiam et adversarium
            eius, si quid iudicatis opponere maluerit, si praesto fuerit, hoc
            facere et iudiciale mereri praesidium: sin autem absens fuerit, nihilo
            minus iudicem per suum vigorem eius partes adimplere. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4806-d1e573"> 
            ( 1) in refutatoriis autem libellis, qui solent maxime in
            sacro auditorio prudentissimorum nostrorum procerum recitari, caveant
            tam litigatores quam libellorum dictatores verbosis uti adsertionibus
            et ea quae iam perorata sunt iterum resuscitare, sed haec sola eis
            inscribere, quae compendiosa narratione causas provocationis possunt
            explanare vel aliquid novi continent vel addere quod derelictum est:
            scituri, quod si hoc fuerit praetermissum, non deerit adversus libellorum
            conditores amplissimi iudicii competens indignatio, quod sufficiant
            gestorum volumina introducta et virorum spectabilium magistrorum scriniorum
            breves omnia apertissime ostendere. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4806-d1e575" n="2">
            Sed cum scimus legem nostram esse promulgatam, per quam more
            consultationum in causis quidem, quae usque ad decem libras auri extenduntur,
            unum iudicem sanximus superponi, viginti autem duos sublimissimos
            iudices, sed cum prima quidem facie lis videbatur non tantam summam
            excedere, in definitiva autem sententia apparebat iudici vel iudicibus
            etiam maiorem quantitatem debere imponere, non erat eis possibile
            formam qua erant conclusi excedere. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4806-d1e579"> 
            Sed nos definimus et omnem eis damus facultatem, si hoc ita
            fuerit subsecutum, licere eis et ampliorem summam praefata quantitate
            in qua dati sunt iudices excedere, et non ad modum suae rationis,
            sed ad veritatis indaginem ferre sententiam, ne tanti iudices quasi
            vinculis praepediti non possint legum veritati et iudiciali vigori
            per omnia satisfacere. * IUST. A. IULIANO PP. *&lt;A 530 D. VI K.
            APRIL. CONSTANTINOPOLI LAMPADIO ET ORESTE VV. CC. CONSS.&gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>