<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 33</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 33</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1877, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e7419"><!-- azsw2e-l11t33 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e7419-Hd1e101">Titulus 33</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e7419-Hd1e103" type="question-title">De debitoribus civitatum</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e7419-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e7419-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7419-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e7419-Rd1e112">Imperator
            Antoninus</ref> Non prius debitorem rei publicae honorem in re publica
            subire quam id quod debere constiterit conventus exsolverit, tam meis
            quam divorum principum constitutionibus declaratur. * ANT. A. DIODOTO.
            *&lt;&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e7419-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e7419-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7419-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e7419-Rd1e122">Imperator
            Constantinus</ref>  Apud eos, quos superstites integris facultatibus
            esse pervideris vel quorum heredes incolumia retinent patrimonia,
            sortes rei publicae perseverare debebunt, ita tamen, ut annuas usuras
            suis quibusque temporibus exsolvant, cum simul et rei publicae utile
            sit retinere idoneos debitores et ipsis commodum cumulum debiti minime
            nutriri. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7419-d1e125" n="1">
            Et quia nefas est obnoxiis corporibus alienatis circumscribi
            civitates, placuit, si qui debitor rei publicae civitatis quippiam
            ex eo patrimonio, quod habuit, cum pecuniam rei publicae sumeret,
            donaverit vel distraxerit vel qualibet in alium ratione contulerit,
            qualitate rei alienatae perspecta atque omnibus debitoris facultatibus
            consideratis, quas habuit, cum ei pecunia crederetur, pro rata ab
            eo, qui ex debitoris facultatibus aliquid detinet, ex sorte atque
            usuris postulari. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7419-d1e128"> 
            Itaque quotiens minus idoneum deprehenditur eius patrimonium,
            cuius nomen civitati alicui invenitur obnoxium, iudex omni diligentiae
            sollicitudine debebit inquirere, ad quos ex qualibet condicione transierint
            debitoris facultates, ut singuli aequa aestimatione habita pro rata
            rerum quas possident conveniantur, personalem actionem contra eum
            habituri debitorem, qui ipsis solventibus liberatur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7419-d1e130"> 
            Ab eo autem, a quo constat fortunarum suarum partem maximam
            recessisse, etiam reliquam portionem quae apud eum resederit transferri
            ad idoneum oportebit. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7419-d1e133" n="2">
            Quod si quispiam debitor rei publicae civitatis fisco nostro
            locum fecerit, emptores, qui ex fisco nostro comparaverint, manifestum
            est secundum ius vetus et rescripta divorum constitutionesque nostras
            nullam debere molestiam sustinere. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7419-d1e136" n="3">
            Quod si quis debitor non comparaverit vel certe ita omnia
            sua consumpserit, ut nemo aliquam rem ex eius bonis possideat, id
            debitum convenit ad dispendium rei publicae pertinere. Ideoque cura
            patris civitatis apud idoneos vel dominos rusticorum praediorum pecunia
            collocanda est . * CONSTANT. A. VERINO SUO SALUTEM. *&lt;A 314 PP.III
            K.FEBR.VOLUSIANO ET ANNIANO CONSS.&gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>