<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 7</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 7</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1892, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e4192"><!-- azsw2e-l7t7 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e4192-Hd1e101">Titulus 7</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e4192-Hd1e103" type="question-title">De servo communi manumisso</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4192-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4192-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4192-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4192-Rd1e112">Imperator
            Justinianus</ref>  In communes servos eorumque libertatem et quando
            cuidam domino pars libertatem imponentis adcrescit nec ne, et maxime
            inter milites, qui huiusmodi imponunt libertatem, multa ambiguitas
            exorta est apud veteres iuris auctores. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4192-d1e115" n="1">
            Et inventa est constitutio apud Marcianum in institutionibus
            divi severi, per quam idem imperator disposuit necessitatem imponi
            heredi militis comparare partem socii et servum libertate donare.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4192-d1e118"> 
            Sed et alia constitutio Severi et Antonini principum reperta
            est, ex qua generaliter necessitas imponebatur socio partem suam socio
            vendere, quatenus libertas servo imponatur, licet nihil lucri ex substantia
            socii morientis alii socio accedat, pretio videlicet arbitrio praetoris
            constituendo, secundum ea, quae et Ulpianus libro sexto fideicommissorum
            et Paulus libro tertio fideicommissorum refert, ubi et hoc relatum
            est, quod Sextus Caecilius iuris antiqui conditor definivit socium
            per praetorem compelli suam partem vendere, quatenus liber servus
            efficiatur: quod et Marcellus apud Iulianum in eius digestis notat:
            hocque et Marcellum, cum Iulianum notaret, rettulisse palam est. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4192-d1e120"> 
            His itaque apud veteres iuris auctores inventis decidentes
            tales altercationes generaliter sancimus, ut nulla inducatur differentia
            militis seu privati in servis communibus, sed in omnibus communibus
            famulis, sive inter vivos sive in ultima dispositione libertatem quis
            legitimam imponere communi servo voluerit, hoc faciat, necessitatem
            habente socio vendere partem suam, quantam in servo possidet, sive
            dimidiam sive tertiam sive quantamcunque, et si plures sint socii,
            uno ex his libertatem imponere cupiente alios omnes necessitatem habere
            partes suas, quas in servo possident, vendere ipsi, qui libertatem
            servo imponere desiderat, vel heredi eius ( licet ipse communis servus
            institutus sit), si hoc moriturus dixerit, ita tamen, ut omnimodo
            ipse qui partes alias comparavit vel heredes ei us libertatem imponant.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4192-d1e123" n="2">
            Sin autem socius vel socii recusaverint pretium accipere,
            licentiam ei damus offerre hoc per publicas personas et sigillo impresso
            in aedem sacram deponere et sic habere facultatem servum libertate
            donare et eum habere plenissimam libertatem et civitate Romana perfrui
            et nullum timere ex sociis. Sibi etenim imputent, si, cum liceret
            lucrari pretium, hoc accipere differunt </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4192-d1e126" n="3">
            Sed ne circa peculium servi aliqua fuerit dubitatio, peculium
            eius in omnes socios pertinere iubemus ex partibus, pro quibus quisque
            et dominium servi possidet : licentia concedenda ei, qui libertatem
            moriens imponit, etiam eius peculium quod ei attingit liberto concedere.
            Iura autem patronatus procul dubio pro suo ordine ad eum venire qui
            libertatem donavit </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4192-d1e129" n="4">
            Sin autem servus ratiociniis suppositus sit, ne ratiocinia
            pereant vel libertas impediatur, praesidem provinciae vel competentem
            iudicem tempus statuere, intra quod debet ratiociniis ante factis
            et debitis, quae ex his apparuerit, redditis ita ad libertatem venire.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4192-d1e132" n="5">
            Ne autem quantitas servilis pretii sit incerta, sed manifesta,
            sancimus servi pretium sive ancillae, si nulla arte sunt imbuti, viginti
            solidis taxari, his videlicet, qui usque ad decimum annum suae venerunt
            aetatis, in decem tantummodo solidis ponendis: sin autem aliqua arte
            praediti sunt exceptis notariis et medicis, usque ad triginta solidos
            pretium eorum redigi sive in masculis sive in feminis. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4192-d1e135"> 
            Sin autem notarius sit vel medicus sive masculus sive femina,
            notarius quidem usque ad quinquaginta, medicus autem usque ad sexaginta
            taxetur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4192-d1e137"> 
            Sin vero eunuchi sint servi communes maiores decem annis,
            si quidem sine arte sint, in quinquaginta solidos computentur, sin
            autem artifices, usque ad septuaginta: minores etenim decem annis
            eunuchos non amplius triginta solidis aestimari volumus. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4192-d1e140"> 
            Et eorum partem competentem socii accipientes libertatem
            eis per competentes iudices imponere compellentur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4192-d1e142" n="6">
            Sin autem, uno ex sociis libertatem sive imponere sive relinquere
            servo cupiente et pretium dante alter vel alteri ex his ipsi velle
            dixerint libertatem imponere et pretium dare, melior quidem causa
            erit eius, qui primus ad hanc rationem pietatis perveniet. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4192-d1e145"> 
            Si tamen sub obtentu libertatis et ipsi ad haec prosiluerint,
            tunc iudicem competentem omnes compellere sine pretio ei libertatem
            imponere: peculio quidem in omnes secundum partem dominii distribuendo,
            iura autem patronatus secundum sui naturam omnibus qui libertatem
            imposuerunt aequaliter habentibus. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4192-d1e147" n="7">
            Ius enim adcrescendi, quod antiqua iura in communibus servis
            manumittendis introducebant, nullius esse momenti nec in posterum
            frequentari penitus concedimus. * IUST. A. IULIANO
            PP. *&lt;A 530 D. K. AUG. LAMPADIO ET ORESTE VV. CC. CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4192-Dd1e151">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4192-Hd1e153">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4192-d1e155">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4192-Rd1e157">Imperator
            Justinianus</ref>  Cum apud omnes iuris peritos
            hoc placitum est, ut servus communis apud unumquemque dominum partim
            sit proprius partim alienus, ut ex hac causa possit et ipse legato
            honorari et ipse legari, huiusmodi incidit quaestio. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4192-d1e160" n="1">
            Duo vel plures domini communem servum habebant, sed unus
            ex his ipsi servo suam partem quam in eo habebat legavit. Et
            semel accepta dubitationis occasione hoc vetustas in magnum extollit
            certamen </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4192-d1e163" n="2">
            Cum igitur nos sensum huiusmodi legati crebra indagatione
            adgredientes duplicem esse eum opinamur: aut enim putavit testator
            liberum fieri posse ex parte servum, qui huiusmodi legatum ei reliquit,
            aut, si hoc minime cogitavit, adfectu socii fecit, ut ei adquiratur,
            heredes autem suos eundem servum possidere minime voluit, ut sit manifestum
            a suo patrimonio penitus esse eum alienatum: in tali itaque comparatione
            nos, qui fautores libertatis sumus, sic ambiguam testatoris interpretamur
            voluntatem, tamquam si voluit eum libertate in suam partem donare.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4192-d1e166" n="3">
            Et cum iam de communibus servis manumittendis statuimus,
            quid in huiusmodi casibus fieri oportet, ex illius sanctionis tenore
            et huiusmodi species sit definita. Fiat itaque liber, ex parte quidem
            testatoris secundum eius voluntatem, ex altera autem parte ex nostra
            definitione, pretio secundum praedictae constitutionis tenorem vel
            sociis ab herede praestando vel, si accipere noluerint, tam offerendo
            quam signando et periculo eorum deponendo, cum sat abundeque imperiale
            est humaniorem sententiam pro durioribus sequi * IUST. A. IULIANO
            PP. *&lt;A 530 D. CONSTANTINOPOLI XV K. DEC. LAMPADIO ET ORESTE VV.
            CC. CONSS.&gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>