<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 23</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 23</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1892, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e8186"><!-- azsw2e-l12t23 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e8186-Hd1e101">Titulus 23</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e8186-Hd1e103" type="question-title">De palatinis sacrarum largitionum et rerum privatarum</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8186-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8186-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8186-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8186-Rd1e112">Imperatores
            Constantius, Constans</ref> Palatini pro capitibus seu iugis suis
            tantum pensitationem atque obsequia recognoscant, extraordinariis
            et sordidis muneribus et susceptionibus et temonariis oneribus liberati.
            * CONSTANTIUS ET CONSTANS AA. AD VERONICIANUM VIC. ASIAE. *&lt;A 346
            D. NON. MAI. CONSTANTINOPOLI CONSTANTIO IIII ET CONSTANTE III AA.
            CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8186-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8186-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8186-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8186-Rd1e122">Imperatores
            Valentinianus, Valens, Gratianus</ref> Nullus thesaurensis vel officialis
            comitis thesaurorum semel deprehensus eversor quocumque pacto aut
            repetat militiam suam aut aliam sibi requirat per ambitum dignitatem
            vel sese transferat ad aliam quamcumque militiam. * VALENTIN. VALENS
            ET GRAT. AAA. TITIANO COM. SACR. LARG. *&lt;A 377 D. VIII K. FEBR.
            ANTIOCHIAE GRATIANO A. IIII ET MEROBAUDE CONSS.&gt; </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8186-d1e125"> .
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8186-d1e127">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8186-Rd1e129">Imperatores
            Gratianus, Valentinianus, Theodosius</ref>  Prisco iam nunc ordine
            revocato de palatino potius officio ad gerendum principatum officii
            comitis domorum per Cappadociam mittantur, quales comes etiam domorum,
            si inhonestum aliquid gesserit, vereatur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8186-d1e132" n="1">
            Idoneos itaque singulis annis e numero mittendariorum ad
            hoc eligere debebis et mittere. * GRAT. VALENTIN. ET THEODOS. AAA.
            PANCRATIO COM. RER. PRIV *&lt;A 379 D. PRID. NON. IUL. SCUPIS AUSONIO
            ET ALYBRIO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8186-Dd1e136">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8186-Hd1e138">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8186-d1e140">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8186-Rd1e142">Imperatores
            Gratianus, Valentinianus, Theodosius</ref> Nihil omnino ullis iudicibus
            cum palatinis nostrae clementiae, quicumque a comitibus diriguntur,
            sit commune atque coniunctum, sed excepta reverentia, quae non solum
            ab inferioribus, sed etiam a maioribus et in provincia degentibus
            rectoribus proviniarum debetur atque defertur, suis quisque necessitatibus
            obsecundet. * GRAT. VALENTIN. ET THEODOS. AAA. AD HESPERIUM PP. *&lt;A
            379 D. VIII ID. DEC. SIRMIO AUSONIO ET OLYBRIO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8186-Dd1e147">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8186-Hd1e149">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8186-d1e151">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8186-Rd1e153">Imperatores
            Gratianus, Valentinianus, Theodosius</ref> Quidam post impletum ordinem
            militiae palatinae quam gesserant honoremque transactum ad exceptorum
            scrinia transire nituntur. Hac igitur lege sancimus, ut nulli prorsus
            dehinc ista audendi relinquatur occasio: sed unusquisque eius scrinii
            , quod primum militando elegit, ordinem persequatur nec in alterius
            loco finem militiae requirat, qui iam proprii ordinis transegerit
            principatum * GRAT. VALENTIN. ET THEODOS. AAA. NEBRIDIO COM. RER.
            PRIVAT. *&lt;A 383 D. V ID. OCT. CONSTANTINOPOLI MEROBAUDE II ET SATURNINO
            CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8186-Dd1e157">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8186-Hd1e159">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8186-d1e161">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8186-Rd1e163">Imperatores
            Gratianus, Valentinianus, Theodosius</ref> Ab officiis palatinorum
            excellentia tua sciat ita penitus recedendum, ut neque ipsa postmodum
            licitum sibi credat isdem aliquid iniungere et praeterea provinciarum
            rectores prohibeat quicquam ulterius tale conari. * GRAT. VALENTIN.
            ET THEODOS. AAA. AD PROBUM PP. *&lt;A 384 D.VII K.NOV. MEDIOLANI POST
            CONS. MEROBAUDIS II ET SATURNINI.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8186-Dd1e167">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8186-Hd1e169">7</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8186-d1e171">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8186-Rd1e173">Imperatores
            Gratianus, Valentinianus, Theodosius</ref>  Scriniis omnibus largitionum
            comitatensium infra scriptas decernimus dignitates, ut his contenti
            ambiendi sibi aditum interclusum esse cognoscant, etiamsi speciale
            beneficium emendicato suffragio quisquam valuerit impetrare. Annonas
            etiam iuxta definitum dignitatum modum volumus postulari nec amplius
            quicquam praesumit. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8186-d1e176" n="1">
            Brevis, quas dignitates per singula scrinia officiorum sacrarum
            largitionum habere statuimus, hic est: </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8186-d1e179" n="2">
            Scrinii exceptorum: perfectissimus ordinis secundi numero
            unus, id est primicerius omnis scholae. Perfectissimus id est primicerius
            exceptorum numero unus. Ducenarii duo, id est tertiocerius et quartocerius.
            Centenarius unus, id est primicerius instrumentorum. Epistulares numero
            duo. Formae primae numero triginta sex. Formae secundae numero quattuor.
            Formae tertiae numero </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8186-d1e182" n="3">
            Scrinii numerorum: perfectissimus ordinis tertii numero unus.
            Ducenarius numero unus. Centenarii numero duo. Epistulares numero
            duo. Formae primae numero tres. Formae secundae numero unus. Formae
            tertiae numero</p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8186-d1e186" n="4">
            Sacri scrinii tabulariorum: perfectissimus ordinis tertii
            numero unus. Ducenarius numero unus. Centenarius numero unus. Epistularis
            numero unus. Formae primae numero tres. Formae secundae numero quinque. 
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8186-d1e189" n="5">
            Scrinii canonum: perfectissimus ordinis tertii numero unus.
            Ducenarius numero unus. Centenarius numero unus. Epistulares numero
            duo. Formae primae numero quattuor. Formae secundae numero quattuor. 
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8186-d1e192" n="6">
            Scrinii mittendariorum: ducenarius numero unus. Centenarii
            numero quinque. Epistulares numero novem. Formae primae numero septem.
            Formae secundae numero triginta tres.</p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8186-d1e195" n="7">
            Scrinii auri massae: perfectissimus ordinis tertii numero
            unus. Id est primicerius sacrae massae. Perfectissimus numero unus,
            id est secundocerius. Ducenarii numero duo, id est tertiocerius et
            quartocerius. Centenarii numero quattuor. Epistulares numero quattuor.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8186-d1e198" n="8">
            Aurifices specierum: perfectissimus numero unus. Ducenarii
            numero tres. Centenarii numero sex. Epistulares numero octo. Formae
            primae numero decem et octo. Formae secundae numero quattuor.  
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8186-d1e201" n="9">
            Aurifices solidorum: ducenarius numero unus. Centenarii numero
            septem. Epistulares numero sex. Formae primae numero novem. Formae
            secundae numero triginta.</p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8186-d1e205"> 
            Sculptores et ceteri aurifices: centenarius numero unus.
            Epistulares numero quinque. Formae primae numero sex. Formae secundae
            numero decem et octo.</p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8186-d1e207"> 
            Scrinii auri ad responsum: perfectissimus ordinis secundi
            numero unus. Perfectissimi ordinis secundi numero duo. Ducenarii numero
            tres. Centenarii numero duo. Epistulares numero tres. Formae primae
            numero tres. Formae secundae numero duo. Formae tertiae numero 
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8186-d1e209"> 
            Scrinii a militarensibus: perfectissimus ordinis primi numero
            unus. Ducenarius numero unus. Formae primae numero unus. Formae secundae
            numero duo. Formae tertiae numero tres.</p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8186-d1e211"> 
            Scrinii vestis: perfectissimus primi ordinis numero unus.
            Perfectissimus secundi ordinis numero unus. Ducenarius numero unus.
            Centenarius numero unus. Epistulares numero duo. Formae primae numero
            septem. Formae secundae numero decem. Formae tertiae numero quinque. 
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8186-d1e213"> 
            Officialium sacrarum vestium: ducenarii numero duo. Centenarii
            numero duo. Epistulares numero duo. Formae primae numero septem. Formae
            secundae numero decem. Formae tertiae numero novem. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8186-d1e215"> 
            Deputati sacrae vestis: perfectissimi secundi ordinis numero
            duo. Ducenarii numero duo. Centenarii numero duo. Epistulares numero
            duo. Formae primae numero tres.</p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8186-d1e218"> 
            Scrinii ab argento: perfectissimus ordinis secundi numero
            unus. Centenarius numero unus. Epistularis numero unus. Formae primae
            numero quattuor. Formae secundae numero tres. Formae tertiae numero
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8186-d1e220"> 
            Ad pecunias: perfectissimus ordinis secundi numero unus.
            Formae primae numero duo. Formae secundae numero duo. Formae tertiae
            numero quinque. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8186-d1e222"> 
            Argentarii comitatenses: ducenarius numero unus. Centenarii
            numero duo. Epistulares numero duo. Formae primae numero octo. Formae
            secundae numero viginti quinque. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8186-d1e224"> 
            Barbaricarii: centenarius numero unus. Epistulares numero
            duo. Formae primae numero octo. Formae secundae numero unus.   
            * GRAT. VALENTIN. ET THEODOS. AAA. TRIFOLIO COM. SACR. LAR *&lt;A
            384 D.III ID.IUN.HERACLIAE RICOMERE ET CLEARCHO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8186-Dd1e227">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8186-Hd1e229">8</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8186-d1e231">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8186-Rd1e233">Imperatores
            Gratianus, Valentinianus, Theodosius</ref> Placuit iusta et omnibus
            mittendariis palatini officii profutura suggestio, qua insinuasti,
            ut ex isdem annui singuli ex ducenariis, terni ex centenariis habito
            provisionis intuitu cingulo liberentur. * GRAT. VALENTIN. ET THEODOS.
            AAA. ET ARCAD. A. TRIFOLIO COM. SACR. LARG.*&lt;A 385 D.IIII ID.MART.CONSTANTINOPOLI
            ARCADIO A.ET BAUTONE VC.CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8186-Dd1e237">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8186-Hd1e239">9</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8186-d1e241">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8186-Rd1e243">Imperatores
            Arcadius, Honorius, Theodosius</ref> Non aliter quilibet in officio
            sacrarum largitionum vel privatarum cingulum militiae sibi sumendum
            existimet, nisi nostrae mansuetudinis adnotationem meruerit. * ARCAD.
            HONOR. ET THEODOS. AAA. NESTORI COM. RER. PRIVAT. *&lt;A 405 D.PRID.ID.AUG.ANCYRAE
            STILICHONE II ET ANTHEMIO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8186-Dd1e247">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8186-Hd1e249">10</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8186-d1e251">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8186-Rd1e253">Imperatores
            Honorius, Theodosius</ref> Palatinos, qui sacrarum remunerationum
            rationem tractantes inculpanter ad calcem terminumque militiae pervenerint,
            adiutorem et primicerios diversorum officiorum praecepimus habere
            privilegia, quae nuper agentum in rebus scholae a nostra sunt mansuetudine
            contributa, scilicet ut a tironum praebitione memorati reddantur exsortes
            ceteraque onera non agnoscant. * HONOR. ET THEODOS. AA. IOHANNI PP.
            *&lt;A 413 D.VII ID.IUN.RAVENNAE POST CONS.HONORII VIIII ET THEODOSII
            V AA.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8186-Dd1e258">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8186-Hd1e260">11</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8186-d1e262">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8186-Rd1e264">Imperatores
            Honorius, Theodosius</ref> Ad similitudinem sanctionis, quam de proximis
            sacrorum promulgavimus scriniorum, etiam in officio sacrarum largitionum
            atque privatarum pro biennio annum sub perpetua observatione praecipimus
            custodiri, ita ut et privilegia, quae huiusmodi officiis vel primiceriis
            sacris legibus deferuntur, integra illibataque serventur. * HONOR.
            ET THEODOS. AA. ANYSIO COM. SACR. LARG. ET TAURO COM. RER. PRIVAT.*&lt;A
            416 D.III K.IUL.CONSTNATINOPOLI THEODOSIO A.VII ET PALLADIO CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8186-Dd1e268">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8186-Hd1e270">12</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8186-d1e272">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8186-Rd1e274">Imperator
            Theodosius</ref>  Viros devotos palatinos non oportere in hac regia
            urbe apud virum illustrem praefectum urbis litigare compelli, nisi
            de aedificatione domorum et servitutibus et annonis orta videatur
            causa: in aliis vero causis tam pecuniariis quam criminalibus apud
            viros illustres tantummodo comites suos respondere.</p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8186-d1e277" n="1">
            Rectoribus autem provinciarum intra administrationis suae
            fines inter praesentes palatinos nec causis publicis occupatos cognoscere
            tam pro civili quam pro criminali causa permittimus, sic tamen, ut
            non aliter criminalis sententia adversus eos proferatur, nisi ex suggestione
            provincialis iudicii vir illustris comes sub quo militat certioratus
            hoc ei permiserit.* THEODOS. A. ET VALENTIN. C.MAXIMINO COM.
            SACR. LARG. *&lt;A XXX &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8186-Dd1e281">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8186-Hd1e283">13</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8186-d1e285">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8186-Rd1e287">Imperatores
            Theodosius, Valentinianus</ref> Inter alias praerogativas, quas ante
            meruerant scholae societatis sacrarum largitionum, primicerius et
            tres primicerii scriniorum tribuni praetoriani militaris dignitate
            fruantur, nulla eis ex cuiuslibet iudicis praeceptione iniungenda
            publica vel privata necessitate. * THEODOS. ET VALENTIN. AA. EUDOXIO
            COM. SACR. LARG. *&lt;A XXX &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8186-Dd1e291">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8186-Hd1e293">14</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8186-d1e295">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8186-Rd1e297">Imperatores
            Theodosius, Valentinianus</ref>  Iubemus viros devotos palatinos rei
            nostri numinis privatae isdem privilegiis decorari, quibus etiam palatini
            qui in sacris largitionibus deferuntur. Cum enim par similisque militia
            sint, iustum et competens videtur isdem utrumque officium privilegiis
            gloriari </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8186-d1e300" n="1">
            Primicerios itaque officii tresque primates scriniorum rerum
            privatarum finito tempore militiae inter tribunos militares praetorianos,
            salvis isdem praestitis privilegiis sacris constitutionibus, nostram
            clementiam adorare decernimus, ita tamen, ut nullam iniunctionem nullam
            sollicitudinem privati vel publici negotii quolibet iudiciario praecepto
            sustinere possint, sed excepta omni necessitate omnique fatigatione
            indeptae dignitatis honore potiantur. * THEODOS. ET VALENTIN. AA.
            FLORENTIO PP. *&lt;A XXX &gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>