<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 71</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 71</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1877, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e3376"><!-- azsw2e-l5t71 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e3376-Hd1e101">Titulus 71</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e3376-Hd1e103" type="question-title">De praediis vel aliis rebus minorum sine decreto non alienandis vel
            obligandis</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3376-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3376-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3376-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3376-Rd1e112">Imperator
            Antoninus</ref>  Venditio quidem praedii, quod iure pignoris vel in
            causa iudicati captum et distractum est, ad senatus consultum, quod
            de alienandis praediis pupillorum vel adulescentium auctore praetore
            vel praeside provinciae factum est, non pertinet. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3376-d1e115" n="1">
            Sed si etiam nunc in ea aetate es, cui subveniri solet, aditus
            competens iudex, an te in integrum restituere debeat, praesente diversa
            parte causa cognita dispiciet. * ANT. A. MUCIANO. *&lt;A 212 PP.XIII
            K.DEC.DUOBUS ASPRIS CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3376-Dd1e119">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3376-Hd1e121">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3376-d1e123">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3376-Rd1e125">Imperator
            Gordianus</ref>  Non est vobis necessaria in integrum restitutio, si
            tutores vel curatores vestri possessionem, licet pignori nexam, vendiderunt.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3376-d1e128" n="1">
            Quod si creditores id fecerint, ita demum iuxta formam edicti
            beneficium tibi impertietur, si fraudulenter venditione, participante
            consilium emptore, damnum tibi inflictum esse doceatur. * GORD. A.
            CLEARCHO ET APHRODISIO. *&lt;A 239 PP. III K. FEBR. GORDIANO A. ET
            AVIOLA CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3376-Dd1e132">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3376-Hd1e134">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3376-d1e136">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3376-Rd1e138">Imperatores
            Valerianus, Gallienus</ref> Cum emancipatis vobis praedium adquisitum
            foret, alienari a patre eodemque curatore sine praesidis auctoritate
            non potuit, maxime si, tamquam suum esset, non tamquam pupillare vendiderit,
            illibataque vobis persecutio eius manet. * VALER. ET GALLIEN. AA.
            THEODOSIANO ET ALIIS. *&lt;A 258 PP. III NON. IAN. TUSCO ET BASSO
            CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3376-Dd1e143">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3376-Hd1e145">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3376-d1e147">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3376-Rd1e149">Imperatores
            Valerianus, Gallienus</ref>  Non solum per venditionem rustica praedia
            vel suburbana pupilli vel adulescentes alienare prohibentur, sed neque
            transactionis ratione neque permutatione et multo magis donatione
            nec alio quoquo modo ea transferre e dominio suo possunt. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3376-d1e152" n="1">
            Igitur et tu si fratribus tuis per transactionem fundum dedisti,
            vindicare eum potes. Sed si quid invicem ab eis ex eodem pacto consecutus
            es, id mutuo restituere debebis * VALER. ET GALLIEN. AA. MITHRIDATI.
            *&lt;A 260 PP.XV K. MAI. SAECULARE II ET DONATO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3376-Dd1e156">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3376-Hd1e158">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3376-d1e160">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3376-Rd1e162">Imperatores
            Valerianus, Gallienus</ref> Etsi praeses decreverit alienandum vel
            obligandum pupilli suburbanum vel rusticum praedium, tamen actionem
            pupillo, si falsis adlegationibus circumventam religionem eius probare
            possit, senatus reservavit: quam exercere tu quoque non vetaris. *
            VALER. ET GALLIEN. AA. SERENO. *&lt;A 260 PP. III K. MAI. SAECULARE
            II ET DONATO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3376-Dd1e166">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3376-Hd1e168">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3376-d1e170">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3376-Rd1e172">Imperatores
            Carus, Carinus, Numerianus</ref> Minorum possessionis venditio, per
            procuratorem delato ad praetorem vel praesidem provinciae libello,
            fieri non potuit, cum ea res confici recte aliter non potest, nisi
            apud acta causis probatis, quae venditioni necessitatem inferant,
            decretum sollemniter interponatur. * CARUS CARINUS ET NUMER. AAA.
            VARO. *&lt;A 283 PP. NON. MART. CARO ET CARINO AA.CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3376-Dd1e176">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3376-Hd1e178">7</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3376-d1e180">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3376-Rd1e182">Imperatores
            Carus, Carinus, Numerianus</ref> Si ad resolvendam donationem, quam
            in emancipatum te pater contulerit, minor annis cautionem emisisti,
            cum huiusmodi scriptura contra senatus consulti auctoritatem data
            sit, non oberit iuri tuo. * CARUS CARINUS ET NUMER. AAA. ISIDORO.
            *&lt;A 283 PP. VI ID. SEPT. HEMESAE CARO ET CARINO AA. CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3376-Dd1e186">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3376-Hd1e188">8</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3376-d1e190">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3376-Rd1e192">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Praedia rustica, quae contra senatus
            consultum donata esse ante nuptias sponsaliorum nomine precum tuarum
            confessio ostendit, cum proprietas ad te propter iuris interdictum
            transire non potuerit, in dominio mariti permansisse palam est. *
            DIOCL. ET MAXIM. AA. THEODOTAE. *&lt;A 285 PP. III NON. NOV. DIOCLETIANO
            A. II ET ARISTOBULO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3376-Dd1e196">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3376-Hd1e198">9</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3376-d1e200">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3376-Rd1e202">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref>  Etsi is, quem praedium rusticum minoris
            distraxisse adfirmas, curatoris officio functus id fecit, venditio
            tamen contra divi severi orationem facta praesidis sententia non immerito
            rescissa est. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3376-d1e205" n="1">
            Pignora sane, quae ob evictionis periculum idem curator ex
            rebus propriis tibi obligavit, non prohiberis persequi. * DIOCL. ET
            MAXIM. AA. MUCIANO. *&lt;A 285 PP. NON. NOV. DIOCLETIANO A. II ET
            ARISTOBULO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3376-Dd1e210">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3376-Hd1e212">10</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3376-d1e214">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3376-Rd1e216">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Praediorum, quae sine decreto alienata
            sunt, dominium tibi persequenti praeses opem feret. Apud quem si illuxerit
            non universa pretia, quae curatori tuo data sunt, in patrimonium tuum
            processisse, pro ea dumtaxat pecuniae parte conveniri te permittit,
            quam in facultates tuas erogatam esse constiterit * DIOCL. ET MAXIM.
            AA. GRATO. *&lt;A 290 PP. V ID. AUG. IPSIS IIII ET III AA. CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3376-Dd1e220">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3376-Hd1e222">11</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3376-d1e224">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3376-Rd1e226">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref>  Si quidem sine decreto minor annis
            patronus tuus rusticum praedium venumdedit, supervacuum est de vili
            pretio tractare, cum senatus consulti auctoritas retento dominio alienandi
            viam obstruxerit. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3376-d1e229" n="1">
            Si vero iure interposito decreto venditionem vili pretio
            eius possessionis, cuius vires ignorabat, fecit, iuxta perpetui edicti
            auctoritatem in integrum restitutio causa cognita ei praebetur. *
            DIOCL. ET MAXIM. AA. TROPHIMO. *&lt;A 290 PP. XII K. DEC. IPSIS IIII
            ET III AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3376-Dd1e233">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3376-Hd1e235">12</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3376-d1e237">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3376-Rd1e239">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Ob aes alienum tantum causa cognita
            praesidali decreto praedium rusticum minoris provinciale distrahi
            permittitur. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. LEONTIO. *&lt;A 293 S.
            PRID. K. MAI. HERACLIAE AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3376-Dd1e243">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3376-Hd1e245">13</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3376-d1e247">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3376-Rd1e249">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Etiam vectigale vel patrimoniale sive
            emphyteuticum praedium sine decreto praesidis distrahi non licet.
            * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. ZENONILLAE. *&lt;A 293 S. VIII K. SEPT.
            SIRMI AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3376-Dd1e253">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3376-Hd1e255">14</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3376-d1e257">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3376-Rd1e259">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Utere viri prudentissimi papiniani
            responso ceterorumque, quorum precibus fecisti mentionem, sententiis
            ac doli mali exceptionem oppone, pretium ob eorum debitum solutum
            probans, si sortem cum usuris, quae fisco deberentur, pupilli non
            offerentes fundos provinciales citra decretum praesidis venumdatos
            cum fructibus petant. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. FRONTONI. *&lt;A
            293 S. XVIII K. DEC. AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3376-Dd1e263">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3376-Hd1e265">15</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3376-d1e267">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3376-Rd1e269">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si minor viginti quinque annis praedium
            rusticum, cum aliud deberes, sine decreto in solutum dedisti, dominium
            a te discedere non permisit senatus consulti auctoritas. * DIOCL.
            ET MAXIM. AA. ET CC. SABINAE. *&lt;A 293 S. VIII K. DEC. AA. CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3376-Dd1e274">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3376-Hd1e276">16</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3376-d1e278">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3376-Rd1e280">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref>  Si praedium rusticum vel suburbanum,
            quod ab urbanis non loco, sed qualitate secernitur, in pupillari aetate
            constituta tutore auctore vel adulta sine decreto praesidis provinciae
            in qua situm est venumdedisti, secundum sententiam senatus consulti
            dominium eius sive ius a te discedere non potuit, sed vindicationem
            eius et fructuum, vel his non existentibus condictionem competere
            constitit. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3376-d1e283" n="1">
            Emptor autem si probare potuerit ex ceteris facultatibus
            oboedire te muneribus sive honoribus non potuisse, ad utilitates praeterea
            tuas cessisse pecuniam, quam pretii nomine sumpseras, doli exceptionis
            auxilio pretium cum usuris, quas praestatura esses, et sumptus meliorati
            praedii servare tantummodo potest. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. EUTYCHIAE.
            *&lt;A 294 S. VI ID. APRIL. ANCHIALO CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3376-Dd1e287">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3376-Hd1e289">17</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3376-d1e291">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3376-Rd1e293">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Inter omnes minores nec commune praedium
            sine decreto praesidis sententia senatus consulti distrahi patitur.
            Nam ad divisionis causam provocante tantum maiore socio eius alienationem
            et sine decreto fieri iam pridem obtinuit * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET
            CC. PHILIPPO. *&lt;A 294 S. VII ID. DEC. CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3376-Dd1e297">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3376-Hd1e299">18</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3376-d1e301">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3376-Rd1e303">Imperator
            Constantinus</ref> Si minores vel ex patris nomine vel ex suo, debitis
            dumtaxat fiscalibus ingruentibus, vel ex privatis contractibus reperiantur
            obnoxii, decreti interpositio a constantiniano praetore celebranda
            est, probatis examussim causis, ut patefacta rerum fide firma venditio
            perseveret. * CONST. A. ET CONST. C. AD SEVERUM. *&lt;A 322 D. XV
            K. IAN. SERDICAE PROBIANO ET IULIANO CONSS.&gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>