<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 35</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 35</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1892, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e2974"><!-- azsw2e-l5t35 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e2974-Hd1e101">Titulus 35</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e2974-Hd1e103" type="question-title">Quando mulier tutelae officio fungi potest</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2974-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2974-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2974-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2974-Rd1e112">Imperator
            Alexander Severus</ref> Tutelam administrare virile munus est, et
            ultra sexum femineae infirmitatis tale officium est. * ALEX. A. OTACILIAE.
            *&lt;A 224 PP. X K. OCT. IULIANO ET CRISPINO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2974-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2974-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2974-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2974-Rd1e122">Imperatores
            Valentinianus, Theodosius, Arcadius</ref>  Matres, quae amissis viris
            tutelam administrandorum negotiorum in liberos postulant, priusquam
            confirmatio officii talis in eas iure veniat, fateantur actis sacramento
            praestito ad alias se nuptias non venire. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2974-d1e125" n="1">
            Sane in optione huiuscemodi nulla cogitur, sed libera in
            condiciones quas praestituimus voluntate descendat: nam si malunt
            alia optare matrimonia, tutelas filiorum administrare non debent.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2974-d1e128" n="2">
            Sed ne sit facilis in eas post tutelam iure susceptam inruptio,
            bona eius primitus, qui tutelam gerentis adfectaverit nuptias, in
            obligationem venire et teneri abnoxia rationibus parvulorum praecipimus,
            ne quid incuria, ne quid fraude depereat. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2974-d1e131" n="3">
            His illud adiungimus, ut mulier, si aetate maior est, tunc
            demum petendae tutelae ius habeat, cum tutor testamentarius vel legitimus
            defuerit vel privilegio a tutela excusetur vel suspecti genere submoveatur
            vel ne suis quidem per animi aut corporis valetudinem administrandis
            facultatibus idoneus inveniatur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2974-d1e135" n="4">
            Quod si feminae tutelas refugerint et praeoptaverint nuptias,
            tunc demum vir illustris praefectus urbis adscito praetore, qui impertiendis
            tutoribus praesidet, sive iudices, qui in provinciis iura restituunt,
            de alio ordine per inquisitionem dari minoribus defensores iubebunt.
            * VALENTIN. THEODOS. ET ARCAD. AAA. TATIANO PP. *&lt;A 390 D. XII
            K. FEBR. MEDIOLANO VALENTINIANO A. IIII ET NEOTERIO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2974-Dd1e139">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2974-Hd1e141">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2974-d1e143">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2974-Rd1e145">Imperator
            Justinianus</ref>  Si pater secundum nostram constitutionem naturalibus
            liberis in his rebus, quae ab eo in eos profectae sunt, tutorem non
            reliquerit, mater autem voluerit eorum, sive masculi sunt sive feminae,
            subire tutelam, ad exemplum legitimae subolis liceat ei hoc facere,
            quatenus actis sub competenti iudice intervenientibus iuramentum antea
            praestet, quod ad nuptias non perveniat, sed pudicitiam suam intactam
            conservet et renuntiet senatus consulti Velleiani praesidio omnique
            alio legitimo auxilio suamque substantiam supponat. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2974-d1e148" n="1">
            Et ita filiorum suorum vel filiarum naturalium tutricem eam
            existere sancimus: omnibus, quae pro matribus et liberis earum ex
            legitimo matrimonio progenitis divalibus constitutionibus cauta sunt,
            in huiusmodi matribus observandis. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2974-d1e151" n="2">
            Si enim in filiis iustis, in quibus et testamentariae et
            legitimae sunt tutelae, tamen matribus ( his deficientibus) ad providentiam
            filiorum suorum venire conceditur, multo magis in huiusmodi casibus,
            ubi legitima tutela evanescit, saltem alias eis dari humanissimum
            est. * IUST. A. IULIANO PP. *&lt;A 530 D. XV K. APRIL. CONSTANTINOPOLI
            LAMPADIO ET ORESTE VV. CC. CONSS.&gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>