<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 49</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 49</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1892, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e3963"><!-- azsw2e-l6t49 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e3963-Hd1e101">Titulus 49</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e3963-Hd1e103" type="question-title">Ad senatus consultum Trebellianum</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3963-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3963-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3963-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3963-Rd1e112">Imperatores
            Severus, Antoninus</ref> Si ex senatus consulto partem quartam hereditatis
            retinuisti et dodrantem fideicommissi restituisti, quod creditoribus
            hereditariis pro novem unciis praestiteris, a fideicommissario petere
            potes. * SEV. ET ANT. AA. PROBO. *&lt;A 197 PP. XV K. APRIL. LATERANO
            ET RUFINO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3963-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3963-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3963-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3963-Rd1e122">Imperator
            Philippus</ref> Ad eum, cui ex Trebelliano senatus consulto pars hereditatis
            restituitur, successionis onera seu legatorum praestationem pro competenti
            portione spectare indubitati iuris est. * PHILIPP. A. ET PHILIPP.
            C. IULIANO. *&lt;A 244 PP. XVIII K. NOV. PEREGRINO ET AEMILIANO CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3963-Dd1e126">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3963-Hd1e128">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3963-d1e130">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3963-Rd1e132">Imperatores
            Carus, Carinus, Numerianus</ref> Si per fideicommissum hereditas rei
            publicae relicta est, ex Trebelliano senatus consulto, quod ab intestato
            quoque locum habet, quartae partis et fructus eius vobis restitutio
            competit. * CARUS CARINUS ET NUMER. AAA. ZOTICO. *&lt; SINE DIE ET
            CONSULE.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3963-Dd1e137">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3963-Hd1e139">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3963-d1e141">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3963-Rd1e143">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Non iustam te gerere sollicitudinem
            per fideicommissum relictae portionis hereditatis perspicimus verentem,
            ne fructum amittas relicti fideicommissi, quoniam avia testatoris
            ex parte scripta heres et tibi rogata restituere calliditate ac fraude
            repudiavit, ut ad alium nepotem eundemque coheredem devolvatur portio,
            a quo tibi nominatim non fuerat fideicommissum relictum, et coacta
            suspectam hereditatem adire, priusquam pro herede gereret, rebus sit
            humanis exempta: cum divo Antonino parenti nostro deberi etiam a substitutis
            fideicommissum contemplatione iudicii testatoris quasi tacite ab his
            repetitum iam dudum placuerit. Neque enim quartae retentionem, quam
            illa quae repudiaverit hereditatem, adire coacta suspectam retinere
            non potuit, timere debes * DIOCL. ET MAXIM. AA.ET CC. QUINT IANO.
            *&lt;A 293 S.VI ID.IUL PHILIPPOPOLI AA. CONSS. &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3963-Dd1e147">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3963-Hd1e149">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3963-d1e151">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3963-Rd1e153">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref>  Et sine scriptura per fideicommissum
            hereditas recte relinquitur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3963-d1e156" n="1">
            Igitur si te uxor tua et privignum suum in discrimine mortis
            constituta designavit velle successionem obtinere, usque ad dodrantem
            eius voluntatem ratam servari convenit, cum intestato ei succedentes
            de restituendo fideicommisso conventos ultra quartam ( aere alieno
            deducto), quam penes eos sententia senatus consulti relinqui praecepit,
            tantum obtinere posse praestiterit. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC.
            VER. *&lt;A 294 S.V K.MAI.SIRMI CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3963-Dd1e160">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3963-Hd1e162">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3963-d1e164">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3963-Rd1e166">Imperator
            Zeno</ref>  Iubemus, quotiens pater vel mater, filio seu filiis, filia
            seu filiabus ex aequis partibus vel inaequis heredibus institutis,
            invicem seu simpliciter quosdam ex his aut quendam rogaverit, qui
            prior sine liberis decesserit, portionem hereditatis suae superstiti
            seu superstitibus restituere, ut modis omnibus retenta quarta pro
            auctoritate Trebelliano senatus consulti, non per imputationem redituum,
            licet hoc testator rogaverit vel iusserit, sed in ipsis rebus hereditariis,
            dodrans restituatur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3963-d1e169" n="1">
            Idemque in retinenda legis flacidiae portione obtinere iubemus,
            et si pater vel mater filio seu filia institutis ( sicut supra dictum
            est) heredibus rogaverit eos easve nepotibus vel neptibus, pronepotibus
            vel proneptibus suis ac deinceps restituere hereditatem. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3963-d1e172"> 
            In supra dictis autem casibus fideicommissorum servandorum
            satisdationem cessare iubemus, si non specialiter eandem satisdationem
            testator exigi disposuerit et cum pater vel mater secundis existimant
            nuptiis non abstinendum: in his etenim duobus casibus, id est cum
            testator specialiter satisdari voluerit vel cum secundis se pater
            vel mater matrimoniis iunxerint, necesse est, ut eadem satisdatio
            pro legum ordine praebeatur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3963-d1e174" n="2">
            Sin autem is, qui fideicommissaria restitutione gravatus
            est, uno filio superstite vel nepote ex filio seu ex filia nato, vel
            pronepote vel postumo relicto decesserit, non videtur extitisse condicio
            et ideo deficit fideicommissi petitio. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3963-d1e178" n="3">
            Illud etiam admonemus ea, quae de falcidiae portione non
            per reditus, sed per ipsas res hereditarias retinenda et de satisdatione
            fideicommissorum ( sicut supra dictum est) concedenda diximus, non
            ulterius quam in his personis et casibus, quorum superius mentio facta
            est, oportere produci. * ZENO A. DIOSCURE PP. *&lt;A 489 PP.K.SEPT.CONSTANTINOPOLI
            EUSEBIO CONS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3963-Dd1e182">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3963-Hd1e184">7</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3963-d1e186">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3963-Rd1e188">Imperator
            Justinianus</ref>  Sancimus licentiam esse etiam soli tutori recte
            fieri fideicommissi nomine universitatis restitutionem, quod pupillo
            relictum est, et sine onere fideiussionis, ubi tamen pupillus fari
            non possit vel abesse noscitur, ne, dum nimia subtilitate circa res
            utimur pupillares, ipsa subtilitas ad perniciem eorum revertatur.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3963-d1e191" n="1">
            Idemque iuris esse oportet, et si furioso fideicommissaria
            debeatur hereditas, ut restitutio curatori eius soli, nomine scilicet
            furiosi, celebretur. Quis enim sensus, quae vox certa furioso esse
            intellegitur, cum in utroque casu restituentes plenissimam consequantur
            ex nostra lege securitatem. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3963-d1e194"> 
            Hoc eodem observando, et si ipsi pupilli vel furiosi restitutione
            gravati sunt.</p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3963-d1e196"> 
            Cum autem aliquis hereditatem restituere iussus est et dolo
            malo vel post litem contestatam vel antea sese contumaciter celaverit,
            vel si suppositus fideicommissariae restitutioni, antequam restitueret
            hereditatem, ab hac luce subtractus est nullo herede vel successore
            existente, vel si fideicommissarius, cui restituta est ex Trebelliano
            hereditas, alii per fideicommissum restituere iussus fuerit res hereditarias:
            quemadmodum actionum translatio celebretur in tribus istis casibus,
            apud veteres dubitabatur: et Domitius Ulpianus constituendum esse
            super his putavit. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3963-d1e199"> 
            Sancimus itaque, ut, sive per contumaciam afuerit is, cui
            restitutio imposita est, sive morte praeventus nullo relicto successore
            fuerit, sive a primo fideicommissario in secundum translatio celebrari
            iussa est, ipso iure utiles actiones transferantur. * IUST. A. IOHANNI
            PP. *&lt;A 530 D.X K.NOV.CONSTANTINOPOLI LAMPADIO ET ORESTE VV.CC.CONSS.&gt; 
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3963-Dd1e202">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3963-Hd1e204">8</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3963-d1e206">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3963-Rd1e208">Imperator
            Justinianus</ref>  Quidam testamento condito iussit heredem omnem hereditatem
            quam ei dereliquit alii restituere, speciale autem fideicommissum
            alteri adscripsit. Et quaerebatur, specialis fideicommissarius id
            quod ei derelictum est a quo consequi debeat, utrumne ab herede, ut
            post retentionem eius alias res universitatis fideicommissarius accipiat,
            an una cum aliis rebus oporteat et hoc generali fideicommissario adgregari,
            ut ipse speciali fideicommissario hoc tradat, sive in rebus sive in
            pecuniis sit fideicommissum. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3963-d1e211" n="1">
            Sancimus itaque totam quidem substantiam secundum senatus
            consulti Trebelliani auctoritatem restitui generali fideicommissario,
            illum autem speciali fideicommissario id quod ei derelictum est dependere.
            * IUST. A. IOHANNI PP. *&lt;A 532 D.XV K.NOV.CONSTANT INOPOLI POST
            CONSULATUM LAMPADII ET ORESTIS VV.CC.ANNO SECUNDO.&gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>