<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 30</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 30</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1877, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e2175"><!-- azsw2e-l4t30 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e2175-Hd1e101">Titulus 30</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e2175-Hd1e103" type="question-title">De non numerata pecunia</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2175-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2175-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2175-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2175-Rd1e112">Imperatores
            Severus, Antoninus</ref> Si pecuniam tibi non esse numeratam atque
            ideo frustra cautionem emissam adseris et pignus datum probaturus
            es, in rem experiri potes: nam intentio dati pignoris neque numeratae
            pecuniae non aliter tenebit, quam si de fide debiti constiterit. Eademque
            ratione veritas servetur, si te possidente pignus adversarius tuus
            agere coeperit * SEV. ET ANT. AA. HILARO. *&lt;A 197 PP. K. SEPT.
            LATERANO ET RUFINO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2175-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2175-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2175-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2175-Rd1e122">Imperator
            Antoninus</ref> Minorem pecuniam te accepisse et maioris cautionem
            interposuisse si apud eum qui super ea re cogniturus est constiterit,
            nihil ultra quam accepisti cum usuris in stipulatum deductis restituere
            te iubebit. * ANT. A. MATURIO. *&lt;A 213 D. ID. APRIL. ANTONINO A.
            IIII ET BALBINO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2175-Dd1e126">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2175-Hd1e128">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2175-d1e130">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2175-Rd1e132">Imperator
            Antoninus</ref> Si ex cautione tua, licet hypotheca data, conveniri
            coeperis, exceptione opposita seu doli seu non numeratae pecuniae
            compelletur petitor probare pecuniam tibi esse numeratam: quo non
            impleto absolutio sequetur. * ANT. A. DEMETRIAE. *&lt;A 215 D. III
            K. IUL. LAETO ET CEREALE CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2175-Dd1e137">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2175-Hd1e139">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2175-d1e141">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2175-Rd1e143">Imperator
            Antoninus</ref> Cum fidem cautionis agnoscens etiam solutionem portionis
            debiti vel usurarum feceris, intellegis de non numerata pecunia nimium
            tarde querellam te deferre. * ANT. A.BASSO. *&lt;&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2175-Dd1e147">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2175-Hd1e149">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2175-d1e151">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2175-Rd1e153">Imperator
            Alexander Severus</ref> Adversus petitiones adversarii si quid iuris
            habes, uti eo potes. Ignorare autem non debes non numeratae pecuniae
            exceptionem ibi locum habere, ubi quasi credita pecunia petitur, cum
            autem ex praecedenti causa debiti in chirographum quantitas redigitur,
            non requiri, an tunc cum cavebatur numerata sit, sed an iusta causa
            debiti praecesserit * ALEX. A. AUGUSTIANO. *&lt;&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2175-Dd1e157">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2175-Hd1e159">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2175-d1e161">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2175-Rd1e163">Imperator
            Alexander Severus</ref> Frustra opinaris exceptione non numeratae
            pecuniae te esse munitum, quando, ut fateris, in eius vicem qui erat
            obligatus substitueris te debitorem. * ALEX. A. IUSTINO. *&lt;PP.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2175-Dd1e167">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2175-Hd1e169">7</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2175-d1e171">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2175-Rd1e173">Imperator
            Alexander Severus</ref> Si quasi accepturi mutuam pecuniam adversario
            cavistis, quae numerata non est, per condictionem obligationem repetere,
            etsi actor non petat, vel exceptione non numeratae pecuniae adversus
            agentem uti potestis. * ALEX. A. IULIANO ET AMMONIANO. *&lt;A 223
            PP. NON. NOV. MAXIMO II ET AELIANO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2175-Dd1e177">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2175-Hd1e179">8</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2175-d1e181">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2175-Rd1e183">Imperator
            Alexander Severus</ref>  Si intra legibus definitum tempus qui cautionem
            exposuit nulla querimonia usus defunctus est, residuum tempus eius
            heres habebit tam adversus creditorem quam adversus heredes eius.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2175-d1e186" n="1">
            Sin autem questus est, exceptio non numeratae pecuniae heredi
            et adversus heredes perpetuo competit. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2175-d1e189" n="2">
            Sin vero legitimum tempus excessit in querimoniam creditore
            minime deducto, omnimodo heres eius, et si pupillus sit, debitum solvere
            compelletur. * ALEX. A. MATERNO. *&lt;A 228 PP. XII K. APRIL. MODESTO
            ET PROBO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2175-Dd1e193">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2175-Hd1e195">9</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2175-d1e197">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2175-Rd1e199">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Cum ultra hoc quod accepit re obligari
            neminem posse constet et stipulatione interposita placita creditor
            non dederit, in factum dandam exceptionem convenit: si necdum tempus,
            intra quod huius rei querella deferri debet, transiit vel intra hoc
            in testando iuri paritum sit, nihil ultra hoc quod accepisti sortis
            a te nomine praeses provinciae exigi patietur. * DIOCL. ET MAXIM.
            AA. ET CC. ZOILO. *&lt;A 293? D. III ID. DEC. IPSIS.... CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2175-Dd1e204">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2175-Hd1e206">10</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2175-d1e208">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2175-Rd1e210">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Adseveratio debitum solutum contendentis
            temporis diuturnitatis non excluditur. Nec huic obloquitur, quod exceptio
            non numeratae pecuniae certa die non delata querella prius evanescat,
            cum inter eum, qui factum adseverans onus subiit probationis, et negantem
            numerationem, cuius naturali ratione probatio nulla est, et ob hoc
            ad petitorem eius rei necessitatem transferentem magna sit differentia
            * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. MUCAZANO. *&lt;&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2175-Dd1e214">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2175-Hd1e216">11</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2175-d1e218">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2175-Rd1e220">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si transactionis causa dare palladio
            pecuniam stipulanti spopondisti, exceptione non numeratae pecuniae
            defendi non potes. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. EUTYCHIANO. *&lt;D.
            IIII ID. APRIL.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2175-Dd1e224">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2175-Hd1e226">12</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2175-d1e228">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2175-Rd1e230">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Tam mandatori quam fideiussori non
            numeratae pecuniae exceptio exemplo rei principalis competit. * DIOCL.
            ET MAXIM. AA. ET CC. SEVERIANO. *&lt;&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2175-Dd1e234">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2175-Hd1e236">13</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2175-d1e238">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2175-Rd1e240">Imperator
            Justinus</ref> Generaliter sancimus, ut, si quid scriptis cautum fuerit
            pro quibuscumque pecuniis ex antecedente causa descendentibus eamque
            causam specialiter promissor edixerit, non iam ei licentia sit causae
            probationes stipulatorem exigere, cum suis adquiescere deceat, nisi
            certe ipse e contrario per apertissima rerum argumenta scriptis inserta
            religionem iudicis possit instruere, quod in alium quemquam modum
            et non in eum quem cautio perhibet negotium subsecutum sit. Nimis
            enim indignum esse iudicamus, ut, quod sua quisque voce dilucide protestatus
            est, id in eundem casum infirmare testimonioque proprio resistere
            * IUSTINUS A. THEODOTO PU. *&lt;&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2175-Dd1e244">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2175-Hd1e246">14</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2175-d1e248">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2175-Rd1e250">Imperator
            Justinianus</ref>  In contractibus, in quibus pecuniae vel aliae res
            numeratae vel datae esse conscribuntur, non intra quinquennium, quod
            antea constitutum erat, non numeratae pecuniae exceptionem obicere
            possit, qui accepisse pecunias vel alias res scriptus sit, vel successor
            eius, sed intra solum biennium continuum, ut eo lapso nullo modo querella
            non numeratae pecuniae introduci possit: his scilicet, qui propter
            aliquas causas specialiter legibus expressas etiam lapso quinquennio
            in praeteritis temporibus adiuvabantur, etiam in posterum, licet biennium
            pro quinquennio statutum est, eodem auxilio potituris. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2175-d1e253" n="1">
            Sed quoniam securitatibus et instrumentis depositarum rerum
            vel pecuniarum talem exceptionem opponere litigatores conantur, iustum
            esse prospicimus huiusmodi potestatem in certis quidem casibus prorsus
            amputare, in aliis vero brevi tempore concludere. Ideoque sancimus
            instrumento quidem depositionis certarum rerum vel certae pecuniae
            securitatibusque publicarum functionum, sive in solidum sive ex parte
            solutae esse conscribantur, illis etiam securitatibus, quae post confectionem
            dotalium instrumentorum de soluta dote ex parte vel in solidum exponuntur,
            nullam exceptionem non numeratae pecuniae penitus opponi </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2175-d1e256" n="2">
            Super ceteris vero securitatibus, quae super privatis debitis
            a creditore conscribuntur partem debiti sortis vel usurarum nomine
            solutam esse significantes, vel adhuc feneraticia cautione apud creditorem
            manente, solidi tamen debiti solutionem factam esse demonstrantes,
            vel etiam futuram esse redhibitionem instrumenti feneraticii promittentes,
            vel si qua alterius cuiuscumque contractus gratia, in qua numeratio
            pecuniarum vel datio certarum specierum scripta est, securitas similiter
            data sit depensas esse pecunias vel alias res vel partem earum significans,
            intra triginta tantummodo dies post huiusmodi securitatis expositionem
            connumerandos exceptionem non numeratae pecuniae posse obici, ut,
            si hi transac ti fuerint, eadem securitas ab iudicantibus omnibus
            modis admittatur, nec liceat ei qui securitatem exposuit post excessum
            memoratorum dierum non esse sibi solutas vel pecunias vel alias res
            dicere. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2175-d1e259" n="3">
            Illo videlicet observando, ut, in quibus permittitur exceptionem
            non numeratae pecuniae opponere vel ab initio vel post taxatum tempus
            elapsum, in his nec iusiurandum offerri liceat. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2175-d1e263" n="4">
            In omni vero tempore, quod memoratae exceptioni taxatum est,
            licebit ei, cui talis exceptio competit, vel denuntiationibus scripto
            missis querellam non numeratae pecuniae manifestare ei, qui numerasse
            eam vel alias res dedisse instrumento scriptus est, vel, si abesse
            eum his locis in quibus contractus factus est contigerit, in hac quidem
            alma urbe apud quemlibet ordinarium iudicem, in provinciis vero apud
            viros clarissimos rectores earum vel defensores locorum eandem querellam
            manifestare eoque modo perpetuam sibi exceptionem efficere. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2175-d1e266" n="5">
            Sed si praesens quidem sit, qui pecunias numerasse vel alias
            res dedisse scriptus est, aliquam vero administrationem vel in hac
            alma urbe vel in provinciis gerat, ut difficile esse videatur denuntiationem
            ei mittere, licentiam damus ei, qui memorata exceptione uti velit,
            alios iudices adire vel in hac alma urbe vel in provinciis et per
            eos ei manifestare, cui exceptionem huiusmodi obicit, factam a se
            super non numerata pecunia querellam esse. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2175-d1e269" n="6">
            Quod si in provinciis vel non sit alius administrator civilis
            vel militaris, vel per aliquam causam difficile sit ei qui memoratam
            querellam opponit adire eum et ea quae dicta sunt facere, licentiam
            ei damus per virum reverentissimum episcopum eandem suam exceptionem
            creditori manifestare et ita tempus statutum interrumpere. Quae etiam
            in exceptione non numeratae dotis locum habere certum est * IUST.
            A. MENAE PP. *&lt;A 528 D. K. IUL. CONSTANTINOPOLI IPSO A. II CONS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2175-Dd1e273">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2175-Hd1e275">15</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2175-d1e277">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2175-Rd1e279">Imperator
            Justinianus</ref> Si cui non numeratae pecuniae competere possit exceptio,
            etiam eo supersedente tali auxilio uti, vel praesente vel absente,
            creditores eius possint ( sive ipsi conveniantur utpote res eius detinentes,
            ab his qui debita eius exigunt, cui competit huiusmodi exceptio vel
            dotis vel alterius causae nomine, sive contra alios possidentes aliquam
            actionem ipsi moveant) possint in examinando negotio suis adversariis
            eandem non numeratae pecuniae exceptionem opponere nec eo prohibeantur,
            quod principalis debitor ea numquam usus est: ita tamen, ut neque
            principali debitori neque fideiussori eius aliquid praeiudicium generetur,
            si is qui eam exceptionem opposuit victus fuit, sed possint illi postea,
            si conveniantur, intra statuta scilicet tempora eadem se exceptione
            tueri. * IUST. A. MENAE PP. *&lt;A 528 - 529 &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2175-Dd1e284">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2175-Hd1e286">16</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2175-d1e288">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2175-Rd1e290">Imperator
            Justinianus</ref> Indubitati iuris est non numeratae pecuniae exceptionem
            locum habere et in talibus nominibus vel feneraticiis vel aliis cautionibus,
            quae etiam sacramenti habent mentionem. Quae enim differentia est
            in huiusmodi exceptione, sive iusiurandum positum est sive non, tam
            in feneraticiis cautionibus quam in aliis instrumentis, quae talem
            exceptionem recipiunt * IUST. A. IOHANNI PP. *&lt;A 531 - 532 &gt;
            

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>