<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 44</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 44</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1877, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e5448"><!-- azsw2e-l8t44 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e5448-Hd1e101">Titulus 44</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e5448-Hd1e103" type="question-title">De evictionibus</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5448-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5448-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5448-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5448-Rd1e112">Imperatores
            Severus, Antoninus</ref> Emptor hereditatis rem a possessoribus sumptu
            ac periculo suo persequi debet. Evictio quoque non praestatur in singulis,
            cum hereditatem iure venisse constet, nisi aliud nominatim inter contrahentes
            convenit * SEV. ET ANT. AA. MUNATIO. *&lt;A 200 PP. VI K. MART. SEVERO
            II ET VICTORINO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5448-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5448-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5448-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5448-Rd1e122">Imperatores
            Severus, Antoninus</ref> Quoniam avus tuus, cum praedia tibi donaret,
            de evictione eorum cavit, potes adversus coheredes tuos ex causa stipulationis
            consistere ob evictionem praediorum, pro portione scilicet hereditaria.
            Nudo autem pacto interveniente minime donatorem hac actione teneri
            certum est * SEV. ET ANT. AA. QUARTAE. *&lt;A 205 PP. II K. MART.
            ANTONINO A. II ET GETA II CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5448-Dd1e126">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5448-Hd1e128">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5448-d1e130">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5448-Rd1e132">Imperatores
            Severus, Antoninus</ref> Qui rem emit et possidet, quamdiu evicta
            non est, auctorem suum propterea, quod aliena vel obligata res dicatur,
            convenire non potest. * SEV. ET ANT. AA. AURELIANO. *&lt;A 210 PP.
            VIII K. AUG. FAUSTINO ET RUFINO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5448-Dd1e137">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5448-Hd1e139">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5448-d1e141">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5448-Rd1e143">Imperator
            Antoninus</ref> Si praedium tibi pro soluto datum aliis creditoribus
            fuerat obligatum, causa pignoris mutata non est. Igitur si hoc iure
            fuerit evictum, utilis tibi actio contra debitorem competit. Nam eiusmodi
            contractus vicem venditionis obtine * ANT. A. GEORGIO. *&lt;A 212
            PP. XI K. AUG. DUOBUS ASPRIS CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5448-Dd1e147">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5448-Hd1e149">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5448-d1e151">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5448-Rd1e153">Imperator
            Antoninus</ref> Ex praediis, quae mercata es, si aliqua a venditore
            obligata et necdum tibi tradita sunt, ex empto actione consequeris,
            ut ea a creditrice liberentur: id enim fiet, si adversus venditorem
            ex vendito actione pretium petentem doli exceptionem opposueris. *
            ANT. A. PATROINAE. *&lt;A 212 PP. XV K. OCT. DUOBUS ASPRIS CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5448-Dd1e157">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5448-Hd1e159">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5448-d1e161">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5448-Rd1e163">Imperator
            Alexander Severus</ref> Non dubitatur, etsi specialiter venditor evictionem
            non promiserit, re evicta ex empto competere actionem. * ALEX. A.
            OCTAVIO. *&lt;A 222 PP. VIII ID. MART. ALEXANDRO A. CONS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5448-Dd1e167">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5448-Hd1e169">7</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5448-d1e171">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5448-Rd1e173">Imperator
            Alexander Severus</ref> Auctore laudato si evicta res est, fideiussorem,
            etiamsi agi causam ignoraverit, conveniri evictionis nomine posse
            non ambigitur. * ALEX. A. HILARIANO. *&lt;A 222 PP. III NON. APRIL.
            ALEXANDRO A. CONS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5448-Dd1e177">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5448-Hd1e179">8</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5448-d1e181">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5448-Rd1e183">Imperator
            Alexander Severus</ref> Emptor fundi, nisi auctori aut heredi eius
            denuntiaverit, evicto praedio neque ex stipulatu neque ex dupla neque
            ex empto actionem contra venditorem vel fideiussores eius habet. Sed
            et si iudicio emptor non adfuit aut praesens per iniuriam iudicis
            victus est absente auctore vel fideiussore, regressum adversus eum
            non habet * ALEX. A. CLEMENTIO. *&lt;A 222 PP. VIII ID. DEC. ALEXANDRO
            A. CONS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5448-Dd1e187">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5448-Hd1e189">9</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5448-d1e191">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5448-Rd1e193">Imperator
            Alexander Severus</ref> Si controversia tibi possessionis, quam bona
            fide te emisse adlegas, ab aliquo movetur, auctori heredive eius denuntia.
            Et si quidem obtinueris, habebis quod emisti. Sin autem evictum erit,
            a venditrice successoresve eius consequeris, quanti tua interest:
            in quo continetur etiam eorum persecutio, quae in rem emptam a te,
            ut melior fieret, erogata sun * ALEX. A. TERENTIO. *&lt;A 222 PP.
            XI K. IAN. ALEXANDRO A. CONS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5448-Dd1e198">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5448-Hd1e200">10</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5448-d1e202">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5448-Rd1e204">Imperator
            Alexander Severus</ref> Si fines agri venditor demonstravit et legem
            dixit intra eos neminem ingressurum, si quid inde evincatur, periculo
            fit auctoris. Quod si finibus suis quos demonstravit agrum vendidit,
            lis finalis ad venditorem non pertinet * ALEX. A. LARGO. *&lt;A 223
            PP. VII K. DEC. MAXIMO II ET AELIANO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5448-Dd1e208">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5448-Hd1e210">11</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5448-d1e212">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5448-Rd1e214">Imperator
            Alexander Severus</ref> Exceptione doli recte eum submovebis, quem
            ab auctore tuo fideiussorem accepisti, si eius nomine controversiam
            refert, quasi per uxorem suam, antequam tu emeres, comparaverit, qui
            vendenti adeo consensum dedit, ut se etiam pro evictione obligaverit.
            * ALEX. A. CLEMENTI. *&lt;A 231 PP. NON. FEBR. POMPEIANO ET PELIGNO
            CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5448-Dd1e218">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5448-Hd1e220">12</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5448-d1e222">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5448-Rd1e224">Imperator
            Gordianus</ref> Sive in libertatem evictus est servus quem mercatus
            es, sive cum comparares convenit, si qua quaestio eius nomine relata
            esset, etsi necdum evictus esset, ut pretium recuperares, praeses
            provinciae, quod tibi praestandum animadverterit, restitui iubebit.
            * GORD. A. PHILIPPO. *&lt;A 239 PP. VII ID. MART. GORDIANO A. ET AVIOLA
            CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5448-Dd1e228">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5448-Hd1e230">13</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5448-d1e232">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5448-Rd1e234">Imperator
            Gordianus</ref> Si ob causam iudicati pignora capta sunt ex eius auctoritate,
            cui praecipiendi ius fuit, ea de quibus complecteris, eaque tu mercatus
            es, frustra ab ea quae condemnata est vel quae in eius locum successit
            eorum refertur quaestio, quandoquidem, etsi evictio eorum ab alio
            subsecuta fuisset, adversus eos debuisse dari actionem, quibus pretii
            solutio proficit, meritissime rescriptum est. * GORD. A. ZOILO. *&lt;A
            239 PP. XVI K. IUN. GORDIANO A. ET AVIOLA CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5448-Dd1e238">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5448-Hd1e240">14</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5448-d1e242">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5448-Rd1e244">Imperator
            Gordianus</ref> Sive possessio venditoris fuit, filius eiusdemque
            patris heres frustra quaestionem movet, sive non patris, sed filii
            eius possessio fuit, de qua iure hereditario auctor laudari potest,
            controversiam movere non potest. * GORD. A. SECUNDINO. *&lt;A 239
            PP. XIIII K. AUG. GORDIANO A. ET AVIOLA CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5448-Dd1e248">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5448-Hd1e250">15</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5448-d1e252">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5448-Rd1e254">Imperator
            Philippus</ref> Si non iniuria iudicantis, sed iuris ratione superatus
            es, pignus ob evictionem acceptum sollemniter persequi potes. * PHILIPP.
            A. ET PHILIPP. C. MENANDRO. *&lt;A 245 PP. K. AUG. PHILIPPO A. ET
            TITIANO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5448-Dd1e259">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5448-Hd1e261">16</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5448-d1e263">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5448-Rd1e265">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Super empti agri quaestione disceptabit
            praeses provinciae et, si portionem diversae partis esse cognoverit,
            impensas, quas ad meliorandam rem vos erogasse constiterit, habita
            fructuum ratione restitui vobis iubebit. Nam super pretio evictae
            portionis non eum qui dominium evicerit, sed auctricem conveniri consequens
            est * DIOCL. ET MAXIM. AA. ALEXANDRO ET DIOGENI. *&lt;A 290 PP. X
            K. IUL. IPSIS IIII ET III AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5448-Dd1e269">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5448-Hd1e271">17</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5448-d1e273">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5448-Rd1e275">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si, cum quaestio tibi super eo quem
            comparaveras commoveretur, auctorem tuum certum fecisti nec citra
            iudicis disceptationem eum quem emeras tradidisti, praeses provinciae
            in damnis, quae te tolerasse meministi, medelam iuris adhibebit. *
            DIOCL. ET MAXIM. AA. MUCIANO. *&lt;A 290 PP. V ID. NOV. IPSIS IIII
            ET III AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5448-Dd1e279">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5448-Hd1e281">18</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5448-d1e283">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5448-Rd1e285">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si status super homine tibi venumdato
            mota quaestio est, sollemnibus, quae iuris admitti ratio, interpositis
            si secundum libertatem fuerit lata sententia, poteris de evictione,
            si nesciens condicionem eius comparasti, sine aliqua dubitatione auctorem
            vel eius fideiussores heredesve eorum convenire. Quod si fuisse servum
            sententia declaraverit, intellegis ad venditorem te reverti non posse
            * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. EUTYCHIO. *&lt;A 293 &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5448-Dd1e289">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5448-Hd1e291">19</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5448-d1e293">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5448-Rd1e295">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si obligata praedia venumdedisti et
            longi temporis praescriptione solita emptores se tueri possunt, evictionis
            periculum timere non potes. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. THEODORO.
            *&lt;A 293 S. II K. MAI. AA. CONSS.&gt; </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5448-d1e298"> .
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5448-d1e300">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5448-Rd1e302">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref>  Si parentes vestri mancipia venumdederunt
            quaestioque dominii mota est, emptoribus adesse ac defendere causam
            non prohibemini. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5448-d1e305" n="1">
            Quod si eis haec iam evicta sunt, instauratio litis ex persona
            vestra, si appellationem non interposuistis, contra ius desideratur.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5448-d1e309" n="2">
            Empti sane iudicio pro evictione si conveniri coeperitis,
            nec vobis, ut defendatis, negotium denuntiatum probetur, intellegitis,
            quatenus vosmet ipsos tueri debeatis. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC.
            SOLIDO ET ALIIS. *&lt;A 293 S. VI K. IUL. AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5448-Dd1e313">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5448-Hd1e315">21</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5448-d1e317">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5448-Rd1e319">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref>  Empti actio longi temporis praescriptione
            non submovetur, licet post multa spatia rem evictam emptori fuerit
            comprobatum. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5448-d1e322" n="1">
            Si itaque is, quem te comparasse commemoras, nunc in libertatem
            proclamet, interpellare venditorem sive successores eius debes, ut
            tibi adsistant causamque instruant. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5448-d1e325" n="2">
            Quem si liberum esse vel servum non esse fuerit pronuntiatum,
            nec te conventione remisisse periculum evictionis fuerit comprobatum,
            praeses provinciae, si res integra est, quanti tua interest restitui
            tibi providebit. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. HELIODORO. *&lt;A 293
            S. XI K. IUL. SERDICAE AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5448-Dd1e329">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5448-Hd1e331">22</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5448-d1e333">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5448-Rd1e335">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Cum tibi liberum venumdatum fundum
            ab auctore proponas, si ex antecedente obligatione quod debebatur
            iure solvisti, stipulationem, quam subiectam emptioni de indemnitate
            proponis, ipsius conceptio commissam manifeste declarat. * DIOCL.
            ET MAXIM. AA. ET CC. IULIO. *&lt;A 293 S. VII K. SEPT. VIMINACII AA.
            CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5448-Dd1e340">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5448-Hd1e342">23</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5448-d1e344">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5448-Rd1e346">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Cum successores etiam venditoris pro
            evictione teneri possint, si velut obligata sibi res publica thessalonicensium
            pignoris instituat iure persequi quae comparasti, auctoris heredibus
            quocumque gradu constitutis adsistere negotio denuntia. Quod sive
            praesentibus his fundus quem emisti fuerit evictus sive absentibus,
            postea quanti tua interest rem evictam non esse teneri, non quantum
            pretii nomine dedisti, si aliud non placuit, publice notum est * DIOCL.
            ET MAXIM. AA. ET CC. EUSTOCHIAE. *&lt;A 293 S. II K. IAN. SIRMI AA.
            CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5448-Dd1e350">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5448-Hd1e352">24</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5448-d1e354">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5448-Rd1e356">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref>  Si post perfectam venditionem ante
            pretium numeratum rei venumdatae mota fuerit quaestio vel mancipia
            venumdata proclament in libertatem, cum in ipso limine contractus
            immineat evictio, emptorem, si satis ei non offeratur, ad totius vel
            residui pretii solutionem non compelli iuris auctoritate monstratur.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5448-d1e359" n="1">
            Unde cum parte pretii numerata, domus quam emisti tibi velut
            pignoris iure obligatae ne ad emptionem accederes, denuntiatum ab
            aliquo proponas, iudex tibi quae ex emptione veniunt praestari providebit.
            * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. EUTYCHIO. *&lt;A 294 S. VI K. FEBR.
            SIRMI CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5448-Dd1e363">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5448-Hd1e365">25</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5448-d1e367">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5448-Rd1e369">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si tibi liberam saturninus condicionem
            eius ignorans distraxit ac nunc eam defendit in libertatem, hac libera
            pronuntiata venditorem vel ex stipulatione duplae, quantum in hanc
            deductum est, vel empti actione quanti tua interest convenire potes.
            * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. SATURNINAE. *&lt;A 294 S. ID. FEBR.
            CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5448-Dd1e373">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5448-Hd1e375">26</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5448-d1e377">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5448-Rd1e379">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si quis tibi servum vendidit, postquam
            is rebus humanis exemptus est, cum evictionis periculum finitum sit,
            a te conveniri non potest. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. NEONI. *&lt;A
            294 S. II K. APRIL. SIRMI CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5448-Dd1e383">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5448-Hd1e385">27</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5448-d1e387">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5448-Rd1e389">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si fundum sciens alienum vel obligatum
            comparavit athenocles nec quicquam de evictione convenit, quod eo
            nomine dedit, contra iuris poscit rationem. Nam si ignorans, desiderio
            tuo iuris forma negantis hoc reddi refragatur * DIOCL. ET MAXIM. AA.
            ET CC. THEOPHILO. *&lt;A 294 S. XVII K. OCT. CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5448-Dd1e393">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5448-Hd1e395">28</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5448-d1e397">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5448-Rd1e399">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Emptori etiam venditoris iura prodesse
            non ambigitur. Si igitur vobis propter rei proprietatem mota fuerit
            quaestio, tam propriis quam venditoris defensionibus uti poteritis
            * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. MAXIMIANO. *&lt;A 294 S. III NON. OCT.
            SCUPPIS CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5448-Dd1e404">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5448-Hd1e406">29</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5448-d1e408">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5448-Rd1e410">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si permutationis gratia praedia curatoribus
            quondam fratris tui mater tua dedit, his, quae in eorum vicem accepit,
            posteaquam ad defensionem fuerit denuntiatum, vel cum eorum non haberet
            facultatem, evictis quanti interest eos conveniri posse rationis est.
            * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. RHESO. *&lt;A 294 S. VII ID. DEC. NICOMEDIAE
            CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5448-Dd1e414">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5448-Hd1e416">30</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5448-d1e418">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5448-Rd1e420">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Non ex eo, quod duplam qui a matre
            tua mancipium comparavit evictionis nomine stipulatus est, alienae
            rei scientia convincitur, nec opinio eius ex hoc laeditur , ut malae
            fidei emptor existimetur. Aliis itaque hoc indiciis, si vis, probare
            debes * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. HASTIO. *&lt;A 294 S. ID. DEC.
            CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5448-Dd1e424">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5448-Hd1e426">31</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5448-d1e428">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5448-Rd1e430">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Heredem fideiussoris rerum, pro quibus
            defunctus apud emptorem intercesserat pro venditore, factum eius cui
            successit ex sua persona dominium vindicare non impedit, scilicet
            evictionis causa durante actione. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. AGATHO.
            *&lt;A 294 S. XVIII K. IAN. NICOMEDIAE CC. CONSS.&gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>