<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 26</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 26</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1892, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e2130"><!-- azsw2e-l4t26 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e2130-Hd1e101">Titulus 26</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e2130-Hd1e103" type="question-title">Quod cum eo qui in aliena est potestate negotium gestum esse dicitur,
            vel de peculio seu quod iussu aut de in rem verso.</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2130-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2130-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2130-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2130-Rd1e112">Imperatores
            Severus, Antoninus</ref> Cum filius familias tutor aut curator datur,
            pater tutelae vel negotiorum gestorum iudicio de peculio et de in
            rem verso conveniendus est. Quod si voluntate eius filius decurio
            sit creatus et a magistratibus tutor constitutus, pater in solidum
            satisfacere cogitur, cum id onus exemplo ceterorum munerum civilium
            inductum intellegatur * SEV. ET ANT. AA. AELIO. *&lt;A 196 D. VII
            ID. NOV. DEXTRO II ET PRISCO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2130-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2130-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2130-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2130-Rd1e122">Imperatores
            Severus, Antoninus</ref> Eius rei nomine, quae cum filio familias
            contracta est sive sua voluntate sive eius in cuius potestate fuit,
            sive in peculium ipsius sive in rem patris ea pecunia redacta est,
            et si paterna hereditate abstinuit, actionem nisi in id quod facere
            possit non dari perpetui edicti interpretatione declaratum est. *
            SEV. ET ANT. AA. ANNIO. *&lt;A 196 PP. VIII K. DEC. DEXTRO II ET PRISCO
            CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2130-Dd1e126">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2130-Hd1e128">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2130-d1e130">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2130-Rd1e132">Imperator
            Antoninus</ref> Etiam si non mandante neque subscribente neque iubente
            domina pecuniam mutuam servo priscae dedisses, tamen ea quantitas
            si in rem dominae eius iustis erogationibus versa est, de in rem verso
            apud suum iudicem eam conveni, consecuturus secundum iuris formam
            id quod tibi deberi apparuerit. * ANT. A. ARTEMONI. *&lt;A 215 D.
            III K. IUL. LAETO II ET CEREALE CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2130-Dd1e137">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2130-Hd1e139">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2130-d1e141">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2130-Rd1e143">Imperator
            Antoninus</ref> Si ex contractu patris iussu eius pecuniam accepisti
            teque eius hereditate abstines, frustra vereris, ne a creditoribus
            eius conveniaris. * ANT. A. LEONTIO. *&lt;A 216 D. V K. IAN. SABINO
            ET ANULLINO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2130-Dd1e147">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2130-Hd1e149">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2130-d1e151">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2130-Rd1e153">Imperator
            Alexander Severus</ref> Nulla res prohibet filios familias, si pro
            aliis maiores viginti quinque annis fideiusserint, actione adversus
            eos competenti teneri. Sed si dumtaxat de peculio tecum agatur, defensionibus,
            si quae tibi competunt, uteris * ALEX. A. ASCLEPIADI. *&lt;A 223 PP.
            VI ID. DEC. MAXIMO II ET AELIANO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2130-Dd1e157">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2130-Hd1e159">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2130-d1e161">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2130-Rd1e163">Imperatores
            Valerianus, Gallienus</ref> Si servus tuus sine permissu tuo accepta
            pecunia mutua in usurarum vicem habitandi facultatem concessit, nullo
            iure adversarius tuus hospitium ex hac causa sibi vindicat, cum te
            servi factum non obligaverit: et ingrediens rem tuam contra vim eius
            auctoritate competentis iudicis protegeris. * VALER. ET GALLIEN. AA.
            ET VALER. NOB. C. MATRONAE. *&lt;A 259 D. XII K. IUL. AEMILIANO ET
            BASSO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2130-Dd1e167">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2130-Hd1e169">7</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2130-d1e171">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2130-Rd1e173">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref>  Ei, qui servo alieno dat mutuam pecuniam,
            quamdiu superest servus, item post mortem eius intra annum de peculio
            contra dominum competere actionem vel, si in rem domini haec versa
            sit quantitas, post annum etiam esse honorariam non est ambigui iuris.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2130-d1e176" n="1">
            Quapropter si quidem in rem domini versa pecunia est, heredes
            eius convenire potes de ea summa, quae in rem ipsius processit. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2130-d1e179" n="2">
            Si vero hoc probari non potest, consequens est, ut superstite
            quidem servo dominum de peculio convenias vel, si iam servus rebus
            humanis exemptus est vel distractus seu manumissus nec annus excessit,
            de peculio quondam adversus eum experiri possis. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2130-d1e182" n="3">
            Alioquin si cum libero rem agente eius, cuius precibus meministi,
            contractum habuisti et eius personam elegisti, pervides contra dominum
            nullam te habuisse actionem, nisi vel in rem eius pecunia processit
            vel hunc contractum ratum habuit. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. CRESCENTI.
            *&lt;A 293 D. NON. APRIL. BYZANTII AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2130-Dd1e186">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2130-Hd1e188">8</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2130-d1e190">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2130-Rd1e192">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si ex alio contractu, non ex illicita
            mutui datione debitor extitisti vel quod patrem tuum in fide suscepisti,
            tam in patris positus potestate iure teneris quam etiam morte genitoris
            tui iuris effectus: et si quidem patris heres extitisti, in solidum,
            alioquin in quantum facere potes, secundum edicti formam. Sed et si
            emancipatione tui iuris factus es, similiter conveniri te posse debes
            intellegere * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. ISIDORO. *&lt;A 293 D. VI
            ID. APRIL. BYZANTII AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2130-Dd1e196">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2130-Hd1e198">9</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2130-d1e200">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2130-Rd1e202">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si mandator pro filio tuo extitisti
            vel iussu tuo cum eo quem in potestate tunc habuisti contractum est,
            intellegis et sorti et usuris te parere oportere, si te his omnibus
            obligasti, ut res quae pignoris iure detinentur liberari possint.
            Quod si fideiussor creditae pecuniae intercessisti, teneri te ex ea
            obligatione explorati iuris est * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. DIOGENIO.
            *&lt;A 294 D. III K. MAI. CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2130-Dd1e207">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2130-Hd1e209">10</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2130-d1e211">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2130-Rd1e213">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref>  Si liberam peculii administrationem
            habentes equas cum fetu de peculio servi venumdederunt, reprobandi
            contractum dominus nullam habet facultatem. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2130-d1e216" n="1">
            Quod si non habentes liberam peculii administrationem rem
            dominicam eo ignorante distraxerunt, neque dominium, quod non habent,
            in alium transferre possunt neque condicionem eorum servilem scientibus
            possessionis iustum adferunt initium: unde non immerito nec temporis
            praescriptionem huiusmodi possessoribus prodesse manifestum est, ideoque
            res mobiles ementes etiam furti actione tenentur. * DIOCL. ET MAXIM.
            AA. ET CC. APHRODISIO. *&lt;A 294 D. V NON. OCT. SIRMI CC. CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2130-Dd1e220">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2130-Hd1e222">11</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2130-d1e224">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2130-Rd1e226">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Cum ancilla contrahenti, quam iure
            non obligari constat, adversus dominum in quantum locupletius eius
            peculium factum est ea superstite ac post mortem intra utilem annum
            dandam actionem non ambigitur. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. ATTALO.
            *&lt;A 294 D. PRID. K. DEC. SIRMI CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2130-Dd1e230">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2130-Hd1e232">12</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2130-d1e234">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2130-Rd1e236">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Dominum per servum obligari non posse
            ac tantum de peculio ( deducto scilicet, quod naturaliter servus domino
            debet) eius creditoribus dari actionem vel, si quid in rem eius versum
            probetur, de in rem verso edicto perpetuo declaratur. * DIOCL. ET
            MAXIM. AA. ET CC. VICTORI. *&lt;A 294 D. XIII K. FEBR. SIRMI CC. CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2130-Dd1e240">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2130-Hd1e242">13</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2130-d1e244">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2130-Rd1e246">Imperatores
            Honorius, Theodosius</ref>  Dominos ita constringi manifestum est actione
            praetoria, quae apellatur quod iussu, si certam numerari praeceperint
            servo actorive pecuniam. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2130-d1e249" n="1">
            Igitur in perpetuum edictali lege sancimus, ut, qui servo
            colono conductori procuratori actorive possessionis pecuniam mutuam
            det, sciat dominos possessionum cultoresve terrarum obligari non posse.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2130-d1e252" n="2">
            Neque familiares epistulas, quibus homines plerumque commendant
            absentem, in id trahere convenit, ut pecuniam, quam non rogatus fuerat,
            impendisse pro praediis mentiatur, cum, nisi specialiter ut pecuniam
            praestet a domino fuerit postulatus , idem dominus teneri non possit.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2130-d1e255" n="3">
            Creditaque quantitate multari volumus creditores, si huiusmodi
            personis non iubente domino nec fideiussoribus specialiter acceptis
            fuerit credita pecunia. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2130-d1e259" n="4">
            Sane creditori licentiam damus, ut, si liber a rationibus
            quas gerebat fuerit inventus actor servus procuratorve praediorum,
            utilis actio pateat de peculio. * HONOR. ET THEODOS. AA. IOHANNI PP.
            *&lt;A 422 D. V ID. IUL. RAVENNAE HONORIO XIII ET THEODOSIO X AA.
            CONSS.&gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>