<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 35</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 35</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1892, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e2231"><!-- azsw2e-l4t35 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e2231-Hd1e101">Titulus 35</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e2231-Hd1e103" type="question-title">Mandati</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2231-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2231-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2231-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2231-Rd1e112">Imperatores
            Severus, Antoninus</ref> Adversus eum, cuius negotia gesta sunt, de
            pecunia, quam de propriis opibus vel ab aliis mutuo acceptam erogasti,
            mandati actione pro sorte et usuris potes experiri: de salario quod
            promisit a praeside provinciae cognitio praebebitur. * SEV. ET ANT.
            AA. LEONIDAE. *&lt;&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2231-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2231-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2231-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2231-Rd1e122">Imperator
            Antoninus</ref> Cum ex causa fideiussionis pecuniam patrem tuum exsolvisse
            proponas, habes mandati actionem, qua non solum pecuniam, sed etiam
            pignora in obligationem eam deducta potes consequi. * ANT. A. STATIO
            MARCELLINO. *&lt;PP. VIII &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2231-Dd1e126">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2231-Hd1e128">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2231-d1e130">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2231-Rd1e132">Imperator
            Antoninus</ref> Si pater tuus tibi sui iuris constituto actionem adversus
            debitores suos mandavit, potuit ipse praesens adversus eos re integra
            experiri. Si quid itaque ab eo apud iudicem actum est, rescindi nulla
            ratio patitur * ANT. A. GERMANO. *&lt;A 216 PP. VI K. NOV. SABINO
            II ET ANULLINO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2231-Dd1e137">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2231-Hd1e139">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2231-d1e141">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2231-Rd1e143">Imperator
            Alexander Severus</ref> Etiamsi contrariam sententiam reportaverunt,
            qui te ad exercendas causas appellationis procuratorem constituerunt,
            si tamen nihil culpa tua factum est, sumptus , quos in lite probabili
            ratione feceras, contraria mandati actione petere potes. * ALEX. A.
            AURELIO VULNERATO. *&lt;AS VIII ID. IAN.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2231-Dd1e147">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2231-Hd1e149">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2231-d1e151">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2231-Rd1e153">Imperator
            Alexander Severus</ref> Si maritus sororis tuae tibi procurans petere
            bonorum possessionem noluit, cum ipso tibi congrediendum est. Quam
            querellam ita cum effectu habes, si mandasse te, ut peteretur bonorum
            possessio, eumque neglexisse arguas * ALEX. A. IULIANO. *&lt;&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2231-Dd1e157">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2231-Hd1e159">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2231-d1e161">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2231-Rd1e163">Imperator
            Gordianus</ref> Si fideiussor pro reo patiente fidem suam adstrinxit,
            mandati cum eo post exsolutam pecuniam vel factam condemnationem potest
            exercere actionem. * GORD. A. AELIO SOSIBIO MIL. *&lt;A 238 PP. III
            NON. SEPT. PIO ET PONTIANO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2231-Dd1e167">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2231-Hd1e169">7</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2231-d1e171">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2231-Rd1e173">Imperator
            Gordianus</ref> Si litteras eius secutus, qui pecuniae auctor fuerat,
            ei qui tibi litteras tradidit pecunias credidisti, tam adversus eum,
            qui a te mutuam sumpsit, quam adversus eum, cuius mandatum secutus
            es, mandati actio tibi competit. * GORD. A. AURELIANO MIL. *&lt;&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2231-Dd1e177">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2231-Hd1e179">8</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2231-d1e181">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2231-Rd1e183">Imperatores
            Valerianus, Gallienus</ref> Si tibi pupillorum pater, ut pecuniam
            in rem suam servis eius crederes, mandavit et in hanc rem aeque ipso
            praecipiente pignora sunt obligata, et mandati actione pupillos post
            mortem patris convenire et exsequi ius obligationis pignorum poteris,
            si in solutione cessabitur. * VALER. ET GALLIEN. AA. ET VALER. NOB.
            C. AURELIO LUCIO. *&lt;A 259 D. IIII K. IAN. AEMILIANO ET BASSO CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2231-Dd1e187">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2231-Hd1e189">9</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2231-d1e191">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2231-Rd1e193">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Cum per procuratorem causam tuam laesam
            esse dicas, mandati actio adversus eum tibi competit. * DIOCL. ET
            MAXIM. AA. MARCELLO. *&lt;&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2231-Dd1e198">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2231-Hd1e200">10</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2231-d1e202">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2231-Rd1e204">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si pro ea contra quam supplicas fideiussor
            seu mandator intercessisti et neque condemnatus es neque bona eam
            dilapidare postea coepisse comprobare possis, ut iustam metuendi causam
            praebeat, neque ab initio ita te obligationem suscepisse, ut eam possis
            et ante solutionem convenire, nulla iuris ratione, antequam satis
            creditori pro ea feceris, eam ad solutionem urgueri certum est. Fideiussorem
            vero seu mandatorem exceptione munitum et iniuria iudicis damnatum
            et appellatione contra bonam fidem minime usum non posse mandati agere
            manifestum est * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. AURELIO PAPIO. *&lt;A
            293 &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2231-Dd1e208">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2231-Hd1e210">11</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2231-d1e212">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2231-Rd1e214">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Procuratorem non tantum pro his quae
            gessit, sed etiam pro his quae gerenda suscepit, et tam propter exactam
            ex mandato pecuniam quam non exactam, tam dolum quam culpam, sumptuum
            ratione bona fide habita, praestare necesse est. * DIOCL. ET MAXIM.
            AA. ET CC. AURELIO GAIO. *&lt;A 293 D.... K. IUN. SIRMI AA. CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2231-Dd1e218">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2231-Hd1e220">12</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2231-d1e222">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2231-Rd1e224">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Cum mandati negotii contractum certam
            accepisse legem adseveres, eam integram secundum bonam fidem custodiri
            convenit. Unde si contra mandati tenorem procurator tuus ad te pertinentem
            fundum vendidit nec venditionem postea ratam habuisti, dominium tibi
            auferre non potuit * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. FIRMO. *&lt;A 293
            PP. XVII K. IUN. SIRMI AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2231-Dd1e228">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2231-Hd1e230">13</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2231-d1e232">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2231-Rd1e234">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> A procuratore dolum et omnem culpam,
            non etiam improvisum casum praestandum esse iuris auctoritate manifeste
            declaratur. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. ZOSIMO. *&lt;A 294 D. K.
            FEBR. SIRMI CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2231-Dd1e238">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2231-Hd1e240">14</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2231-d1e242">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2231-Rd1e244">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si secundum mandatum tryphonis ac felicis
            equos tua pecunia comparatos vel in solutum a proprio debitore tibi
            traditos uni de his utriusque voluntate dedisti, ad parendum placitis
            eos mandati iudicio conventos bona fides urguet. * DIOCL. ET MAXIM.
            AA. ET CC. HERMIANO. *&lt;A 294 D. VI K. APRIL. SIRMI CC. CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2231-Dd1e248">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2231-Hd1e250">15</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2231-d1e252">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2231-Rd1e254">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Mandatum re integra domini morte finitur.
            * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. AURELIO PRECARIO ATHENAEO. *&lt;A 294
            D. XVII K. MAI. CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2231-Dd1e259">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2231-Hd1e261">16</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2231-d1e263">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2231-Rd1e265">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Ad comparandas merces data pecunia,
            qui mandatum suscepit, fide rupta quanti interest mandatoris tenetur.
            * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. UZANDO. *&lt;A 294? III K. OCT.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2231-Dd1e269">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2231-Hd1e271">17</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2231-d1e273">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2231-Rd1e275">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Salarium incertae pollicitationis peti
            non potest. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. AURELIO GORGONIO. *&lt;A
            294? &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2231-Dd1e279">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2231-Hd1e281">18</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2231-d1e283">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2231-Rd1e285">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Post solutionem a se factam, qui dari
            mutuo mandavit, ab eo, pro quo intercessit , vel successoribus eius
            quod solutum est etiam cum usuris post moram recte reddi postulat.
            * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. TUSCIANO. *&lt;A 294? D. VII K. OCT.
            SIRMI... CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2231-Dd1e289">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2231-Hd1e291">19</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2231-d1e293">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2231-Rd1e295">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Pretii rerum distractarum, quas venales
            mandato praecedente acceperas, ultra licitum usuras ex stipulatione
            vel mora praestare, licet pignora data probentur, compelli non potes.
            * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. AURELIO EUGENIO. *&lt;A 294? S. XIIII
            K. NOV. SIRMI ... CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2231-Dd1e299">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2231-Hd1e301">20</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2231-d1e303">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2231-Rd1e305">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref>  Si contra licitum litis incertum redemisti,
            interdictae conventionis tibi fidem impleri frustra petis. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2231-d1e308" n="1">
            Quod si gratuitum mandatum suscepisti, secundum bonam fidem
            sumptus recte postulas. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. AURELIO EPAGATHO.
            *&lt;&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2231-Dd1e312">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2231-Hd1e314">21</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2231-d1e316">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2231-Rd1e318">Imperator
            Constantinus</ref> In re mandata non pecuniae solum, cuius est certissimum
            mandati iudicium, verum etiam existimationis periculum est. Nam suae
            quidem quisque rei moderator atque arbiter non omnia negotia, sed
            pleraque ex proprio animo facit: aliena vero negotia exacto officio
            geruntur nec quicquam in eorum administratione neglectum ac declinatum
            culpa vacuum est * CONST. A. VOLUSIANO PP. *&lt;A 313 - 315? &gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2231-Dd1e323">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2231-Hd1e325">22</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2231-d1e327">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2231-Rd1e329">Imperator
            Anastasius</ref>  Per diversas interpellationes ad nos factas comperimus
            quosdam alienis rebus fortunisque inhiantes cessiones aliis competentium
            actionum in semet exponi properare hocque modo diversas personas litigiorum,
            vexationibus adficere, cum certum sit pro indubitatis obligationibus
            eos magis, quibus antea suppetebant, sua vindicare quam ad alios ea
            transferre velle. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2231-d1e332" n="1">
            Per hanc itaque legem iubemus in posterum huiusmodi conamen
            inhiberi ( nec enim dubium est redemptores litium alienarum videri
            eos esse, qui tales cessiones in se confici cupiunt), ita tamen, ut,
            si quis datis pecuniis huiusmodi subierit cessionem, usque ad ipsam
            tantummodo solutarum pecuniarum quantitatem et usurarum eius actiones
            exercere permittatur, licet instrumento cessionis venditionis nomen
            insertum sit: </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2231-d1e335" n="2">
            Exceptis scilicet cessionibus, quas inter coheredes pro actionibus
            hereditariis fieri contingit, et his, quascumque vel creditor vel
            is qui res aliquas possidet pro debito seu rerum apud se constitutarum
            munimine ac tuitione acceperit, nec non his, quas in legatarios seu
            fideicommissarios, quibus debita vel actiones seu res aliae relictae
            sunt, pro his fieri necesse sit: nulla etenim tali ratione intercedente
            redemptor, sicuti superius declaratum est, magis existit, qui alienas
            pecuniis praestitis subiit actiones. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2231-d1e338" n="3">
            Sin autem per donationem cessio facta est, sciant omnes huiusmodi
            legi locum non esse, sed antiqua iura esse servanda, ut cessiones
            tam pro exceptis et specialiter enumeratis quam aliis causis factae
            seu faciendae secundum actionum, quaecumque cessae sunt vel fuerint,
            tenorem sine quadam imminutione obtineant. * ANASTAS. A. EUSTATHIO
            PP. *&lt;A 506 D. X K. AUG. AREOVINDA ET MESSALA CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2231-Dd1e342">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2231-Hd1e344">23</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2231-d1e346">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2231-Rd1e348">Imperator
            Justinianus</ref>  Anastasio divae memoriae principi iustissima constitutio
            conscripta est tam humanitatis quam benivolentiae plena, ut ne quis
            alienum subeat debitum cessione in eum facta et amplius consequatur
            a debitore his, quae praestavit cessionis auctori, exceptis quibusdam
            casibus, qui specialiter illi sanctioni continentur. Sed cum hi, qui
            circa lites morantur, eandem piam dispositionem in sua natura remanere
            minime concesserunt, invenientes machinationem, ut partem quidem debiti
            venditionis titulo transferant in alium creditores, reliquam autem
            partem per coloratam cedant donationem, generaliter anastasiane constitutioni
            subvenientes sancimus nulli licere partem quidem debiti cedere pecuniis
            acceptis et venditione actionum habita, partem autem donationis titulo
            videri transferre, sed, si voluerit, pure totum debitum donare et
            per donationem actiones transferre, non o cculte nec per artes clandestinas
            pecunias suscipere, publice autem simulatam donationem celebrare,
            sed undique puram et non dissimulatam facere donationem: huiusmodi
            enim cessionibus non adversamur</p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2231-d1e351" n="1">
            Si quis autem occulte aliud quidem agere conatur et pecunias
            pro parte accepit et vendidit particulatim actiones, partem autem
            donare simulat vel ipsi, qui emptionem actionis subiit, vel forsitan
            alii per suppositam personam ( quia et hoc saepius perpetratum esse
            didicimus), huiusmodi machinationem penitus amputamus, ut nihil amplius
            accipiat, quam ipse vero contractu re ipsa persolvit: sed omne, quod
            superfluum est et per figuratam donationem translatum, inutile esse
            ex utraque parte censemus, ut neque ei qui cedit actiones neque ei
            qui eas suscipere curavit aliquid lucri vel fieri vel remanere vel
            aliquam contra debitorem vel res ad eum pertinentes esse utrique eorum
            actionem. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2231-d1e354" n="2">
            Sed et si quis donationem quidem omnis debiti facere adsimulaverit,
            ut videatur esse tota donatio, aliquid autem occulte susceperit, et
            in hoc casu hoc tantummodo exactionem sortiri, quod datum esse comprobetur,
            et si hoc a debitore persolvatur, nulla contra eum vel substantiam
            eius ex dissimulata donatione oriatur molestia. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2231-d1e357" n="3">
            Et iustum quidem fuerat hoc remedium debitoribus ab anastasianis
            temporibus impertiri, ex quibus etiam lex lata est, quam homines astute
            lacerandam esse existimaverunt. sed ne videamur in tanta temporum
            nostrorum benivolentia aliquid acerbius admittere, in futuris post
            praesentem legem casibus haec observari censemus, ut omne, quod contra
            legem anastasianam excogitatum est, hoc in posterum nostro perfruatur
            remedio. * IUST. A. IOHANNI PP. *&lt;A 531 - 532 &gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2231-Dd1e361">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2231-Hd1e363">24</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2231-d1e365"><!-- greek -->

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>