<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 36</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 36</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1892, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e6576"><!-- azsw2e-l10t36 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e6576-Hd1e101">Titulus 36</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e6576-Hd1e103" type="question-title">De imponenda lucrativis descriptione</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e6576-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e6576-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6576-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e6576-Rd1e112">Imperatores
            Theodosius, Valentinianus</ref>  Descriptionis onere siliquarum quattuor,
            quas ex lucrativis iugationibus tantum, non humanis vel animalium
            censibus neque mobilibus rebus iubemus indici, etsi curiales non sit,
            maiores ac posteros liberamus, ut, si pater avus vel proavus filio
            nepoti pronepotive vel filiae nepti proneptive ( nec interest, nuptae
            sint curialibus nec ne) postrema voluntate vel inter vivos etiam donatione
            quicquam de suis opibus largiatur, memoratae descriptionis cesset
            indictio: eque diverso ut, si posteriores ad maiores praedicta sibi
            consanguinitate devinctos praefatis titulis suas conferant facultates,
            nullius accessione gravaminis huiusmodi liberalitas oneretur: ita
            enim necessariis sibi coniunctisque personis sub liberalitatis appellatione
            debitum naturale persolvitur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6576-d1e115" n="1">
            Cuius auctoritatem iuris pariter valere sancimus, et si ab
            intestato succedant praefiniti sibi generis ordine sociati: ex his
            enim successionibus maxime debiti potius solutio quam muneris oblatio
            comprobatur, quae non largientibus etiam dominis ipsa propinquitatis
            serie deferuntur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6576-d1e118" n="2">
            Ceteri vero, licet quadam inter se cognatione iungantur,
            numquam tamen curiale praedium sine praedicto onere lucrabuntur, nisi
            is forte, cui lucro res cesserit, eiusdem civitatis ordini sit obstrictus,
            qui, licet inter extraneos numeretur, vacuum tamen ea functione quod
            datum est consequatur: nam cum personae condicio non mutetur, nec
            rei quidem statum convenit immutari. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6576-d1e121" n="3">
            ( 1) lucravitas vero res eas tantum volumus appellari atque
            praedictae descriptionis gravamen excipere, quae hereditatis legati
            fideicommissi iure mortis causa donatione vel cuiuslibet postremae
            voluntatis arbitrio ad quempiam delabuntur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6576-d1e125" n="4">
            Inter vivos etiam donatio simplici liberalitate confecta
            lucrativae merebitur et nomen et sarcinam. Si vero vel socer futurus
            filii nepotis vel pronepotis sponsae adfinitatis coeundae causa donaverit,
            vel parens etiam filiam neptem vel proneptem curiali seu extraneo
            nubentem dotaverit, licet casus eventu res eius cui data est vertatur
            ad lucrum, nec inter lucrativas numerabitur nec descriptionis oneri
            subiacebit. Nec enim iuris optimi est matrimonium, cum tot tantisque
            suis difficultatibus opprimatur, adventiciis etiam cumulare ponderibunt. 
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6576-d1e128" n="5">
            Res vero, quae memoratis causis lucrativae semel nomen exordiumque
            sortita est, licet ab eo qui susceperit ad alterum emptionis vel cuiuscumque
            contractus iure migraverit, cum praedicto descriptionis gravamine
            procul dubio transferetur, ut vel sciens sibi imputet, qui accepit
            oneratam, vel, si ignoraverit, quod interest consequatur: contraque
            si cuiuslibet contractus exordio lucrativae nomen evaserit, etsi postea
            lucri titulo in dominatum alicuius ceciderit, sarcinam memoratae descriptionis
            effugiet. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6576-d1e131" n="6">
            Nulla enim in huiuscemodi causis confusionis intercedit occasio,
            si ad primordium tituli posterior quoque formetur eventus, nisi forte
            res decurionis, quae ad eum cuiuslibet mercimonii iure pervenerit,
            ad alterum fuerit postrema eius voluntate vel ab intestato vel inter
            vivos donatione translata: tunc enim, quia semel in personam cecidit
            principalis, veterum titulorum nequaquam ratione perspecta condicionem
            et onus merebitur lucrativae. * THEODOS. ET VALENTIN. AA. APOLLONIO
            PP. *&lt;A 442 D.VII ID.MART.CONSTANTINOPOLI POST CONSULATUM DIOSCURI
            ET EUDOXII VV.CC.&gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>