<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 63</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 63</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1877, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e4817"><!-- azsw2e-l7t63 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e4817-Hd1e101">Titulus 63</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e4817-Hd1e103" type="question-title">De temporibus et reparationibus appellationum seu consultationum.</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4817-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4817-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4817-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4817-Rd1e112">Imperator
            Constantinus</ref> Si quis per absentiam nominatus vel ad duumviratus
            aliorumque honorum infulas vel munus aliquod evocatus ad provocationis
            auxilium cucurrerit, ex eo die interponendae appellationis duorum
            mensum tempora ei computanda sunt, ex quo contra se celebratam nominationem
            didicisse monstraverit. Nam praesenti, qui factam nominationem cognovit
            et appellare voluerit, statim debet duorum mensum spatium computari
            * CONST. A. AD CRISPINUM. *&lt;A 320 D. VIII ID. IUL. CONSTANTINO
            A. VI ET CONSTANTIO C. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4817-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4817-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4817-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4817-Rd1e122">Imperatores
            Theodosius, Valentinianus</ref>  Tempora fatalium dierum pro saeculi
            nostri beatitudine credidimus emendanda ubique dilationum materias
            amputantes. Et primi quidem fatalis diei tempora post appellationem,
            sive a viro clarissimo rectore provinciae sive a spectabili iudice
            fuerit appellatum, sex mensuum esse iubemus. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4817-d1e125" n="1">
            Quod si primo fatali die lapsus est appellator, tricesimum
            primum diem alterum volumus esse fatalem. Quod si eo quoque appellator
            exciderit, tertium similiter totidem diebus intermissis fatalem observari
            decernimus. Quod si tertius quoque lapsus fuerit temporalis, quartum
            etiam fatalem post tricesimum primum diem similiter observari decernimur. 
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4817-d1e128" n="2">
            Quod si ita contigerit, ut quattuor fatalibus diebus qui
            appellavit exciderit, tunc intra trium alium mensuum spatium a nostro
            numine reparationem peti praecipimus: qua petita nec adversarium decernimus
            admoneri nec temporalem diem a petitione reparationis numerari, sed
            trium mensum spatio ex quarto, fatali numerando causam induci praecipimus,
            licet ante unum diem reparatio fuerit impetrata, licet adlegata in
            iudicio virorum illustrium praefectorum non fuerit. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4817-d1e131" n="3">
            Nec hoc parti nocebit adversae, cum non dubius, sed notus
            omnibus dies fatalis appareat. Haec, si adversus viri clarissimi rectoris
            provinciae vel spectabilium iudicum sententias fuerit appellatum.</p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4817-d1e135" n="4">
            ( 1) quod si arbitro in provincia ex delegatione sacra disceptante
            appellatio subsequatur, post priorem fatalem lapsum tres alii tantum
            fatales dies similiter ut supra dictum est servabuntur, nulla reparatione
            a nostro numine postulanda, ita ut nonaginta tribus diebus elapsis
            iudicata congruae exsecutioni mandentur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4817-d1e138" n="5">
            Sin autem ex sententia praetorianae praefecturae vel magistri
            officiorum vel alio illustri dignitate decorato arbiter in hac sacratissima
            civitate fuerit delegatus et appellatio contra definitionem vel sententiam
            eius subsecuta fuerit, primus quidem fatalis dies duorum mesum, alii
            vero tres ad similitudinem supra dictorum fatalium numerentur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4817-d1e141" n="6">
            Qui vero delegatum vel a spectabili iudice seu praeside provinciae
            arbitrum appellaverit, primum quidem fatalem diem duorum mensum, tres
            vero alios ad similitudinem praedictorum fatalium dierum habeat. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4817-d1e144" n="7">
            ( 2) illud etiam circa observationem fatalium dierum custodiri
            decernimus, ut, si forte temporales in feriatos quoquo modo inciderint,
            praecendentes eos dies ut temporales a litigantibus observentur. Quod
            si quis secus, ac iura praecipiunt, lapsus die fuerit temporali et
            hoc primo loco vel a praesente adversario vel etiam a iudice, si solus
            litigat, appellatori fuerit oppositum probatumque, pro eo habebitur
            appellator, ac si sententiam quoquo modo non coactus susceperit. *
            THEODOS. ET VALENTIN. AA. CYRO PP. *&lt;A 440 D. XII K. IUN. VALENTINIANO
            A. V ET ANATOLIO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4817-Dd1e148">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4817-Hd1e150">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4817-d1e152">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4817-Rd1e154">Imperator
            Justinus</ref> Nemo arbitretur in posterum licentiam futuram consultationibus
            ultra statuti temporis vivendi spatia neque per oblationem precum
            neque per sacrum rescriptum super reparatione temporum indulgendum
            neque sub praetextu quodam altero: sed omnibus incumbendum esse vigilanti
            diligentia, quo provocationes eorum intra statutum tempus introducantur,
            ita ut etiam gesta in iudicio, contra quod provocatum est, non prope
            finem temporis tradantur scrinio sacrarum epistularum, ne praepediatur
            per astutias fatalis rei terminus, sed aut statim, postquam appellatum
            sit, aut non minus quam ante dimidiam partem temporis praebeantur
            scrinio, ne, quod per angustias contingit temporum, tardus appellationis
            fautor suo dispendio refutetur. * IUSTINUS A. APIONI PP. *&lt;A 518
            D. K. DEC. CONSTANTINOPOLI MAGNO CONS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4817-Dd1e159">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4817-Hd1e161">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4817-d1e163">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4817-Rd1e165">Imperator
            Justinus</ref>  Per hanc divinam sanctionem decernimus, ut licentia
            quidem pateat in exercendis consultationibus tam appellatori quam
            adversae parti novis etiam adsertionibus utendi vel exceptionibus,
            quae non ad novum capitulum pertinent, sed ex illis oriuntur et illis
            coniunctae sunt, quae apud anteriorem iudicem noscuntur propositae.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4817-d1e168" n="1">
            Sed et si qua dicta quidem adlegatio monstrabitur vel instrumentum
            prolatum aliquod, probationes tamen illo quidem defuerunt tempore,
            verum apud sacros cognitores sine procrastinatione praeberi poterunt,
            id quoque eos admittere, quo exercitatis iam negotiis pleniore subveniatur
            veritatis lumine. </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4817-Dd1e172">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4817-Hd1e174">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4817-d1e176">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4817-Rd1e178">Imperator
            Justinianus</ref>  Cum anterioribus legibus ex omni provincia ad hunc
            nostrum sacratissimum comitatum similis cursus ad appellationes exercendas
            impertitus est, necessarium nobis visum est huiusmodi spatiis iustum
            imponere libramentum. * IUST. A. TRIBONIANO QUAEST. SACRI PALATII.
            *&lt;A 529 D.XV K.DEC.CHALCEDONE DECIO VC. CONSS.&gt; </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4817-d1e181" n="1">
            Sancimus itaque, si quidem ab Aegyptiaco vel Libyco limite
            vel Orientali tractu usque ad utrasque Cilicias numerando vel Armeniis
            et gentibus et omni Illyrico causa fuerit more appellationum transmissa,
            primum semestre spatium in antiqua definitione permanere et a nihil
            penitus neque deminui neque adcrescere. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4817-d1e184"> 
            Sin autem ex aliis nostri imperii partibus sive Asianae sive
            Ponticae sive Thraciae dioeceseos lis provocatione suspensa in hanc
            regiam urbem perveniat, pro semestri spatio trium tantummodo mensum
            spatium eis indulgeri: aliis trium mensum spatiis, id est nonaginta
            tribus diebus simili modo sequentibus sive semestre tempus sive tres
            priores menses secundum locorum definitionem, quam designavimus. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4817-d1e186"> 
            Sed et aliis tribus mensibus, qui ex reparatione ab aula
            concedi solent, in suo robore duraturis et prioribus accedentibus,
            ut partim annale numeretur, partim novem mensum spatium consequatur.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4817-d1e189"> 
            ( 1) et cum antea in fine cuiusque temporis unus fatalis
            dies ex antiquis legibus constitutus est et saepe eveniebat ( cum
            multae sunt occasiones mortales appellationum) vel aegritudine vel
            spatii prolixitate vel per alias causas, quas nec dici nec enumerari
            facile sit, eundem diem fatalem non observari et lites expirare et
            huiusmodi luctuosis infelicitatibus patrimonia hominum titubare: propter
            hoc fortunae relevantes insidias sancimus non in unum diem fatalem
            standum esse in posterum, sed sive ante quartum diem fatalis luminis
            et ipsum fatalem sive post quinque dies, ex quo ortus fatalis effluxerit,
            appellator venerit et litem instituendam curaverit et eam in competens
            iudicium deduxerit, legi videri satisfactum, ne ingemiscat mortuae
            causae dispendium, sed nostro gaudeat beneficio, cum nobis cognitum
            sit etiam ex errore calculi dierum quem officium habuit saepe esse
            causas periclitatas: quod in posterum non fieri ex remedio legis pra
            esentis sperandum est. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4817-d1e191"> 
            Eodem beneficio et in aliis omnibus fatalibus qui vel a pedaneis
            iudicibus vel ab aliis, quos leges suis sanctionibus enumeraverunt,
            custodiendo seu observando , ut decem fatales pro uno ubique instituantur.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4817-d1e193" n="2">
            In his autem casibus, in quibus biennium constitutum est,
            quatenus more consultationum in regia urbe sub communi audientia florentissimorum
            nostri palatii procerum ventilentur, biennii metas unius anni terminis
            coartamus, ut intra eum et gesta colligere et ea viris devotis epistularibus
            tradere et refutatorios libellos, si voluerint, offerre et litem in
            sacrum nostrum consistorium introducere cogantur: nulli licentia deneganda
            victrici parti, si voluerit, secundum quod iam constitutum est, et
            praemature causam inducere neque annali spatio expectato. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4817-d1e196" n="3">
            Si tamen in sacro nostro consistorio lis exordium ceperit,
            etsi non fuerit in eodem die completa, tamen perpetuari eam concedimus,
            cum iniquum sit propter occupationes florentissimi ordinis, quas circa
            nostrae pietatis ministeria habere noscitur, causas hominum deperire. 
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4817-d1e199" n="4">
            Illud etiam merito addendum huic legi censemus, ut si qui
            fatali die apud appellationis iudicem introductus, sive ex una parte
            sive cognitionaliter causae appellationis imponat exordium, deinde
            relicta ea discedat et in desidia reliquum tempus permaneat et annale
            tempus post inchoatam litem praeterierit, victore neque sententiam
            ad effectum perducere valente propter litem iam inchoatam neque iam
            terminum accipere inveniente, cum appellatoris absentia eam finiri
            non facile concedit, huiusmodi iniquitatem amputantes ( cum adversarius
            potest et minime praesente appellatore litem exercere, quia hoc speciale
            privilegium eius est, qui appellationi examinandae praesidet, posse
            ex una parte causam dirimere) iubemus eundem appellatorem, nisi observaverit
            iudicium et causam usque ad finem p eregerit, sed per eum steterit,
            quominus omnia litis certamina impleantur, appellatione defraudari
            et sententiam contra eum latam in suo robore durare et ad effectum
            perduci, tamquam si ab initio minime fuerit provocatum: nisi ipse
            appellator evidentissime probationibus possit ostendere se quidem
            summa ope nisum voluisse litem exercere, per iudicem autem stetisse
            vel aliam inexorabilem causam subsecutam, propter quam hoc facere
            minime valuit. Tunc etenim aliud ei annale tempus indulgemus, quo
            effluente et lite minime finem accipiente cadere eum de appellatorio
            iuvamine disponimus, cum sit ei apertissima facultas et nostram adire
            maiestatem et tarditatem iudicis in querellam deducere et nostro beneficio
            perpotiri </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4817-d1e202" n="5">
            Cui consentaneum est, ut et in sententiis omnium amplissimorum
            praefectorum praetorio ex divino oraculo retractandis eadem observatio,
            quae supra dicta est, post ingressum unius vel utriusque partis tam
            propter absentiam personarum quam propter statuta tempora teneat.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4817-d1e206" n="6">
            Sin autem partes inter se scriptura interveniente paciscendum
            esse crediderint nemini parti licere ad provocationis auxilium pervenire
            vel ullum fatalem observare, eorum pactionem firmam esse censemus.
            Legum etenim austeritatem in hoc casu volumus pactis litigantium mitigari.
            * IUSTINUS A. TATIANO MAG. OFF. *&lt;A 520 D. V K. IUN. CONSTANTINOPOLI
            RUSTICIO CONS.&gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>