<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 20</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 20</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1877, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e8152"><!-- azsw2e-l12t20 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e8152-Hd1e101">Titulus 20</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e8152-Hd1e103" type="question-title">De agentibus in rebus</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8152-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8152-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8152-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8152-Rd1e112">Imperatores
            Arcadius, Honorius, Theodosius</ref> Nullus de schola agentium in
            rebus de cetero locum mortui conetur invadere, sed is, qui ordine
            stipendiorum et laborum merito ad gradum militiae sequebatur, statim
            atque illum fata subduxerint in eius praemia percipienda succedat
            omni obreptione cessante. * ARCAD. HONOR. ET THEODOS. AAA. ANTEHMIO
            MAG. OFF. *&lt;A 404 D.PRID.K.IUL.CONSTANTINOPOLI HONORIO A.VI ET
            ARISTAENETO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8152-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8152-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8152-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8152-Rd1e122">Imperatores
            Arcadius, Honorius, Theodosius</ref> Nulli posthac sine nostrae maiestatis
            auctoritate discingendi agentem in rebus, nulli eximendi pateat copia:
            nam probata schola et animadversionem vereri iudicis et nullam debet
            timere contumeliam vilitatis. * ARCAD. HONOR. ET THEODOS. AAA. HELIONI
            MAG. OFF. *&lt;A 415 D.III ID.NOV.CONSTANTINOPOLI HONORIO X ET THEODOSIO
            VI AA.CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8152-Dd1e126">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8152-Hd1e128">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8152-d1e130">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8152-Rd1e132">Imperator
            Leo</ref>  Matriculam agentum in rebus a tua celsitudine confectam
            amittentes iubemus, ne ducenarii plus quam quadraginta octo in cingulis
            habeantur in posterum: et numerum centenariorum ducenti viri, quos
            vocante tempore gradus competentes admiserint, parique modo biarchorum
            nomen meritumque ducenti quinquaginta viri dumtaxat , praeterea circitorum
            trecenti et equitum quadringenti quinquaginta impleant. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8152-d1e135" n="1">
            Sit in aeternum illa quoque fixa stabilisque tuae sublimitatis
            dispositio, ut, si quis de numero ducenariorum, quos quadraginta octo
            quotannis esse censuimus, forsitan de luce migraverit, laborum eius
            fructum successores ab intestato vel ex testamento venientes luctui
            dispenset, et ita omnibus inter ceteros superstites potiantur solaciis,
            tamquam si vivus, qui haec eadem diu speraverat, sibimet vindicasset:
            qua de causa locum etiam eius successorum intuitu vacare conveniet.</p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8152-d1e138" n="2">
            Nemo autem sine divali probatoria, quam codices in sacro
            nostro scrinio memoriae positi debeant inserendam accipere, militaribus
            eiusdem devotissimae scholae stipendiis vel privilegiis potiatur.
            * LEO A. PATRICIO MAG. OFF. RUM. *&lt;A XXX &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8152-Dd1e143">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8152-Hd1e145">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8152-d1e147">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8152-Rd1e149">Imperator
            Leo</ref>  Ex eo, quo primum ducenae vel centenariorum gradum in schola
            agentum in rebus militantes meruerint, desinant in sacratissima videlicet
            civitate constituti alterius iudicis cuiuslibet auctoritate pulsari,
            vel in alio quolibet examine praeterquam viri magnifici magistri officiorum
            et cui forsitan ipse concesserit actionibus sui quisque adversarii
            respondere. Quod multo magis in criminalibus causis observari decernimus:
            absurdum est enim, ut in eius salutem vel existimationem valeat quisquam
            proferre sententiam, cuius de nulla re possit pecuniaria iudicare
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8152-d1e152" n="1">
            Huius autem beneficii praerogativam subadiuvis etiam, qui
            singulis inveniuntur temporibus, deferri iubemus, licet hanc in eorum
            persona more quoque vetere servari cognoverimus: ut tamen post depositum
            officium memoratum, si non inter centenarios numerentur, communi iam
            lege respondere non ambigant. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8152-d1e155" n="2">
            Praedictas autem omnes centenariorum personas in provincia
            repertas concessa nunc speciali fori praerogativa, nisi publicae exsecutionis
            sollicitudo his iniuncta sit, uti prohibemus eosque ordinariorum etiam
            iudicum pro vetere iure sententiis oboedire praecipimus. * LEO A.
            PATRICIO MAG. OFF. *&lt;A XXX &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8152-Dd1e159">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8152-Hd1e161">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8152-d1e163">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8152-Rd1e165">Imperator
            Leo</ref>  Agentes in rebus, qui per ordinem consequi solent principatus
            insignia, in unoquoque scrinio fabricarum et barbarorum quaternos
            subadiuvarum sollicitudine per annum dumtaxat integrum procedentes
            gradatim subire hac in aeternum valitura lege decernimus: exceptis
            videlicet universis negotiatoribus quodlibet mercimonium per se gerentibus
            interpositasve personas, cum eis ante sacratissimis constitutionibus
            interdictum sit militare: exceptis nihilo minus his, qui possessionum
            alienarum sollicitudinem procurationemve susceperint. Eos enim ad
            haec officia volumus adspirare, quorum labores scholae agentum in
            rebus testimonio comproban tur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8152-d1e168" n="1">
            Illi quoque sunt ab hac liberalitate nostrae mansuetudinis
            excludendi, qui, cum scholae eidem socientur, in sacris scriniis,
            quibus vir spectabilis primicerius et tertiocerius praesunt, adiuvantes
            eos publicarum chartarum tractatibus occupantur et duobus officiis
            operam suam adhibere non possunt: nam praeter emolumenta, quae de
            praedictis scriniis consequuntur, principatus etiam solacio debent
            esse contenti. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8152-d1e171" n="2">
            Quod si morbo vel aetatis senio capti vel imperiti huiusmodi
            rerum vel quocumque alio vitio praepediti per se memorati officii
            curam subire nequiverint, consideratis praecedentibus eorum laboribus
            per substitutum chartularium eiusdem scrinii, cui praefuturus est
            ipse, idoneum et tam moribus optimis praeditum quam scientiam peritiamque
            rerum habentem electione sua suarumque periculo facultatum praefatum
            munus eos implere praecipimus. * LEO A. PATRICIO MAG. OFF. *&lt;A
            XXX &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8152-Dd1e175">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8152-Hd1e177">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8152-d1e179">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8152-Rd1e181">Imperator
            Anastasius</ref>  Hac saluberrima sanctione decernimus agentes in rebus
            pro conventionibus et modo sportularum exsecutoribus praebendarum
            pro quantitate sumptuum, quae circa litigia sibimet ab aliis inferenda
            vel a se contra alios per semet ipsos seu per ordinandos a se procuratores
            exercenda convenit ab his agnosci, beneficiis, quae in sacro nostro
            militantibus ministerio iam pridem per divinas sanctiones indulta
            sunt, perpotiri, fideiussorem idoneum de eadem schola, non autem extraneum
            offerre compelli: </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8152-d1e184" n="1">
            Ita tamen, ut privilegia, quaecumque centenariis seu ducenariis
            vel chartulariis seu viris clarissimis principibus post depositam
            quoque militiam iam per dispositiones principales impertita et nunc
            usque observata esse noscuntur, intacta inviolataque custodiantur,
            cum perabsurdum perque temerarium sit hanc nostrae pietatis liberalitatem
            quemquam astuta interpretatione non ad augmentum anteriorum privilegiorum,
            sed imminutionem convertere concedi: </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8152-d1e187" n="2">
            Simili videlicet forma pro matribus et uxoribus eorum nec
            non etiam liberis sub eorum potestate constitutis nec aliam sortitis
            vel sortituris militiam nec non etiam servis ad eos pertinentibus
            servanda: </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8152-d1e190" n="3">
            Ita ut in provinciis quoque supra dictae personae degentes
            simili beneficio perfruantur, sportulas tamen et litium expensas pro
            tertia superius enarratae quantitatis soluturae: </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8152-d1e194" n="4">
            Denarum librarum auri condemnatione aliaque gravissima indignatione
            his feriendis, quicumque nostra iussa quolibet modo seu tempore violaverint
            seu violari concesserint. * ANASTAS. A. CELERI MAG. OFF. *&lt;A XXX
            &gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>