<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 50</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 50</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1877, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e3974"><!-- azsw2e-l6t50 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e3974-Hd1e101">Titulus 50</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e3974-Hd1e103" type="question-title">Ad legem Falcidiam</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3974-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3974-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3974-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3974-Rd1e112">Imperatores
            Severus, Antoninus</ref> Scire debes omissa Falcidia, quo pleniorem
            fidem portionis restituendae exhiberes, non videri plus debito solutum
            esse. * SEV. ET ANT. AA. PRISCO. *&lt;A 197 PP.III ID.MAI.LATERANO
            ET RUFINO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3974-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3974-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3974-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3974-Rd1e122">Imperatores
            Severus, Antoninus</ref> Falcidiae rationem adversus omnes pro modo
            legatorum et fideicommissorum locum habere certi et explorati iuris
            est. * SEV. ET ANT. AA SANCTIANO. *&lt;A 197 PP.K.IUL.LATERANO ET
            RUFINO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3974-Dd1e126">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3974-Hd1e128">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3974-d1e130">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3974-Rd1e132">Imperator
            Alexander Severus</ref> Etiamsi tacitum fideicommissum heredem administrasse
            apparuerit, legata tamen seu fideicommissa, quae testamento relicta
            sunt, praestanda esse ambigi non oportet, ad eum videlicet modum,
            quem lex Falcidia patiatur, cum quartam, quae aufertur heredi, qui
            contra legem fidem suam obtulit, legatariis proficere non placuit.
            * ALEX. A. HERMAGORAE. *&lt;A 222 PP.ID.OCT.ALEXANDRO A. CONS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3974-Dd1e137">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3974-Hd1e139">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3974-d1e141">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3974-Rd1e143">Imperator
            Alexander Severus</ref> Et in legatis principi datis legem Falcidiam
            locum habere merito divo Hadriano placuit. * ALEX. A. PHILETIANO.
            *&lt;A 222 PP.V K.IAN.ALEXANDRO A.CONS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3974-Dd1e147">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3974-Hd1e149">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3974-d1e151">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3974-Rd1e153">Imperator
            Alexander Severus</ref> Si mortis causa immodicas donationes in sororem
            tuam matrem contulisse probare potes, legis Falcidiae ratione secundum
            constitutionem divi Severi avi mei uti potes. * ALEX. A. SAMOSATAE.
            *&lt;A 223 PP.XV K.NOV.MAXIMO II ET AELIANO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3974-Dd1e157">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3974-Hd1e159">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3974-d1e161">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3974-Rd1e163">Imperator
            Alexander Severus</ref>  In ponenda ratione legis Falcidiae omne aes
            alienum deducitur, etiam quod ipsi heredi mortis tempore debitum fuerit,
            quamvis aditione hereditatis confusae sint actiones. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3974-d1e166" n="1">
            Omnia autem legata, quamvis in operibus publicis conficiendis
            statuisque ponendis data sint, ad contributionem dodrantis pro rata
            suae cuiusque quantitatis revocantur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3974-d1e169" n="2">
            Nec si quid ultro solidum heres praestiterit aut perfecerit,
            legitimae computationi praeiudicatur. * ALEX. A. SECUNDINAE. *&lt;A223
            S.V K.IAN.MAXIMO II ET AELIANO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3974-Dd1e173">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3974-Hd1e175">7</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3974-d1e177">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3974-Rd1e179">Imperator
            Alexander Severus</ref> In testamento quidem militis ius legis Falcidiae
            cessat. Sed ea, quae ad vos pertinentia defunctus tenuit, bonorum
            eius videri minime possunt et ideo recte rationem eorum ut aeris alieni
            haberi desiderabitis * ALEX. A. POMPONIO. *&lt;A 226 PP.K.MAI.ALEXANDRO
            II ET MARCELLO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3974-Dd1e183">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3974-Hd1e185">8</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3974-d1e187">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3974-Rd1e189">Imperator
            Alexander Severus</ref>  Irritum quidem propterea testamentum fratris
            tui esse non potest, quod ex causa fideicommissi obligatus fuit, ut,
            si sine liberis prior decederet, paternam tibi hereditatem redderet.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3974-d1e192" n="1">
            Sed licet te heredem scripserit, in ponenda tamen legatorum
            ratione, quibus te oneratum esse suggeris, fideicommissum debitum
            aeris alieni loco deduci oportet insuperque in residuo legis Falcidiae
            beneficium vindicabis. * ALEX. A. AURELIO. *&lt;A 223 PP.ID.SEPT.MAXIMO
            II ET PATERNO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3974-Dd1e196">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3974-Hd1e198">9</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3974-d1e200">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3974-Rd1e202">Imperator
            Gordianus</ref> Error facti quartae ex causa fideicommissi non retentae
            repetitionem non impedit. Is autem, qui sciens se posse retinere universum
            restituit, condictionem non habet: quin etiam, si ius ignoraverit,
            cessat repetitio * GORD. A. MESTRIANO. *&lt;A 238 PP.XV K.NOV.PIO
            ET PONTIANO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3974-Dd1e207">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3974-Hd1e209">10</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3974-d1e211">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3974-Rd1e213">Imperator
            Gordianus</ref> Quamquam pater tuus fratrem tuum rogaverit, ut, si
            sine liberis diem suum fungeretur, portionem hereditatis tibi restitueret,
            tamen intestato eodem diem suum functo id, quod beneficio legis Falcidiae
            habere potuit, ad successorem intestati pertinere ideoque non immerito
            sororem tuam, quae simul tecum ab intestato ei successit, emolumenti
            quod retineri potuit portionem sibi vindicare manifestum est. * GORD.
            A. DIOGENIO. *&lt;A 241 PP.V ID.NOV.GORDIANO A.II ET POMPEIANO CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3974-Dd1e217">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3974-Hd1e219">11</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3974-d1e221">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3974-Rd1e223">Imperator
            Gordianus</ref> Si, ut adlegas, pater tuus eam portionem , ex qua
            te fecit heredem, fratribus tuis restituere iussit certisque speciebus
            pro Falcidia praecepit esse contentam, auxilium legis Falcidiae, quod
            imploras, apud suum iudicem non prohiberis flagitare. * GORD. A. MAXIMAE.
            *&lt;A 243 PP.VII K.NOV.ARRIANO ET PAPO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3974-Dd1e227">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3974-Hd1e229">12</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3974-d1e231">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3974-Rd1e233">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> In donationibus inter virum et uxorem
            factis legem Falcidiam habere locum, quando fideicommissi partibus
            funguntur, nonnullis iuris placitis comprehensum est. * DIOCL. ET
            MAXIM. AA. IUSTINO. *&lt;A 290 PP.XVI K.IUL.IPSIS AA.IIII ET III CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3974-Dd1e237">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3974-Hd1e239">13</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3974-d1e241">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3974-Rd1e243">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref>  Si ea, cuius filium tuum servum significas,
            ex iudicio defuncti, quem dicis fideicommissariam libertatem ei reliquisse,
            aliquid consecuta est, ad restituendam fideicommissariam libertatem
            non immerito obnoxia constituta debet urgueri. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3974-d1e246" n="1">
            Nam fideicommissum ei relictum usque ad eum modum potest
            petere, quod deducto pretio servorum, quos fuerat rogata manumittere,
            relictorum substantia patitur. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. ZETHO.
            *&lt;A 293 S.V K.MAI.HERACLIAE AA.CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3974-Dd1e250">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3974-Hd1e252">14</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3974-d1e254">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3974-Rd1e256">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Licet adieris patris hereditatem et
            confusione pro parte qua eidem successeris extinguatur actio, quam
            tibi competere eo, quod ex administratione tutelae multa eum debuisse
            contendis, pro residuis tamen partibus coheredes convenire non prohiberis
            et fundum a te relictum eatenus, quod deducta quarta residui substantia
            patitur, praestare necesse habes. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. FAUSTINAE.
            *&lt;A 293 D.VI K.OCT.VIMINACII AA.CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3974-Dd1e260">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3974-Hd1e262">15</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3974-d1e264">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3974-Rd1e266">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si praediorum dotis apud te iure remanentis
            instrumenta verbis precariis vel testamento vel codicillis uxor tibi
            dari mandavit, eius iudicium successores implere compellentur, cum
            instrumentis praediorum domino relictis Falcidiae nulla potest intervenire
            quaestio. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. POMPONIO. *&lt;A 294 SUPPOSITA
            XVI K.FEBR.SIRMI CC.CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3974-Dd1e271">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3974-Hd1e273">16</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3974-d1e275">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3974-Rd1e277">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Successores legata vel fideicommissa,
            si aes alienum hereditarium defuncti substantiae fines occupaverit,
            Falcidiae legis iussio peti, item Trebelliani senatus consulti praeceptum
            exigi non concedit. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC.DIOMEDI. *&lt;A 294
            S.XVI K.FEBR.SIRMI CC.CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3974-Dd1e281">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3974-Hd1e283">17</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3974-d1e285">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3974-Rd1e287">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> A coheredibus relicta legata, quatenus
            modus lege Falcidia praestitutus patitur, posse petere certissimi
            iuris est. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. GAIO. *&lt;A 294 SUPPOSITA
            V K.NOV.ANCHIALI CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3974-Dd1e291">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3974-Hd1e293">18</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3974-d1e295">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3974-Rd1e297">Imperator
            Justinianus</ref>  Si quis quadringentorum forte solidorum habens substantiam
            iusserit heredem non aliter adire hereditatem, nisi prius trecentos
            octuaginta solidos cuidam persolvat vel aliam quantitatem, quae diminuere
            Falcidiae rationem potest, sancimus heredem, si adierit, legis Falcidiae
            beneficio sustentatum repleri quidem quod ad Falcidiam deest, et prius
            eo dato vel retento ( sive una datio est, quae celebrari disposita
            fuerit, sive in multas dividitur personas) praefatae legis immutilatum
            habere beneficium. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3974-d1e300" n="1">
            Si enim, cum mortis causa donatio procedat et haec modum
            legis Falcidiae excedat , heres post aditionem repetit eam pecuniam,
            quae ultra modum Falcidiae corporaliter quidem data est, lege autem
            in patrimonio testatoris permansit, quare non in praesenti casu et
            viventibus et morientibus providemus, et eorum ultima elogia conservantes
            et commodum hereditarium non minuentes? * IUST. A. IOHANNI PP. *&lt;A
            531 D.K.NOV.CONSTANTINOPOLI POST CONSULATUM LAMPADII ET ORESTIS VV.CC.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3974-Dd1e304">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3974-Hd1e306">19</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3974-d1e308">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3974-Rd1e310">Imperator
            Justinianus</ref> Cum certum sit heredem, qui plenam fidem testatori
            exhibet, in solidum legata dependentem non posse postea rationem legis
            praetendentem Falcidiae repetitione uti, quia videtur voluntatem testatoris
            sequi, iubemus hoc simili modo firmum haberi, et si cautionem super
            integra legatorum solutione fecerit: quod veteribus legibus in ambiguitatem
            deductum est. In utroque etenim casu, id est sive solverit sive super
            hoc cautionem fecerit, aequitatis ratio similia suadere videtur *
            IUST. A. IOHANNI PP. *&lt;A 532 D.XV K.NOV.CONSTANTINOPOLI POST CONSULATUM
            LAMPADII ET ORESTIS VV.CC.ANNO SECUNDO.&gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>