<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 33</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 33</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1892, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e5325"><!-- azsw2e-l8t33 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e5325-Hd1e101">Titulus 33</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e5325-Hd1e103" type="question-title">De iure dominii impetrando</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5325-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5325-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5325-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5325-Rd1e112">Imperator
            Alexander Severus</ref> Dominii iure pignora possidere desiderans
            nomina debitorum, quos in solutione cessare dicis, exprimere et, an
            sollemnia peregisti, significare debuisti, dummodo scias omnia bona
            debitoris, qui pignori dedit, ut universa dominio tuo generaliter
            addicantur, impetrare te non posse. * ALEX. A. NICOLAAE. *&lt;A 229
            PP. XIII K. DEC. ALEXANDRO A. III ET DIONE CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5325-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5325-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5325-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5325-Rd1e122">Imperator
            Gordianus</ref> Si creditor pignus iure dominii a nostra serenitate
            possidere petiit et post formam praescripti alio anno usuras a vobis
            accepit, a beneficio impetrato recessisse videtur. * GORD. A. .TAE.
            *&lt;A 238 PP. PRID. NON. DEC. PIO ET PONTIANO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5325-Dd1e126">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5325-Hd1e128">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5325-d1e130">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5325-Rd1e132">Imperator
            Justinianus</ref>  Vetustissimam observationem, quae nullatenus in
            ipsis rerum claruit documentis, penitus esse duximus amputandam, immo
            magis clarioribus remediis corrigendam. Igitur in pignoribus, quae
            iure dominii possidere aliquis cupiebat, proscriptio publica et annus
            luitionis antiquus introducti sunt, pignus autem publice proscriptum
            neque vidimus neque nisi tantummodo ex librorum recitatione audivimus.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5325-d1e135" n="1">
            Sancimus itaque, si quis rem creditori suo pigneraverit,
            si quidem in pactione cautum est, quemadmodum debet pignus distrahi,
            sive in tempore sive in aliis conventionibus ea observari, pro quibus
            inter creditorem et debitorem conventum est. Sin autem nulla pactio
            intercesserit, licentia dabitur feneratori ex denuntiatione vel ex
            sententia iudiciali post biennium, ex quo attestatio missa est vel
            sententia prolata est, numerandum eam vendere </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5325-d1e138" n="2">
            Sin vero nemo est, qui comparare eam maluerit, ut necessarium
            fiat creditori saltem sibi eam iure dominii possidere, in huiusmodi
            casibus causam esse observandam censemus, ut, sive praesens sit debitor,
            denuntiatio ei scilicet post biennium mittatur, sive afuerit, provinciale
            tribunale creditor petat et iudicem certiorare festinet, quatenus
            ille eum requisierit, certo tempore super hoc ab eo statuendo, ut
            fiat debitori manifestum per apparationem iudicis, quod a creditore
            petitum est, et certum tempus statuatur, intra quod et, si fuerit
            inventus, debet qui pecunias creditas accepit debitum offerre et pignus
            recuperare. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5325-d1e141" n="3">
            Sin autem nullatenus fuerit inventus, iudex certum tempus
            definiat, intra quod licentia ei dabitur sese manifestare et offerre
            pecunias et pignus ab oppigneratione liberare. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5325-d1e145"> 
            Sin autem in tempore statuto vel minime fuerit inventus vel
            creditam pecuniam totam offerre noluerit, tunc creditor adeat culmen
            principale et precibus porrectis iure dominii habere eandem rem expetat
            habeatque ex divino oraculo eam in suo dominio. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5325-d1e147"> 
            Et postquam hoc fuerit subsecutum, pietatis intuitu habeat
            debitor intra biennii tempus in suam rem humanum reversum ex die sacri
            oraculi numerandum, et liceat ei, creditori qui iam dominus factus
            est offerre debitum cum usuris et damnis vitio eius creditori illatis,
            quorum quantitatem creditor debet suo iuramento manifestare, et suum
            pignus recuperare. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5325-d1e149"> 
            Sin autem biennium fuerit elapsum, plenissime habeat rem
            creditor idemque dominus iam inrevocabilem factam. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5325-d1e151" n="4">
            Sed si quidem minus in pignore, plus in debito inveniatur,
            in hoc, quod noscitur abundare, sit creditori omnis ratio integra.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5325-d1e154"> 
            Sin autem ex utraque parte quantitas aequa inveniatur, sine
            omni dubitatione totam rem antea pigneratam retineat. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5325-d1e156"> 
            Sin autem minus quidem in debito, amplius autem in pignore
            fiat, tunc in hoc quod debitum excedit debitori omnia iura integra
            lege nostra servabuntur, creditoribus quidem feneratoris non suppositum,
            aliis autem debitoris creditoribus vel ipsi debitori servatum. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5325-d1e159"> 
            Et ne ex communicatione fiat aliqua difficultas, licentia
            dabitur creditori seu domino aestimationem superflui debitori vel
            creditori debitoris cum competenti cautela in eum exponenda offerre.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5325-d1e161" n="5">
            Sin vero creditor, postquam iure dominii hoc possideat, vendere
            hoc maluerit, liceat quidem ei hoc facere, si quid autem superfluum
            sit, debitori servare. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5325-d1e164"> 
            Sin autem dubitatio exorta fuerit pro venditione utpote viliore
            pretio facta, sacramenti religionem creditor praestare compellatur,
            quod nulla machinatione vel circumscriptione usus est, sed tanti vendidit
            rem, quanti potuerit venire: et hoc tantummodo reddi, quod ex iuramento
            superfluum fuerit visum. Sin autem ex iureiurando etiam minus habuisse
            creditor inveniatur, in residuo habeat integram actionem </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5325-d1e166" n="6">
            Aestimationem autem pignoris, donec apud creditorem eundemque
            dominum permaneat, sive amplioris sive minoris quantum ad debitum
            quantitatis est, iudicialis esse volumus disceptationis, ut, quod
            iudex super hoc statuerit, hoc in aestimatione pignoris obtineat.
            * IUST. A. DEMOSTHENI PP. *&lt;A 530 D. XV K. APRIL. CONSTANTINOPOLI
            LAMPADIO ET ORESTE VV. CC. CONSS.&gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>