<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 4</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 4</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1877, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e2627"><!-- azsw2e-l5t4 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e2627-Hd1e101">Titulus 4</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e2627-Hd1e103" type="question-title">De nuptiis</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2627-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2627-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2627-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2627-Rd1e112">Imperatores
            Severus, Antoninus</ref> Cum de nuptiis puellae quaeritur nec inter
            tutorem et matrem et propinquos de eligendo futuro marito convenit,
            arbitrium praesidis provinciae necessarium est. * SEV. ET ANT. AA.
            POTITO. *&lt;A 199 D. NON. MAI. ANULLINO ET FRONTONE CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2627-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2627-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2627-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2627-Rd1e122">Imperatores
            Severus, Antoninus</ref> Si nuptiis pater tuus consensit, nihil oberit,
            quod instrumento ad matrimonium pertinenti subscripsit. * SEV. ET
            ANT. AA. TROPHIMAE. *&lt;&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2627-Dd1e126">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2627-Hd1e128">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2627-d1e130">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2627-Rd1e132">Imperatores
            Severus, Antoninus</ref> Libertum, qui patronam seu patroni filiam
            vel coniugem vel neptem vel proneptem uxorem ducere ausus est, apud
            competentem iudicem accusare poteris moribus temporum meorum congruentem
            sententiam daturum, quae huiusmodi coniunctiones odiosas esse merito
            duxerunt. * SEV. ET ANT. AA. VALERIAE. *&lt;A 196 ID. NOV. DEXTRO
            II ET PRISCO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2627-Dd1e137">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2627-Hd1e139">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2627-d1e141">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2627-Rd1e143">Imperator
            Alexander Severus</ref> Liberi concubinas parentum suorum uxores ducere
            non possunt, quia minus religiosam et probabilem rem facere videntur.
            Qui si contra hoc fecerint, crimen stupri committunt * ALEX. A. PERPETUO.
            *&lt;A 228 III ID. APRIL. MODESTO ET PROBO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2627-Dd1e147">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2627-Hd1e149">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2627-d1e151">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2627-Rd1e153">Imperator
            Alexander Severus</ref> Si, ut proponis, pater quondam mariti tui,
            in cuius fuit potestate, cognitis nuptiis vestris non contradixit,
            vereri non debes, nepotem suum ne non agnoscat. * ALEX. A. MAXIMAE.
            *&lt;&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2627-Dd1e157">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2627-Hd1e159">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2627-d1e161">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2627-Rd1e163">Imperator
            Gordianus</ref> Etsi contra mandata principum contractum sit in provincia
            consentiente muliere matrimonium, tamen post depositum officium si
            in eadem voluntate perseveraverit, iustae nuptiae efficiuntur: et
            ideo postea liberos susceptos natosque ex iusto matrimonio legitimos
            esse responsum viri prudentissimi pauli declarat. * GORD. A. VALERIAE.
            *&lt;A 239 XII K. SEPT. GORDIANO A. ET AVOILA CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2627-Dd1e167">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2627-Hd1e169">7</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2627-d1e171">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2627-Rd1e173">Imperator
            Gordianus</ref> Si, ut proponis, post querellam de marito a filia
            ad te delatam dissociatum est matrimonium nec te consentiente ad eundem
            regressa est, minus legitima coniunctio est cessante patris voluntate,
            in cuius est potestate: atque ideo non paenitente filia petitionem
            dotis repetere non prohiberis. * GORD. A. APRO. *&lt;A 240 PP. IIII
            K. NOV. SABINO ET VENUSTO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2627-Dd1e177">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2627-Hd1e179">8</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2627-d1e181">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2627-Rd1e183">Imperator
            Gordianus</ref> In copulandis nuptiis nec curatoris, qui solam rei
            familiaris sustinet administrationem, nec cognatorum vel adfinium
            ulla auctoritas potest intervenire, sed spectanda est eius voluntas,
            de cuius coniunctione tractatur. * GORD. A. ROMANO. *&lt;A 241 D.
            V K. MART. GORDIANO A. II ET POMPEIANO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2627-Dd1e187">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2627-Hd1e189">9</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2627-d1e191">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2627-Rd1e193">Imperator
            Probus</ref> Si vicinis vel aliis scientibus uxorem liberorum procreandorum
            causa domi habuisti et ex eo matrimonio filia suscepta est, quamvis
            neque nuptiales tabulae neque ad natam filiam pertinentes factae sunt,
            non ideo minus veritas matrimonii aut susceptae filiae suam habet
            potestatem. * PROBUS A. FORTUNATO. *&lt;&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2627-Dd1e198">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2627-Hd1e200">10</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2627-d1e202">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2627-Rd1e204">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Cum te non ex senatore patre procreatam
            ob matrimonium cum senatore contractum clarissimae feminae nomen adeptam
            dicas, claritas, quae beneficio mariti tibi parata est, si secundi
            ordinis virum postea sortita es redacta ad prioris dignitatis statum,
            deposita est. * DIOCL. ET MAXIM. AA. PAULINAE. *&lt;&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2627-Dd1e208">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2627-Hd1e210">11</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2627-d1e212">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2627-Rd1e214">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si invita detinetur uxor tua a parentibus
            suis, interpellatus rector provinciae amicus noster exhibita muliere
            voluntatem eius secutus desiderio tuo medebitur. * DIOCL. ET MAXIM.
            AA. ALEXANDRO. *&lt;&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2627-Dd1e218">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2627-Hd1e220">12</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2627-d1e222">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2627-Rd1e224">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Ne filium quidem familias invitum ad
            ducendam uxorem cogi legum disciplina permittit. Igitur, sicut desideras,
            observatis iuris praeceptis sociare coniugio tuo quam volueris non
            impediris, ita tamen, ut in contrahendis nuptiis patris tui consensus
            accedat * DIOCL. ET MAXIM. AA. SABINO. *&lt;A 285 A. II ET ARISTOBULO
            CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2627-Dd1e228">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2627-Hd1e230">13</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2627-d1e232">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2627-Rd1e234">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Neque sine nuptiis instrumenta facta
            matrimonii ad probationem sunt idonea diversum veritate continente,
            neque non interpositis instrumentis iure contractum matrimonium irritum
            est, cum omissa quoque scriptura cetera nuptiarum indicia non sunt
            irrita. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. ONESIMO. *&lt;&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2627-Dd1e238">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2627-Hd1e240">14</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2627-d1e242">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2627-Rd1e244">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Neque ab initio matrimonium contrahere
            neque dissociatum reconciliare quisquam cogi potest. Unde intellegis
            liberam facultatem contrahendi atque distrahendi matrimonii transferri
            ad necessitatem non oportere * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. TITIO.
            *&lt;&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2627-Dd1e248">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2627-Hd1e250">15</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2627-d1e252">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2627-Rd1e254">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Uxorem libertam suam manumissori, si
            non sit ex his personis, quae specialiter prohibentur, ducere non
            est interdictum, et ex eo matrimonio iustos patri filios nasci certissimum
            est. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. TITIANO. *&lt;&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2627-Dd1e259">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2627-Hd1e261">16</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2627-d1e263">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2627-Rd1e265">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Patrem, qui filiam exposuit, at nunc
            adultam sumptibus et labore tuo factam matrimonio coniungi filio desiderantis
            favere voto convenit. Qui si renitatur, alimentorum solutioni in hoc
            solummodo casu parere debet * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. RHODONI.
            *&lt;&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2627-Dd1e269">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2627-Hd1e271">17</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2627-d1e273">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2627-Rd1e275">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Nemini liceat contrahere matrimonium
            cum filia nepte pronepte, itemque matre avia proavia et ex latere
            amita ac matertera, sorore sororis filia et ex ea nepte, praeterea
            fratris filia et ex ea nepte, itemque ex adfinibus privigna noverca
            nuru socru ceterisque, quae iure antiquo prohibentur: a quibus cunctos
            volumus abstinere. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. *&lt;A 295 D. K.
            MAI. DAMASCO TUSCO ET ANULLINO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2627-Dd1e279">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2627-Hd1e281">18</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2627-d1e283">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2627-Rd1e285">Imperatores
            Valentinianus, Valens, Gratianus</ref>  Viduae intra quintum et vicesimum
            annum degentes, etiam si emancipationis libertate gaudent, tamen in
            secundas nuptias sine patris sententia non conveniant. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2627-d1e288" n="1">
            Quod si in condicionis delectum mulieris voluntas repugnat
            sententiae propinquorum, placet admodum, ut in virginum coniunctionibus
            sanctum est, habendo examini auctoritatem quoque iudiciariae cognitionis
            adiungi, ut, si pares sunt genere ac moribus petitores, is potior
            aestimetur, quem sibi consulens mulier adprobaverit. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2627-d1e291" n="2">
            Sed ne forte ii, qui gradu proximo ad viduarum successiones
            vocantur, et honestas nuptias impediant, si huiusmodi rei suspicio
            processerit, eorum volumus auctoritatem iudiciumque succedere, ad
            quos, etiamsi fatalis sors intercesserit, tamen hereditatis commodum
            pervenire non possit. * VALENTIN. VALENS ET GRAT. AAA. AD SENATUM.
            *&lt;A 371 D. XVII K. AUG. GRATIANO A. II ET PROBO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2627-Dd1e295">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2627-Hd1e297">19</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2627-d1e299">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2627-Rd1e301">Imperatores
            Arcadius, Honorius</ref> Celebrandis inter consobrinos matrimoniis
            licentia huius legis salubritate indulta est, ut revocata prisci iuris
            auctoritate restinctisque calumniarum fomentis matrimonium inter consobrinos
            habeatur legitimum, sive ex duobus fratribus sive ex duabus sororibus
            sive ex fratre et sorore nati sunt, et ex eo matrimonio editi legitimi
            et suis patribus successores habeantur. * ARCAD. ET HONOR. AA. EUTYCHIANO
            PP. *&lt;A 405 D. III ID. IUN. NICAEAE STILICHONE II ET ANTHEMIO CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2627-Dd1e305">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2627-Hd1e307">20</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2627-d1e309">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2627-Rd1e311">Imperatores
            Honorius, Theodosius</ref>  In coniunctione filiarum in sacris positarum
            patris expectetur arbitrium: si sui iuris puella sit intra quintum
            et vicesimum annum constituta, ipsius quoque exploretur adsensus.
            Si patris auxilio destituta, matris et propinquorum et ipsius quoque
            requiratur adultae iudicium </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2627-d1e314" n="1">
            Si vero utroque orbata parente sub curatoris defensione consistat
            et inter honestos competitores matrimonii oriatur forte certamen,
            ut queratur, cui potissimum puella iungenda sit, si puella cultu verecundiae
            propriam noluerit depromere voluntatem, coram positis propinquis iudici
            deliberare permissum sit, cui melius adulta societur. * HONOR. ET
            THEODOS. AA. AD THEODORUM PP. *&lt;A 408-409 &gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2627-Dd1e318">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2627-Hd1e320">21</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2627-d1e322">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2627-Rd1e324">Imperatores
            Theodosius, Valentinianus</ref> A caligato milite usque ad protectoris
            personam et sine aliqua sollemnitate matrimoniorum liberam cum ingenuis
            dumtaxat mulieribus contrahendi coniugii permittimus facultatem. *
            THEODOS. ET VALENTIN. AA. BASSO PP. *&lt;A 426 &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2627-Dd1e329">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2627-Hd1e331">22</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2627-d1e333">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2627-Rd1e335">Imperatores
            Theodosius, Valentinianus</ref> Si donationum ante nuptias vel dotis
            instrumenta defuerint, pompa etiam aliaque nuptiarum celebritas omittatur,
            nullus aestimet ob id deesse recte alias inito matrimonio firmitatem
            vel ex eo natis liberis iura posse legitimorum auferri, inter pares
            honestate personas nulla lege impediente consortium, quod ipsorum
            consensu atque amicorum fide firmatur. * THEODOS. ET VALENTIN. AA.
            HIERIO PP. *&lt;A 428 D. X K. MART. CONSTANTINOPOLI FELICE ET TAURO
            CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2627-Dd1e339">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2627-Hd1e341">23</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2627-d1e343">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2627-Rd1e345">Imperator
            Justinus</ref>  Imperalis benevolentiae proprium hoc esse iudicantes,
            ut omni tempore subiectorum commoda tam investigare quam eis mederi
            procuremus, lapsus quoque mulierum, per quos indignam honore conversationem
            imbecillitate sexus elegerint, cum competenti moderatione sublevandos
            esse censemus minimeque eis spem melioris condicionis adimere, ut
            ad eam respicientes improvidam et minus honestam electionem facilius
            derelinquant. Nam ita credimus dei benevolentiam et circa genus humanum
            nimiam clementiam quantum nostrae naturae possibile est imitari, qui
            cottidianis hominum peccatis semper ignoscere dignatur et paenitentiam
            suscipere nostram et ad meliorem statum reducere: quod si circa nostro
            subiectos imperio nos etiam facere differamus, nulla venia digni esse
            videbimur </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2627-d1e348" n="1">
            Itaque cum iniustum sit servos quidem libertate donatos posse
            per divinam indulgentiam natalibus suis restitui postque huiusmodi
            principale beneficium ita degere, quasi numquam deservissent, sed
            ingenui nati essent, mulieres autem, quae scaenicis quidem sese ludis
            immiscuerunt, postea vero spreta mala condicione ad meliorem migravere
            sententiam et inhonestam professionem effugerunt, nullam spem principalis
            habere beneficii, quod eas ad illum statum reduceret, in quo, si nihil
            peccatum esset, commorari potuerint: praesenti clementissima sanctione
            principale beneficium eis sub ea lege condonamus, ut, si derelicta
            mala et inhonesta conversatione commodiorem vitam amplexae fuerint
            et honestati sese dederint, liceat eis nostro supplicare numini, ut
            divinos adfatus sine dubio mereantur ad matrimonium eas venire permittentes
            legitimum: </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2627-d1e351"> 
            His, qui eis coniungendi sunt, nullo timore tenendis, ne
            scitis praeteritarum legum infirmum esse videatur tale coniugium,
            sed ita validum huiusmodi permanere matrimonium confidentibus, quasi
            nulla praecedente inhonesta vita uxores eas duxerint, sive dignitate
            praediti sint sive alio modo scaenicas in matrimonium ducere prohibeantur,
            dum tamen dotalibus omnimodo instrumentis, non sine scriptis tale
            probetur coniugium.</p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2627-d1e353"> 
            Nam omni macula penitus direpta et quasi suis natalibus huiusmodi
            mulieribus redditis neque vocabulum inhonestum eis inhaerere de cetero
            volumus neque differentiam aliquam eas habere cum his, quae nihil
            simile peccaverunt: </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2627-d1e356" n="2">
            Sed et liberos ex tali matrimonio procreandos suos et legitimos
            patri esse, licet alios ex priore matrimonio legitimos habeat, ut
            bona eius tam ab intestato quam ex testamento isti quoque sine ullo
            impedimento percipere possint. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2627-d1e359" n="3">
            Sed etsi tales mulieres post divinum rescriptum ad preces
            earum datum ad matrimonium venire distulerint, salvam eis nihilo minus
            existimationem servari praecipimus tam in aliis omnibus quam ad transmittendam
            quibus voluerint suam substantiam et suspiciendam competentem sibi
            legibus ab aliis relictam vel ab intestato delatam hereditatem. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2627-d1e362" n="4">
            Similes vero tale merentibus ab imperatore beneficium mulieribus
            illas etiam esse volumus, quae dignitatem aliquam, etsi non serenissimo
            principi supplicaverunt, ultronea tamen donatione ante matrimonium
            meruerint, ex qua dignitate aliam etiam omnem maculam, per quam certis
            hominibus legitime coniungi mulieres prohibentur, aboleri penitus
            oportet. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2627-d1e365" n="5">
            His illud adiungimus, ut et filiae huiuscemodi mulierum,
            si quidem post expurgationem prioris vitae matris suae natae sint,
            non videantur scaenicarum esse filiae nec subiacere legibus, quae
            prohibuerunt filiam scaenicae certos homines in matrimonium ducere.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2627-d1e368"> 
            Sin vero ante procreatae sint, liceat preces offerentibus
            invictissimo principi sacrum sine ullo obstaculo mereri rescriptum,
            per quod eis ita nubere permittatur, quasi non sint scaenicae matris
            filiae: nec iam prohibeantur illis copulari, quibus scaenicae filias
            vel dignitatis vel alterius causae gratia uxores ducere interdicitur,
            ut tamen omnimodo dotalia inter eos etiam instrumenta conficiantur.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2627-d1e370" n="6">
            Sed et si a scaenica matre procreata, quae usque ad mortem
            suam in eadem professione duravit, post eius obitum preces imperatoriae
            clementiae obtulerit et divinam indulgentiam meruerit liberationem
            maternae iniuriae et nubendi licentiam sibi condonantem, istam quoque
            posse sine metu priorum legum in matrimonio illis copulari, qui dudum
            scaenicae filiam uxorem ducere prohibebantur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2627-d1e374" n="7">
            Immo et illud removendum esse censuimus, quod etiam in priscis
            legibus, licet obscurius, constitutum est, ut matrimonia inter impares
            honestate contrahenda non aliter quidem valeant, nisi dotalia instrumenta
            confecta fuerint, his vero intercedentibus omnimodo firma sint sine
            aliqua distinctione personarum, si modo liberae sint et ingenuae mulieres,
            nullaque nefariarum vel incestarum coniunctionum suberit suspicio.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2627-d1e377"> 
            Nam nefarios et incestos coitus omnibus modis amputamus,
            sicut et illos, qui praeteritarum legum sanctione specialiter vetiti
            sunt, exceptis videlicet his, quos praesenti lege permisimus legitimique
            matrimonii iure muniri praecepimus.</p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2627-d1e379" n="8">
            His itaque per hanc generalem legem ita constitutis et de
            cetero conservandis, praeteritas etiam huiusmodi coniunctiones ex
            subiecto tempore factas secundum praedictam dispositionem iudicari
            praecipimus, ut, si quis talem uxorem ab initio nostri imperii, prout
            dictum est, iam duxerit et liberos ab ea procreaverit, iustos eos
            et legitimos et tam ab intestato quam ex testamento pater successores
            habeat, et legitima in posterum nihilo minus ea uxore permanente procreandi
            quoque liberi legitimi sint. * IUSTINUS A. DEMOSTHENI P P. *&lt;A
            520-523 &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2627-Dd1e383">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2627-Hd1e385">24</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2627-d1e387">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2627-Rd1e389">Imperator
            Justinianus</ref> Sancimus, si quis nuptiarum fecerit mentionem in
            qualicumque pacto, quod ad dandum vel faciendum vel non dandum vel
            non faciendum concipitur, et sive nuptiarum tempus dixerit sive nuptias
            nominaverit, non aliter intellegi esse condicionem adimplendam vel
            extenuandam, nisi ipsa nuptiarum accedat festivitas, et non esse tempus
            inspiciendum, in quo nuptiarum aetas vel feminis post duodecimum annum
            accesserit vel maribus post quartum decimum annum completum, sed ex
            quo vota nuptiarum re ipsa processerint. Sic etenim et antiqui iuris
            contentio dirimetur et immensa librorum volumina ad mediocrem modum
            tandem pervenient * IUST. A. AD SENATUM. *&lt;A 530 D. CONSTANTINOPOLI
            XI K. AUG. LAMPADIO ET ORESTE CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2627-Dd1e393">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2627-Hd1e395">25</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2627-d1e397">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2627-Rd1e399">Imperator
            Justinianus</ref>  Si furiosi parentis liberi, in cuius potestate constituti
            sunt, nuptias possunt contrahere, apud veteres agitabatur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2627-d1e402" n="1">
            Et filiam quidem furiosi marito posse copulari omnes paene
            iuris antiqui conditores admiserunt: sufficere enim putaverunt, si
            pater non contradicat. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2627-d1e405" n="2">
            In filio autem familias dubitabatur. Et Ulpianus quidem rettulit
            constitutionem imperatoris marci, quae non de furioso loquitur, sed
            generaliter de filiis mente capti, sive masculi sive feminae sint
            qui nuptias contrahunt, ut hoc facere possint etiam non adito principe,
            et aliam dubitationem ex hoc emergere, si hoc, quod in demente constitutio
            induxit, etiam in furiosis obtinendum est, quasi exemplo mente capti
            et furiosi adiuvante </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2627-d1e408" n="3">
            His itaque dubitatis tales ambiguitates decidentes sancimus
            hoc repleri, quod divi Marci constitutioni deesse videtur, ut non
            solum dementis, sed etiam furiosi liberi cuiuscumque sexus possint
            legitimas contrahere nuptias, tam dote quam ante nuptias donatione
            a curatore eorum praestanda: </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2627-d1e412" n="4">
            Aestimatione tamen in hac quidem regia urbe excellentissimi
            praefecti urbis, in provinciis autem virorum clarissimorum earum praesidum
            vel locorum antistitum tam opinione personae quam moderatione dotis
            et ante nuptias donationis constituenda, praesentibus tam curatoribus
            dementis vel furiosi quam his, qui ex genere eorum nobiliores sunt:
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2627-d1e415" n="5">
            Ita tamen, ut nulla ex hac causa oriatur vel in hac regia
            urbe vel in provinciis iactura substantiae furiosi vel mente capti,
            sed gratis omnia procedant, ne tale hominum infortunium etiam expensarum
            incremento praegravetur. * IUST. A. IULIANO PP. *&lt;A 530 D. K. OCT.
            CONSTANTINOPOLI LAMPADIO ET ORESTE VV. CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2627-Dd1e419">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2627-Hd1e421">26</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2627-d1e423">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2627-Rd1e425">Imperator
            Justinianus</ref>  Si quis alumnam suam libertate donaverit et in matrimonio
            suo collocaverit, dubitabatur apud antiquos, utrumne huiusmodi nuptiae
            legitimae esse videantur, an non. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2627-d1e428" n="1">
            Nos itaque vetustam ambiguitatem decidentes non esse vetitum
            matrimonium censemus. Si enim ex adfectu omnes introducuntur nuptiae
            et nihil impium neque legibus contrarium in tali copulatione spectamus,
            quare praedictas nuptias inhibendas existimaverimus? nec enim homo
            sic impius inveniatur, ut, quam ab initio loco filiae habuit, eam
            postea in suo collocaverit matrimonio, sed ei credendum est, qui eam
            ab initio non ut filiam educavit et libertate donavit et dignam esse
            postea suo putavit matrimonio </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2627-d1e431" n="2">
            Ea videlicet persona omnimodo ad nuptias venire prohibenda,
            quam aliquis, sive alumna sit sive non, a sacrosancto suscepit baptismate,
            cum nihil aliud sic inducere potest paternam adfectionem et iustam
            nuptiarum prohibitionem, quam huiusmodi nexus, per quem deo mediante
            animae eorum copulatae sunt. * IUST. A. IULIANO PP. *&lt;A 530 D.
            K. OCT. CONSTANTINOPOLI LAMPADIO ET ORESTE VV. CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2627-Dd1e435">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2627-Hd1e437">27</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2627-d1e439">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2627-Rd1e441">Imperator
            Justinianus</ref> Sancimus nuptias, quae inter masculos et feminas
            maiores vel minores sexagenariis vel quinquagenariis lege Iulia vel
            Papia prohibitae sunt, homines volentes contrahere et ex nullo modo
            vel ex nulla parte tales nuptias impediri. * IUST. A. IOHANNI PP.
            *&lt;A 531 VEL 532 &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2627-Dd1e446">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2627-Hd1e448">28</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2627-d1e450">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2627-Rd1e452">Imperator
            Justinianus</ref>  Si libertam quis uxorem habeat, deinde inter senatores
            scribatur dignitate illustratus, an solvatur matrimonium, apud Ulpianum
            querebatur, quia lex Papia inter senatores et libertas stare conubia
            non patitur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2627-d1e455" n="1">
            Nos igitur dei sequentes iudicium non patimur in uno eodemque
            conubio mariti felicitatem uxori fieri infortunium, ut, quantum vir
            in altum tollatur, tantum et coniux eius decrescat, immo magis penitus
            depereat. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2627-d1e458" n="2">
            Absit itaque a nostro tempore huiusmodi asperitas et firmum
            maneat matrimonium et uxor marito concrescat et sentiat eius fulgorem
            stabileque maneat matrimonium ex huiusmodi superventu minime deminutum.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2627-d1e461" n="3">
            Simili modo si privati hominis filia ad liberti veniat conubium
            et postea pater mulieris ad senatoris dignitatem fuerit elatus, taceat
            Papiae legis crudelissima sanctio et neque per hunc modum dissolvatur
            matrimonium inter facti senatoris filiam et libertum, ne soceri prosperitas
            sine genero inveniatur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2627-d1e465" n="4">
            Melius est enim legis papiae severitatem in utroque casu
            compescere, quam eam sequendo hominum matrimonia dispergere non ex
            vitio mulieris et mariti, sed ex prospera alterutrius partis fortuna:
            cum enim ex una radice vitium nascitur, consequens est, ut una lege
            tollatur. * IUST. A. IOHANNI PP. *&lt;A 531 VEL 532 &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2627-Dd1e469">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2627-Hd1e471">29</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2627-d1e473"><!-- greek -->

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>