<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 62</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 62</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1877, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e7743"><!-- azsw2e-l11t62 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e7743-Hd1e101">Titulus 62</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e7743-Hd1e103" type="question-title">De fundis patrimonialibus et saltuensibus et emphyteuticis et eorum
            conductoribus</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e7743-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e7743-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7743-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e7743-Rd1e112">Imperator
            Constantinus</ref> Si quis fundos emphyteutici iuris salva lege fisci
            citra iudicis auctoritatem donaverit, donationes firmae sint, dummodo
            suis quibusque temporibus ea quae fisco pensitanda sunt repraesentare
            cogantur. * CONST. A. CUPITO. *&lt;A 315 PP.XVII K.IUL.TREVIRIS CONSTANTINO
            AA.IIII ET LICINIO IIII CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e7743-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e7743-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7743-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e7743-Rd1e122">Imperator
            Constantinus</ref> Patrimonialis fundi pensitationem aurariam seu
            frumentariam intra tempus omissam minorum dominio non nocere praecipimus
            nec ad fraudem iuris eorum evadere, si, quod sollemniter debetur,
            paulo serius inferatur: ita tamen, ut permanente substantia parvulorum
            iudex tutorem vel curatorem, per quem differtur illatio, neglegentiae
            suae et deserti officii poenas exigat et damna deplorare compellat.
            * CONST. A. AD DRACONTIUM. *&lt;A XXX &gt; </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7743-d1e125"> .
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7743-d1e127">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e7743-Rd1e129">Imperatores
            Valentinianus, Valens</ref>  Quicumque possessiones ex emphyteutico
            iure susceperint, ea ad refundendum uti occasione non possunt, qua
            adserant desertas esse coepisse, tametsi rescripta per obreptionem
            meruerint. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7743-d1e132" n="1">
            Sed nec avelli eas ab his posse, nec si licitatio ab alio
            fuerit promissa, sed eas in perpetuum apud eos qui eas susceperint
            et eorum posteritatem remanere, nec si super hoc rescriptum fuerit
            adversus eos impetratum. * VALENTIN. ET VALENS AA. AD GERMANIANUM
            COM. SACR. LARG. *&lt;A 365 D.VIII K.OCT.MEDIOLANI VALENTINIANO ET
            VALENTE AA.CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e7743-Dd1e136">
               <head xml:id="azsw2e-d1e7743-Hd1e138">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7743-d1e140">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e7743-Rd1e142">Imperatores
            Valentinianus, Valens</ref> Fundi patrimoniales et qui ex emphyteutico
            iure ad domum nostram diversis generibus devoluti sunt, sic eis qui
            eos poposcerint cedunt, ut commissi metus esse non possit. Neque enim
            magis commodamus nostra, quam tradimus ea iure dominii: ita tamen,
            ut ea, quae in nostra possessione positi praestiterint, et in posterum
            dissolvant * VANENTIN. ET VALENS AA. AD FLORIANUM COM. RER. PRIVAT.
            *&lt;A 368 D.ID.MART.TREVERIS VALENTINIANO II ET VALENTE II AA.CONSS.
            &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e7743-Dd1e147">
               <head xml:id="azsw2e-d1e7743-Hd1e149">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7743-d1e151">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e7743-Rd1e153">Imperatores
            Valens, Gratianus, Valentinianus</ref> Si qui a prioribus colonis
            vel emphyteuticariis destitutum patrimonialem fundum a peraequatore
            vel censitore susceperint, perpetuo eundem atque inconcusso iure possideant,
            nec quisquam secundus petitor accedat. * VALENS GRAT. ET VALENTIN.
            AAA. AD MODESTUM PP. *&lt;A 377 D.IIII NON.NOV.GRATIANO A.IIII ET
            MEROBAUDE CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e7743-Dd1e157">
               <head xml:id="azsw2e-d1e7743-Hd1e159">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7743-d1e161">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e7743-Rd1e163">Imperatores
            Gratianus, Valentinianus, Theodosius</ref>  Hi, quibus patrimoniales
            possessiones per asianam ac ponticam dioecesin vel a nobis vel a divis
            parentibus nostris sacra largitate donatae sunt, inconcusse possideant
            atque ad suos posteros mittant. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7743-d1e166" n="1">
            Quod quidem non solum in heredibus, sed et in contractoribus
            omni genere volumus custodiri. * GRAT. VALENTIN. ET THEODOS. AAA.
            NEBRIDIO COM. RER. PRIVAT. *&lt;A 384 D.III K.APRIL.CONSTANTINOPOLI
            RICOMERE ET CLEARCHO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e7743-Dd1e170">
               <head xml:id="azsw2e-d1e7743-Hd1e172">7</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7743-d1e174">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e7743-Rd1e176">Imperatores
            Gratianus, Valentinianus, Theodosius, Arcadius</ref>  Quicumque ad
            emphyteusin fundorum patrimonialium vel rei publicae iussu nostri
            numinis venerit, is si redundantia fortunarum idoneus fuerit ad restituenda,
            quae desertis forte possessionibus requirentur, patrimonium suum publicis
            implicet nexibus. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7743-d1e179" n="1">
            Si vero minor facultatibus probabitur, datis fideiussoribus
            idoneis ad emphyteusin accedat: scientibus his, quos talium rerum
            cura sollicitat, in se neglegentiae damna, si huiusmodi cautio defuerit,
            esse vertenda. * GRAT. VALENTIN. THEODOS. ET ARCAD. AAAA. CYNEGIO
            PP. *&lt;A 386 D.VI K.MART.CONSTANTINOPOLI HONORIO NOB.PUERO ET EUODIO
            CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e7743-Dd1e183">
               <head xml:id="azsw2e-d1e7743-Hd1e185">8</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7743-d1e187">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e7743-Rd1e189">Imperatores
            Gratianus, Valentinianus, Theodosius, Arcadius</ref> Omnes fundi patrimoniales
            per mesopotamiam et osrhoenam provincias, quos constat divorum retro
            principum sanctionibus limiti deputatos, ad ius pristinum sine ullius
            adsertionis revocetur obstaculo praebituri omnia quae antea impendenda
            necessitatibus limitis praebere consueverant, ita ut nulli penitus
            audiantur, qui aut rescripto aut adnotatione dominium vel emphyteusin
            vel conductionem quolibet genere largitatis de nostra liberalitate
            meruerint. * GRAT. VALENTIN. THEODOS. ET ARCAD. AAAA. CLEARCHO PP.
            *&lt;A 386 D.PRID.K.MAI.CONSTNATINOPOLI HONORIO NP.ET EUODIO CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e7743-Dd1e193">
               <head xml:id="azsw2e-d1e7743-Hd1e195">9</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7743-d1e197">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e7743-Rd1e199">Imperatores
            Arcadius, Honorius</ref> Universi cognoscant nihil privato iure salvo
            canone fundis emptis cum patrimonialibus esse commune, ita ut ad eos
            numquam patrimonialium fundorum peraequator accedat: gravi multa feriendo
            eo, qui statuta nostrae clementiae ausus fuerit temerare. * ARCAD.
            ET HONOR. AA. EUTYCHIANO PP. *&lt;A 398 D.PRID.NON.IUL.NICOMEDIAE
            HONORIO A.IIII ET EUTYCHIANO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e7743-Dd1e203">
               <head xml:id="azsw2e-d1e7743-Hd1e205">10</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7743-d1e207">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e7743-Rd1e209">Imperatores
            Arcadius, Honorius</ref> Fundos patrimoniales eos dumtaxat, qui salvo
            canone iure privato nostra liberalitate concessi sunt, cum his patrimonialibus,
            qui in condicione propria constituti sunt, illustris auctoritas tua
            iubebit exaequari, ita ut relevato, quod imminet fatigatis, translatio
            in eos, qui integris viribus florent, adscriptio tributorum aequa
            lance dividatur. * ARCAD. ET HONOR. AA. EUTYCHIANO PP. *&lt;A 399
            D.IIII ID.APRIL.CONSTANTINOPOLI THEODORO CONS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e7743-Dd1e214">
               <head xml:id="azsw2e-d1e7743-Hd1e216">11</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7743-d1e218">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e7743-Rd1e220">Imperatores
            Honorius, Theodosius</ref> Ius emphyteutici praedii, quod sine obligationis
            vinculo retentatum est, nostro iudicio immutabile perdurare praecipimus:
            possessionem autem, quae sine obligatione speciali fuerit vitiosa,
            vetustate temporis volumus adiuvari. * HONOR. ET THEODOS. AA. PROBO
            COM. SACR. LARG. *&lt;A 412 D.ID.APRIL.RAVENNAE HONORIO VIIII ET THEODOSIO
            V AA.CONSS. &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e7743-Dd1e224">
               <head xml:id="azsw2e-d1e7743-Hd1e226">12</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7743-d1e228">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e7743-Rd1e230">Imperatores
            Theodosius, Valentinianus</ref>  Possessores vel emphyteuticarii patrimoniales,
            qui fundos minime nunc usque compararunt, eodem largitatis modo nequaquam
            ad eorum comparationem urgueantur, sed tamquam pretiis depensis, sic
            eis nostri numinis beneficio potiantur, ut, quod iuris alter inferendo
            pretium consecutus est, hoc nostra liberalitate praedictus emphyteuticarius
            habeat. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7743-d1e233" n="1">
            Illud quoque ius, in quibus coluit praediis, quod aut ex
            successione aut ex comparatione privata aut nostri numinis liberalitate
            aut quocumque modo possedit, sciat inlibatum intemeratumque servari:
            licentia eis concedenda etiam libertates mancipiis ex fundis patrimonialibus
            atque emphyteuticariis, cum fundorum sunt domini, praestare. * THEODOS.
            ET VALENTIN. AA. TAURO PP.ET PATRICIO. *&lt;A 434 D.XIIII K.IUL.CONSTANTINOPOLI
            ARIOBINDO ET ASPARE CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e7743-Dd1e237">
               <head xml:id="azsw2e-d1e7743-Hd1e239">13</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7743-d1e241">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e7743-Rd1e243">Imperatores
            Theodosius, Valentinianus</ref> Nulli iam in posterum licere praecipimus
            patrimoniales seu limitotrophos vel saltuenses fundos, qui per tractum
            orientis positi sunt, ad ius transferre privatum, sive dempto sive
            salvo canone iuris fundorum immutatio postuletur: legis temeratores
            quinquaginta librarum auri poena coercentes tam videlicet petitorem
            quam officium, quod petitionem concedit admitti, licet adnotatio nostra,
            licet divina pragmatica contra vetitum proferatur. * THEODOS. ET VALENTIN.
            AA. AD FLORENTIUM PP. *&lt;A 439 D.VI ID.IUN.CONSTANTINOPOLI THEODOSIO
            A.XVII ET FESTO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e7743-Dd1e247">
               <head xml:id="azsw2e-d1e7743-Hd1e249">14</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7743-d1e251">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e7743-Rd1e253">Imperator
            Anastasius</ref>  Iubemus omnes, qui in quacumque dioecesi in quacumque
            provincia vel quolibet saltu fundos patrimoniales vel templorum aut
            agonothetici seu relevatorum iugorum vel cuiuscumque iuris per quadraginta
            iugiter annos ( possessione scilicet non solum eorum qui nunc detinent,
            verum etiam eorum quoque qui antea possederant computanda) ex quocumque
            titulo vel etiam sine titulo hactenus possederunt vel postea per memoratum
            quadraginta annorum spatium possederint, nullam penitus super dominio
            memoratorum omnium fundorum vel locorum vel domorum a publico actionem
            vel molestiam aut quamlibet inquietudinem formidare. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7743-d1e256" n="1">
            Sed impositum canonem pro qualitate iuris, cuius praedia
            sunt vel loca, per singulos annos solventes pro certo habeant suum
            esse quod possident vel postea possederint, ita ut omnibus ad excludendam
            omnem quolibet modo e publico movendam quaestionem nudae et ex quocumque
            titulo vel etiam sine titulo corporalis quadraginta annorum iugis
            possessionis exceptio possit sufficere. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7743-d1e259" n="2">
            Hoc etiam adiciendo, ut illi quoque, qui dempto canone huiusmodi
            fundos ab initio principali iussione datos sibi fuisse confirmant,
            si per quadragesimos annos adempti canonis beneficium iugiter possederunt,
            nec canonem, cuius ademptionem quadraginta, sicut dictum est, annorum
            possessio testatur, possint penitus profligari, eo quod nostrae pietati
            placuit in utroque casu, id est tam salvo quam dempto canone, possessorum
            iura nostrorum in eo statu, in quo per quadragesimos, sicut dictum
            est, iugiter annos manserunt, absque ulla innovatione durare. * ANASTAS.
            A. MATRONIANO PP. *&lt;A 491 D. III K. AUG. CONSTANTINOPOLI OLYBRIO
            VC. CONS.&gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>