<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 13</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 13</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1892, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e1488"><!-- azsw2e-l3t13 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e1488-Hd1e101">Titulus 13</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e1488-Hd1e103" type="question-title">De iurisdictione omnium iudicum et de foro competenti</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1488-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1488-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1488-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1488-Rd1e112">Imperatores
            Severus, Antoninus</ref>  Non quidem fuit iudex procurator noster in
            lite privatorum: sed cum ipsi eum iudicem elegeritis et is consentientibus
            adversariis sententiam tulerit, intellegitis vos adquiescere debere
            rei ex consensu vestro iudicatae, cum et procurator iudicandi potestatem
            inter certas habeat personas, et vos incongruum eum esse vobis iudicem
            scientes tamen audientiam eius elegistis. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1488-d1e115" n="1">
            Quod et in aliis similibus iudiciis tam in actionem proponentis
            quam in exceptionem opponentis persona locum habebit. * SEV. ET ANT.
            AA. SEVERO ET ALIIS. *&lt;A 214 D. II ID. IAN. MESSALA ET SABINO CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1488-Dd1e119">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1488-Hd1e121">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1488-d1e123">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1488-Rd1e125">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Iuris ordinem converti postulas, ut
            non actor rei forum, sed reus actoris sequatur: nam ubi domicilium
            habet reus vel tempore contractus habuit, licet hoc postea transtulerit,
            ibi tantum eum conveniri oportet. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. ALEXANDRO.
            *&lt;A 293 PP. VI K. SEPT. AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1488-Dd1e129">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1488-Hd1e131">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1488-d1e133">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1488-Rd1e135">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Privatorum consensus iudicem non facit
            eum, qui nulli praeest iudicio, nec quod is statuit rei iudicatae
            continet auctoritatem. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. IUDAE. *&lt;A
            293 S. VI K. IAN. AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1488-Dd1e140">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1488-Hd1e142">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1488-d1e144">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1488-Rd1e146">Imperator
            Constantinus</ref> Nemo post litem contestatam ordinariae sedis declinet
            examen, nec prius praefecti praetorio aut comitis orientis vel alterius
            spectabilis iudicis imploret auxilium, sed appellatione legibus facta
            ad sacrum auditorium veniat. * CONST. A. AD UNIVERSOS PROVINCIALES.
            *&lt;A 331 PP. K. OCT. BASSO ET ABLABIO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1488-Dd1e150">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1488-Hd1e152">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1488-d1e154">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1488-Rd1e156">Imperatores
            Arcadius, Honorius</ref>  In criminali negotio rei forum accusator
            sequatur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1488-d1e159" n="1">
            Is vero, qui suam causam sive criminalem sive civilem sine
            caelesti oraculo in vetito vocabit examine aut exsecutionem poposcerit
            militarem, actor quidem propositi negotii actione multetur, reus vero
            pro condemnato habeatur: et tribuni sive vicarii capitalem sibi animadversionem
            subeundam esse cognoscant, si vel suam vel militum exsecutionem interdictam
            praebuerint. * ARCAD. ET HONOR. AA. VINCENTIO PP. GALLIARUM. *&lt;A
            397 D. XV K. IAN. MEDIOLANI CAESARIO ET ATTICO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1488-Dd1e163">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1488-Hd1e165">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1488-d1e167">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1488-Rd1e169">Imperatores
            Honorius, Theodosius</ref> Magisteriae potestati inter militares viros
            vel privato actore in reum militarem etiam civilium quaestionum audiendi
            concedimus facultatem, praesertim cum id ipsum e re esse litigantium
            videatur constetque militarem reum nisi a suo iudice nec exhiberi
            posse nec, si in culpa fuerit, coerceri. * HONOR. ET THEODOS. AA.
            ANTHEMIO PP. *&lt;A 413 D. V K. MAI. CONSTANTINOPOLI LUCIO VC. CONS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1488-Dd1e173">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1488-Hd1e175">7</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1488-d1e177">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1488-Rd1e179">Imperator
            Anastasius</ref>  Periniquum et temerarium esse perspicimus eos, qui
            professiones aliquas seu negotiationes exercere noscuntur, iudicum,
            ad quos earundem professionum seu negotiationum cura pertinet, iurisdictionem
            et praeceptiones declinare conari. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1488-d1e182" n="1">
            Quapropter iubemus huiusmodi hominibus nec cuiuslibet militiae
            seu cinguli vel dignitatis praerogativam in hac parte suppetere, sed
            eos, qui statutis in quacumque militia connumerati sunt vel fuerint
            seu dignitatem aliquam praetendunt, sine quadam fori praescriptione
            his iudicibus tam in publicis quam in privatis causis oboedire compelli,
            ad quorum sollicitudinem professionis seu negotiationis , quam praeter
            militiam, ut dictum est, exercent, gubernatio videtur respicere, ita
            tamen, ut ipsis nihilo minus iudicibus, sub quorum iurisdictione militia
            seu dignitas eorum constituta est, procul dubio respondeant. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1488-d1e185" n="2">
            His videlicet, quicumque contra eius tenorem venire temptaverint,
            militiae cingulo seu dignitatis honore pro tali conamine spoliandis.
            * ANASTAS. A. CONSTANTINO PP. *&lt;A 502 D. XV K. MART. CONSTANTINOPOLI
            PROBO ET AVIENO CONSS.&gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>