<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 74</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 74</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1892, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e3409"><!-- azsw2e-l5t74 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e3409-Hd1e101">Titulus 74</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e3409-Hd1e103" type="question-title">Si maior factus sine decreto factam alienationem ratam habuerit</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3409-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3409-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3409-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3409-Rd1e112">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Cum proponas curatorem patris tui non
            interposito praesidis decreto praedium rusticum heredi creditoris
            seu tutori eius destinasse venumdare eamque venditionem deceptum patrem
            tuum ratam habuisse, si minore pretio distractum praedium est et inconsulto
            errore lapsum patrem tuum perperam venditioni consensum dedisse constiterit,
            non ab re erit superfluum pretii in compensationem deduci: quod praesidis
            provisione fieri convenit, cuius sollertiae congruum est, si diversa
            pars bonam fidem non amplectatur, in arbitrio eius ponere, an velit
            possessionem cum fructibus restituere, ita ut fenebris pecunia cum
            competentibus usuris restituatur. * DIOCL. ET MAXIM. AA. LICINIAE.
            *&lt;A 290 PP.NON.OCT.IPSIS IIII ET III AA.CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3409-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3409-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3409-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3409-Rd1e122">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si sine decreto praesidis praedia tua
            a tutore tuo alienata sunt nec speciali confirmatione vel, si bona
            fide possessor fuisset, statuti temporis excursu id, quod perperam
            est actum, fuerat stabilitum, praeses provinciae possessionem in ius
            tuum retrahet. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. ALEXANDRO. *&lt;A 293
            D.K.IAN. SIRMI AA.CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3409-Dd1e126">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3409-Hd1e128">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3409-d1e130">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3409-Rd1e132">Imperator
            Justinianus</ref>  Si quando sine decreto minorum vel adhuc sub curatoribus
            constitutorum vel per veniam aetatis eorum curam excedentium res alienantur
            vel supponuntur, et ad perfectam aetatem idem minores provecti longo
            silentio querellam huiusmodi tradiderint, ut inutilis alienatio vel
            suppositio diuturno silentio roboretur, certum tempus ad talem confirmationem
            praefinitum esse censemus. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3409-d1e135" n="1">
            Ideoque praecipimus, si per quinque continuos annos post
            impletam minorem aetatem ( id est viginti quinque annos) connumerandos
            nihil conquestus est super tali alienatione vel suppositione is qui
            eam fecit vel heres eius, minime retractari eam occasione praetermissionis
            decreti, sed sic tenere, quasi ab initio legitimo decreto fuisset
            alienata res vel supposita. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3409-d1e138" n="2">
            Cum autem donationes a minoribus nec cum decreto celebrari
            possunt, si minor vel post veniam aetatis rem immobilem donationis
            titulo in alium ( excepta propter nuptias donatione) transscripserit,
            non aliter hoc firmitatem habebit, nisi post viginti quinque annos
            impletos inter praesentes quidem decennium, inter absentes autem vicennium
            donatore adquiescente effluxerit: ut tamen in heredis persona illud
            tantummodo tempus accederet, quod post eiusdem heredis minoris aetatem
            silentio transactum sit. * IUST. A. MENAE PP. *&lt;A 529 D. VIII ID.
            APRIL. CONSTANTINOPOLI DECIO VC. CONS.&gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>