<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 70</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 70</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1892, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e3364"><!-- azsw2e-l5t70 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e3364-Hd1e101">Titulus 70</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e3364-Hd1e103" type="question-title">De curatore furiosi vel prodigi</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3364-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3364-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3364-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3364-Rd1e112">Imperator
            Antoninus</ref> Curatores impleta legitima aetate prodigis vel furiosis
            solent tribui. * ANT. A. MARINIANAE. *&lt;A 214 PP. IIII K. AUG. MESSALA
            ET SABINO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3364-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3364-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3364-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3364-Rd1e122">Imperator
            Gordianus</ref>  Orationis divi severi beneficium, quo possessiones
            rusticas sine decreto praesidis pupillorum seu adulescentium distrahi
            vel obligari prohibitum est, non iniuria etiam ad agnatum furiosi
            porrigitur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3364-d1e125" n="1">
            Si igitur citra decretum praesidis fundus mente capti etiam
            ab agnato eius tibi pignori nexus est, vinculum pignoris in eo non
            consistit, utilem tamen adversus eum personalem actionem, si ob eius
            utilitatem pecunia mutua accepta est, poteris habere. * GORD. A. ANICIO.
            *&lt;A 238 PP. K. IAN. PIO ET PONTIANO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3364-Dd1e129">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3364-Hd1e131">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3364-d1e133">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3364-Rd1e135">Imperator
            Gordianus</ref> Si pater tuus mentis compos non est, pete ei curatores,
            per quos, si quid gestum est, quod revocari oporteat, possit causa
            cognita in pristinum statum restitui. * GORD. A. AURELIANO. *&lt;A
            239 PP. VII ID. APRIL. GORDIANO A. ET AVIOLA CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3364-Dd1e140">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3364-Hd1e142">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3364-d1e144">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3364-Rd1e146">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Cum repudiante furiosam sui iuris constitutam
            marito, qui solus repudiare potuit, quaedam matrem furiosae marito
            quondam eius instrumenta confecisse significas, intellegis nihil eam
            contra furiosam disponere potuisse, cum eius ad eam iure non pertinuerit
            defensio. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. ASCLEPIODOTO. *&lt;A 293 S.
            ID. APRIL. BYZANTII AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3364-Dd1e150">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3364-Hd1e152">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3364-d1e154">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3364-Rd1e156">Imperator
            Anastasius</ref> Ne lucrum quidem antea indebitae successionis emancipato
            vel emancipatis deputasse, nihil vero de oneribus tutelae prospexisse
            videamur, curatores nihilo minus eos pro duodecim tabularum lege furiosis
            fratribus et sororibus utpote legitimos existere hac legis sanctione
            decernimus. * ANASTAS. A. AD POP. *&lt;&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3364-Dd1e160">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3364-Hd1e162">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3364-d1e164">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3364-Rd1e166">Imperator
            Justinianus</ref>  Cum aliis quidem hominibus continuum furoris infortunium
            accidit, alios autem morbus non sine laxamento ingreditur, sed in
            quibusdam temporibus quaedam eis intermissio pervenit, et in hoc ipso
            multa est differentia, ut quibusdam breves indutiae, aliis maiores
            ab huiusmodi vitio inducantur, antiquitas disputabat, utrumne in mediis
            furoris intervallis permanet eis curatoris intercessio, an cum furore
            quiescente finita iterum morbo adveniente redintegratur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3364-d1e169" n="1">
            Nos itaque eius ambiguitatem decidentes sancimus, cum incertum
            est in huiusmodi furiosis hominibus, quando resipuerint, sive ex longo
            sive in propinquo spatio, et impossibile est et in confinio furoris
            et sanitatis eum saepius constitui et per longum tempus sub eadem
            esse varietate, ut quibusdam videatur etiam paene furor esse remotus,
            curatoris creationem non esse finiendam, sed manere quidem eum, donec
            talis furiosus vivit, quia non est paene tempus in quo huiusmodi morbus
            desperatur: sed per intervalla, quae perfectissima sunt, nihil curatorem
            agere, sed ipsum posse furiosum, dum sapit, et hereditatem adire et
            omnia alia facere, quae sanis hominibus competunt: sin autem furor
            stimulis suis iterum eum accenderit, curatorem in contractus vocari,
            ut nomen quidem curatoris in omne te mpus habeat, effectum autem,
            quotiens morbus redierit, ne crebra vel quasi ludibriosa fiat curatoris
            creatio et frequenter tam nascatur quam desinere videatur. * IUST.
            A. IULIANO PP. *&lt;A 530 D. K. SEPT. LAMPADIO ET ORESTE VV. CC. CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3364-Dd1e173">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3364-Hd1e175">7</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3364-d1e177">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3364-Rd1e179">Imperator
            Justinianus</ref>  Cum furiosus, quem morbus detinet perpetuus, in
            sacris parentis sui constitutus est, indubitate curatorem habere non
            potest, quia sufficit ei ad gubernationem rerum quae ex castrensi
            peculio vel aliter ad eum pervenerint et vel ante furorem adquisitae
            sunt vel in furore obveniunt, vel in his, quorum proprietas ei tantummodo
            competit, paterna verecundia. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3364-d1e182" n="1">
            Quis enim talis adfectus extraneus inveniatur, ut vincat
            paternum? vel cui alii credendum est res liberorum gubernandas parentibus
            derelictis? </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3364-d1e185"> 
            Licet Åertullianus iuris antiqui interpres libro singulari,
            quem de castrensi peculio condidit, tali tractatu proposito videatur
            obscure eandem attingere sententiam, tamen nos hoc apertissime introduximus. 
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3364-d1e187"> 
            Sin autem parentes ab hac luce decedere contigerit, nostra
            constitutio, quam promulgavimus de his quae in testamento furioso
            relinquenda sunt vel substitutione eorum, in suo robore maneat. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3364-d1e190" n="2">
            Sin autem perpetuus furiosus sui iuris sit, tunc in paterna
            quidem hereditae, quae quasi debita ad posteritatem suam devolvitur,
            nulla est iuris veterum dubitatio, cum ilico apparet et suus heres
            suis extat parentibus. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3364-d1e193" n="3">
            Sin autem ex alia quacumque causa hereditas ad eum vel successio
            perveniat, tunc magna et inextricabilis vetustissimo iuri dubitatio
            exorta est, sive adire hereditatem vel bonorum possessionem petere
            furiosus possit, sive non, et si curator eius ad bonorum possessionem
            petendam admitti debeat. Et iuris auctores ex utroque latere magnum
            habuere certamen </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3364-d1e196"> 
            Nos itaque utramque aciem auctorum certo foedere compescentes
            sancimus furiosum quidem nullo modo posse vel hereditatem adire vel
            bonorum possessionem agnoscere : curatori autem eius licentiam damus,
            immo magis necessitatem imponimus, si utilem esse successionem existimaverit,
            eam bonorum possessionem agnoscere, quae antea ex decreto dabatur,
            et ad similitudinem bonorum possessionis habere, cum petitio bonorum
            possessionis Ñonstantiniana lege sublata est et ab ea introducta observatio
            pro antiqua sufficit petitione. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3364-d1e198" n="4">
            Sed cum antiquitas in curatore furiosi multas ambages constituit,
            quemadmodum ab eo vel cautio vel satisdatio detur, vel pro quibus
            rebus vel quibus personis, et si omnis curator talem praestabat cautelam,
            necessarium nobis visum est, ut humano generi consulentes omnem quidem
            obscuritatem et inextricabilem circuitum tollamus, compendioso autem
            et dilucido remedio totum complectamur. Et prius de creatione curatoris,
            qui furiosis utriusque sexus datur, sancientes tunc et aliis certum
            finem imponimus </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3364-d1e201" n="5">
            Et si quidem parens curatorem furioso vel furiosae in ultimo
            elogio heredibus institutis vel exheredatis dederit ( ubi et fideiussionem
            cessare necesse est paterno testimonio pro satisdatione sufficiente),
            ipse qui datus est ad curationem perveniat, ita tamen, ut in hac florentissima
            civitate apud urbicariam praefecturam deducatur, in provincia autem
            apud praesidem eius, praesente ei tam viro religiosissimo locorum
            antistite quam tribus primatibus, et actis intervenientibus tactis
            sacrosanctis scripturis edicat omnia se recte et cum utilitate furiosi
            gerere neque praetermittere ea, quae utilia furioso esse putaverit,
            neque admittere, quae inutilia existimaverit. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3364-d1e204"> 
            Et inventario cum omni subtilitate publice conscripto res
            suscipiat et eas secundum sui opinionem disponat sub hypotheca rerum
            ad eum pertinentium ad similitudinem tutorum et adulti curatorum.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3364-d1e207" n="6">
            Sin autem testamentum quidem parens non confecerit, lex autem
            curatorem utpote agnatum vocaverit, vel eo cessante aut non idoneo
            forsitan existente ex iudiciali electione curatorem ei dare necesse
            fuerit, tunc secundum praefatam divisionem in hac quidem florentissima
            civitate apud gloriosissimam urbicariam praefecturam creatio procedat:
            sed si quidem nobilis sit furiosi persona, etiam florentissimo senatu
            convocando, ut ex inquisitione curator optimae atque integrae opinionis
            nominetur. Sin vero non talis persona sit, etiam solo viro gloriosissimo
            praefecto urbis praesidente hoc procedat </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3364-d1e210"> 
            Et si quidem curator substantiam idoneam possidet et sufficientem
            ad fidem gubernationis, et sine aliqua satisdatione nominationem eius
            procedere: sin autem non talis eius census inveniatur, tunc et fideiussio
            in quantum possibile est ab eo exploretur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3364-d1e212"> 
            Creatione quidem omnimodo sacris scripturis propositis in
            omni causa celebranda, ipso autem curatore, cuiuscumque vel substantiae
            vel dignitatis est, praefatum sacramentum pro utiliter rebus gerendis
            praestante et inventarium publice conscribente, quatenus possint undique
            res furiosi utiliter gubernari. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3364-d1e214"> 
            In provinciis vero his omnibus observandis, ut apud praesidem
            cuiuscumque provinciae et virum religiosissimum episcopum civitatis
            nec non tres primates memorata creatio procedat, eadem observatione
            et pro iureiurando et pro inventario et satisdatione et hypotheca
            rerum curatoris modis omnibus adhibenda. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3364-d1e216" n="7">
            Tali itaque ordinatione in curatore furiosi disposita, si
            quid postea ad furiosum pervenerit sive ex hereditate vel successione
            vel legato vel fideicommisso vel alio quocumque modo, hoc furioso
            accedat et hoc cum alia eius substantia manibus curatoris tradatur,
            inventario etiam super his rebus scilicet faciendo: et sub eius cura
            constituatur, quatenus, si quidem resipuerit furiosus et adquisitionem
            admiserit, ipsi restituatur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3364-d1e219" n="8">
            Sin autem in furore diem suum obierit vel in suam sanitatem
            perveniens eam repudiaverit, si quidem successio est, ad eos referatur,
            volentes tamen, id est vel substitutum vel ab intestato heredes vel
            ad nostrum aerarium: eo scilicet observando, ut hi veniant ad successionem,
            qui mortis tempore furiosi propinquiores existant ei ad cuius bona
            vocabantur, si non in medio erat furiosus, omni satisdatione vel cautione,
            quam per inextricabilem circuitum veteris iuris auctores induxerunt,
            radicitus excisa: </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3364-d1e223" n="9">
            Legatis autem procul dubio vel fideicommissis ceterisque
            adquisitionibus furioso adquirendis et substantiae eius adgregandis:
            sin autem ipse resipuerit et noluerit ea admittere et aperte haec
            respuerit vel heres eius hoc fecerit, a substantia eius ilico separandis,
            quasi nec fuerant ab initio ad eum devoluta, et legitimum tramitem
            ambulantibus, substantiam furiosi neque praegravantibus neque adiuvantibus.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3364-d1e226"> 
            Sin autem curator furiosi secundum nostram legem nominatus
            decesserit, sub eodem modo eademque observatione alius creabitur:
            quemadmodum et, si suspectus reperiatur, alter subrogatur. Quod etiam
            veteribus legibus placuit </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3364-d1e228"> 
            Haec autem omnia, quae de creationibus curatorum cum per
            novam definitionem introducta sunt, futuris casibus imponantur et
            neque antea facti curatores removeantur neque aliquid novum eis accedat,
            sed antiquo ordine statuti in antiquos quantum ad creationem permaneant
            terminos: cautione videlicet vel satisdatione, quae antiquitus fuerat
            introducta, super postea venientibus ad furiosos successionibus minime
            praestanda. * IUST. A. IULIANO PP. *&lt;A 530 D.K.SEPT CONSTANTINOPOLI
            LAMPADIO ET ORESTE VV. CC. CONSS.&gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>