<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 38 Communia utriusque iudicii tam familiae erciscundae quam communi dividundo.</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 38 Communia utriusque iudicii tam familiae erciscundae quam communi dividundo.</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1892, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e1767"><!-- azsw2e-l3t38 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e1767-Hd1e101">Titulus 38</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e1767-Hd1e103">Communia utriusque iudicii tam familiae erciscundae quam communi dividundo.</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1767-Dd1e105">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1767-Hd1e107">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1767-d1e109">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1767-Rd1e111">Imperator
            Antoninus</ref> Divisionem praediorum vicem emptionis obtinere placuit.
            * ANT. A. MARCO. *&lt;A 211 PP. VI K. DEC. GENTIANO ET BASSO CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1767-Dd1e115">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1767-Hd1e117">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1767-d1e119">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1767-Rd1e121">Imperator
            Alexander Severus</ref> Etiamsi is divisioni arbitrum dedit, cui ius
            dandi non fuit, tamen si socii quondam divisioni consensum dederint,
            quod quisque eorum secundum placita possedit, pro parte socii dominium
            nactus est. * ALEX. A. EUPHRATAE. *&lt;A 229 PP. XVI K. DEC. ALEXANDRO
            A. III ET DIONE CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1767-Dd1e125">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1767-Hd1e127">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1767-d1e129">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1767-Rd1e131">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Maioribus etiam, per fraudem vel dolum
            vel perperam sine iudicio factis divisionibus, solet subveniri, quia
            in bonae fidei iudiciis et quod inaequaliter factum esse constiterit,
            in melius reformabitur. * DIOCL. ET MAXIM. AA. AURELIAE SEVERAE. *&lt;A
            290 PP. XVII K. IUL. IPSIS IIII ET III AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1767-Dd1e136">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1767-Hd1e138">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1767-d1e140">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1767-Rd1e142">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si patruus tuus ex communibus bonis
            res comparavit sibi negotium gerens, non omnium bonorum socius constitutus,
            pro competentium portionum modo indemnitati tuae consuli oportet:
            et ideo rem emptam eum communicare contra formam iuris postulas. *
            DIOCL. ET MAXIM. AA. AD MAXIMUM. *&lt;A 290 PP. XVI K. NOV. IPSIS
            IIII ET III AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1767-Dd1e146">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1767-Hd1e148">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1767-d1e150">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1767-Rd1e152">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> De instrumentis, quae communia fratrem
            vestrum tenere proponitis, rector aditus provinciae, apud quem haec
            collocari debeant, aestimabit. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. FRONTONI
            ET GLAFIRIONI. *&lt;A 293 PP. VI ID. FEBR. SIRMI AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1767-Dd1e156">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1767-Hd1e158">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1767-d1e160">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1767-Rd1e162">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si cum patruo vestro hac condicione
            divisionem fecistis, ut se nullum dolum malum adhibuisse iuraret,
            nec fidem placitis exhibuit, quominus res indivisas requiratis, eorum
            placitum quae in divisionem venerunt nihil vobis nocere potest. *
            DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. THESIDIANAE. *&lt;A 294 D. V K. APRIL.
            SIRMI CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1767-Dd1e166">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1767-Hd1e168">7</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1767-d1e170">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1767-Rd1e172">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si fratres vestri pro indiviso commune
            praedium citra vestram voluntatem obligaverunt et hoc ad vos secundum
            pactum divisionis nulla pignoris facta mentione pervenit, evictis
            partibus, quae ante divisionem sociorum fuerunt, in quibus obligatio
            tantum constitit, ex stipulatu, si intercessit, alioquin quanti interest
            praescriptis verbis contra fratres agere potestis. Nam si fundi scientes
            obligationem dominium suscepistis, tantum evictionis promissionem
            sollemnitate verborum vel pacto promissam probantes eos conveniendi
            facultatem habetis * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. SEVERIANO ET FLAVIANO.
            *&lt;A 294 D. II NON. DEC. NICOMEDIAE CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1767-Dd1e176">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1767-Hd1e178">8</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1767-d1e180">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1767-Rd1e182">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si inter vos maiores annis viginti
            quinque rerum communium divisio relicta vel translata possessione
            finem accepit, instaurari mutuo bona fide terminata consensu minime
            possunt. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. NICOMACHO. *&lt;A 294 D. NON.
            DEC. CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1767-Dd1e186">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1767-Hd1e188">9</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1767-d1e190">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1767-Rd1e192">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Familiae erciscundae vel communi dividundo
            iudicium ita demum, si corpora maneant communia, agi potest. * DIOCL.
            ET MAXIM. AA. ET CC. DEMETRIANO. *&lt;A 294 D. VI ID. DEC. NICOMEDIAE
            CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1767-Dd1e197">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1767-Hd1e199">10</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1767-d1e201">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1767-Rd1e203">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Scriptura testamenti, qua specialiter
            omnia divisa continentur, quominus res quarum testator non fecit mentionem
            heredes inquirere nihil impedit. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. GALLICANO.
            *&lt; SINE DIE ET CONSULE.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1767-Dd1e207">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1767-Hd1e209">11</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1767-d1e211">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1767-Rd1e213">Imperator
            Constantinus</ref> Possessionum divisiones sic fieri oportet, ut integra
            apud successorem unumquemque servorum vel colonorum adscripticiae
            condicionis seu inquilinorum proxima agnatio vel adfinitas permaneret.
            Quis enim ferat liberos a parentibus, a fratribus sorores, a viris
            coniuges segregari? igitur si qui dissociata in ius diversum mancipia
            vel colonos traxerint, in unum eadem redigere cogantur * CONST. A.
            GERULO. *&lt;A 334? D. III K. MAI. PROCULO ET PAULINO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1767-Dd1e217">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1767-Hd1e219">12</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1767-d1e221">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1767-Rd1e223">Imperator
            Justinianus</ref>  Illud aequitatis vovere rationibus bene nobis apparuit.
            Si quis etenim pro filio suo ante nuptias donationem conscripserit
            vel dederit vel pro filia sua dotem, et hoc quod dedit iterum in eundem
            revertatur vel stipulatione vel lege hoc faciente, vel et si alio
            dotem vel ante nuptias donationem dante stipulationis paternae tenor
            vel forte legis hoc induxerit, ille autem testamento condito vel filios
            suos vel extraneos scripserit heredes et nihil de huiusmodi rebus,
            quae ad eum reversae sunt vel pervenerunt, disposuerit, inveniantur
            autem alii liberi eius res a paterna substantia lucrati vel per ante
            nuptias donationes vel dotes vel militiae causa, quas utpote testamento
            existente non coguntur conferre, tunc filius vel filia easdem res,
            quae ad patrem reversae sunt vel pervenerunt, habeant praecipuas,
            ad simile tamen lucrum computandas, ut in praesenti casu tantum habeat
            ipsa vel ipse, quantum eius fratres ex patre sunt consecuti secundum
            eos modos quos supra diximus et quos conferre propter testamentum
            non coartantur </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1767-d1e226" n="1">
            Sin autem nihil tale penitus in fratres eorum a patre collatum
            est, neque ipsos sibi praecipue hanc partem vindicare, sed, quasi
            paternae facta substantiae sit, inter omnes secundum institutionis
            tenorem dividi. Et haec quidem, si inter fratres patris elogium compositum
            sit </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1767-d1e229" n="2">
            Sin autem extranei sint scripti heredes et nihil in testamento
            suo neque in hac parte testator dixerit, tunc omnimodo praecipuum
            habeat filius vel filia, quod ad patrem revertitur vel pervenit. Si
            tamen minus in fratres collatum est, amplius autem ex huiusmodi casu
            ad patrem pervenit, illo quod ad similem quantitatem concurrit excepto
            cetera quasi paternae substantiae facta secundum modum institutionum
            dividantur: illo procul dubio observando, quod, si minus sit quod
            pater ex huiusmodi causa habuit ea quantitate quae in fratres collata
            est, tota huiusmodi portio ad eas personas perveniat, quarum occasione
            res ad patrem revertitur </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1767-d1e232" n="3">
            Ea igitur, quae in paterna persona diximus, obtinere volumus
            etiam in avum et proavum paternum vel maternum et in matrem et in
            aviam vel proaviam paternam vel maternam. * IUST. A. AD SENATUM. *&lt;A
            530 D. XI K. AUG. CONSTANTINOPOLI LAMPADIO ET ORESTE VV. CC. CONSS.&gt;
            

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>