<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 37</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 37</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1877, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e1756"><!-- azsw2e-l3t37 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e1756-Hd1e101">Titulus 37</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e1756-Hd1e103" type="question-title">Communi dividundo</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1756-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1756-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1756-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1756-Rd1e112">Imperator
            Antoninus</ref>  Frater tuus si solam portionem praedii ad se pertinentem
            distraxit, venditionem revocari non oportet, sed adversus eum, cum
            quo tibi idem praedium commune esse coepit, communi dividundo iudicio
            consiste: ea actione aut universum praedium, si licitatione viceris,
            exsoluta socio parte pretii obtinebis aut pretii portionem, si alius
            meliorem condicionem attulerit, consequeris. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1756-d1e115" n="1">
            Quod si divisio praedii sine cuiusquam iniuria commode fieri
            poterit, portionem suis finibus tibi adiudicatam possidebis: hoc videlicet
            custodiendo, ut post litis contestationem nemo nec partem suam ceteris
            eiusdem rei dominis non consentientibus alienare possit. * ANT. A.
            LUCIANO. *&lt;A 213 PP. K. MART. ROMAE ANTONINO A. IIII ET BALBINO
            CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1756-Dd1e119">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1756-Hd1e121">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1756-d1e123">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1756-Rd1e125">Imperator
            Alexander Severus</ref>  Si probatum fuerit praesidi provinciae fratrem
            tuum vineas communes pignori dedisse, cum partem tuam, quam in vineis
            habes, creditori obligare non potuerit, praeses provinciae restitui
            tibi eam iubebit cum fructibus, quos creditor de parte tua percepit.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1756-d1e128" n="1">
            Idem praeses provinciae de divisione vinearum inter te et
            creditorem fratris tui cognoscet et iubebit eum accepta pecunia, quanti
            statuerit partem fratris tui valere, eam partem quam de fratre tuo
            accepit tibi restituere aut aestimata tua parte ad creditorem fratris
            tui data pecunia quanti aestimaverit eam transferre. * ALEX. A. AVITO
            MIL. *&lt;A 222 PP. II ID. SEPT. ALEXANDRO A. CONS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1756-Dd1e132">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1756-Hd1e134">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1756-d1e136">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1756-Rd1e138">Imperator
            Alexander Severus</ref>  Ad officium arbitri, qui inter te et fratrem
            tuum dividendis bonis datus fuerit, ea sola pertinent, quae manent
            communia tibi et illi. Nam ea, quorum partem is vendidit, cum emptoribus
            tibi communia sunt et adversus singulos arbitrum petere debes, si
            ab illorum quoque societate discedi placeat </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1756-d1e141" n="1">
            Cum autem regionibus dividi aliquis ager inter socios non
            potest, vel ex pluribus singuli aestimatione iusta facta unicuique
            sociorum adiudicantur, compensatione invicem pretii facta eoque, cui
            maiores res pretii obvenit, ceteris condemnato, ad licitationem nonnumquam
            etiam extraneo emptore admisso, maxime si se non sufficere ad iusta
            pretia alter ex sociis sua pecunia vincere vilius licentem profiteatur.
            * ALEX. A. VERECUNDIANO. *&lt;A 224 PP. V NON. MAI. IULIANO ET CRISPINO
            CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1756-Dd1e146">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1756-Hd1e148">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1756-d1e150">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1756-Rd1e152">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref>  Si maior quinque et viginti annis soror
            tua tecum res communes divisit, quamvis non instrumentis, sed aliis
            probationibus earum diremptam communionem probetur, stare finitis
            convenit. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1756-d1e155" n="1">
            Quod si minor fuit nec tempus in integrum restitutioni praefinitum
            adhuc excessit, an in integrum propter divisionem restitui debeat,
            causa cognita provinciae praeses aestimabit. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1756-d1e158" n="2">
            Idem eorum etiam, quae vobis permanent communia, fieri divisionem
            providebit, tam sumptuum, si quis de vobis in res communes fecit,
            quam fructuum, item doli et culpae, cum in communi dividundo iudicio
            haec omnia venire non ambigitur, rationem, ut in omnibus aequalitas
            servetur, habiturus. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. HERODAE. *&lt;A
            294 D. VIII ID. FEBR. CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1756-Dd1e162">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1756-Hd1e164">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1756-d1e166">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1756-Rd1e168">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> In communionem vel societatem nemo
            compellitur invitus detineri: quapropter aditus praeses provinciae
            ea, quae communia tibi cum sorore perspexerit, dividi providebit.
            * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. SECUNDINO. *&lt;A 294 D. VIII K. SEPT.
            CC. CONSS.&gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>