<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 37</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 37</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1877, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e3840"><!-- azsw2e-l6t37 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e3840-Hd1e101">Titulus 37</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e3840-Hd1e103" type="question-title">De legatis</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3840-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3840-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3840-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3840-Rd1e112">Imperator
            Antoninus</ref> Quamvis verbis his:" ut quoad cum claudio iusto
            morati essetis", alimenta vobis et vestiarium legatum sit, tamen
            hanc fuisse defuncti cogitationem interpretor, ut et post mortem iusti
            eadem vobis praestari voluerit. * ANT. A. PIUS LIBERTIS SEXTIAE BASILIAE.*&lt;A
            SINE DIE ET CONSULE &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3840-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3840-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3840-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3840-Rd1e122">Imperatores
            Severus, Antoninus</ref> Quamvis heres institutus hereditatem vendiderit,
            tamen legata et fideicommissa ab eo peti possunt et quod eo nomine
            datum fuerit, venditor ab emptore vel fideiussoribus eius petere poterit.
            * SEV. ET ANT. AA. SABINIANO. *&lt;A 197 PP.X K.SEPT.LATERANO ET RUFINO
            CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3840-Dd1e126">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3840-Hd1e128">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3840-d1e130">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3840-Rd1e132">Imperatores
            Severus, Antoninus</ref> Qui post testamentum factum praedia quae
            legavit pignori vel hypothecae dedit, mutasse voluntatem circa legatariorum
            personam non videtur: et ideo, etiam si in personam actio electa est,
            recte placuit ab herede praedia liberari. * SEV. ET ANT. AA. VICTORINO.
            *&lt;A 211 PP.VI K.MAI.GENTIANO ET BASSO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3840-Dd1e137">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3840-Hd1e139">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3840-d1e141">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3840-Rd1e143">Imperator
            Antoninus</ref> Servis testamento dominorum non data libertate legatum
            seu fideicommissum relictum non valet nec convalescere potest, licet
            post mortem testatoris libertatem aliqua ratione consecuti sunt. *
            ANT. A. SULPICIO. *&lt;A 213 PP.V K.IUL.ANTONINO A.IIII ET BALBINO
            CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3840-Dd1e147">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3840-Hd1e149">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3840-d1e151">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3840-Rd1e153">Imperator
            Antoninus</ref> Non est dubium denegari actionem legatorum ei pro
            portione competenti in his rebus, quas subtraxisse eum de hereditate
            apparuerit. * ANT. A. DONATO. *&lt;A 213 PP.V ID.SEPT.ANTONINO A.
            IIII ET BALBINO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3840-Dd1e157">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3840-Hd1e159">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3840-d1e161">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3840-Rd1e163">Imperator
            Antoninus</ref> Si legata relicta primus legatarius agnovit, substitutio
            eorum in personam pontianae facta evanuit. * ANT. A. IULIO. *&lt;A
            215 PP.VIII K.MAI.ROMAE LAETO II ET CEREALE CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3840-Dd1e167">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3840-Hd1e169">7</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3840-d1e171">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3840-Rd1e173">Imperator
            Antoninus</ref>  Si fortidianum fundum primo pater tuus fratribus per
            praeceptionem ac mox tibi legavit, concursu dominium eius tibi quoque
            quaeritur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3840-d1e176" n="1">
            Error autem nominum in scriptura factus, si modo de mancipiis
            vel de possessionibus legatis non ambigitur, ius legati dati non minuit.
            * ANT. A. FAUSTO. *&lt;A 215 PP.V ID.IUL.LAETO II ET CEREALE CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3840-Dd1e180">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3840-Hd1e182">8</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3840-d1e184">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3840-Rd1e186">Imperator
            Antoninus</ref> Ab administratione tutelae religio sacramenti marcellum,
            quem vobis a patre tutorem datum testamento proponitis, eripit. Quae
            res, quominus legatum consequatur , non impedit: nec enim iuste ab
            ea petitione repellitur, cum, etiam si vellet, tutelam administrare
            prohibeatur * ANT. A. DEMETRIO. *&lt;A 216 PP.VIII ID.MART.ROMAE SABINO
            II ET ANULLINO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3840-Dd1e190">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3840-Hd1e192">9</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3840-d1e194">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3840-Rd1e196">Imperator
            Alexander Severus</ref> Si in fraudem eorum quae testamento relicta
            sunt admissus est accusator, qui testamentum falsum diceret, praeses
            provinciae secundum iurisdictionis formam solvi legata iubebit, interposita
            cautione, si evicta fuerit hereditas, ea restituturum, quamvis alias
            cautioni tunc locus sit, cum sine controversia legata solvantur. *
            ALEX. A. ANTIOCHO. *&lt;A 223 PP.VII ID.FEBR.MAXIMO II ET AELIANO
            CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3840-Dd1e201">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3840-Hd1e203">10</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3840-d1e205">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3840-Rd1e207">Imperator
            Alexander Severus</ref> Cum alienam rem quis reliquerit, si quidem
            sciens, tam ex legato quam ex fideicommisso ab eo qui legatum seu
            fideicommissum meruit peti potest. Quod si suam esse putavit, non
            aliter valet relictum, nisi proximae personae vel uxori vel alii tali
            personae datum sit, cui legaturus esset, et si scisset rem alienam
            esse * ALEX. A. INGENUAE. *&lt;A 227 PP.V K.FEBR.ALBINO ET MAXIMO
            CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3840-Dd1e211">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3840-Hd1e213">11</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3840-d1e215">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3840-Rd1e217">Imperator
            Alexander Severus</ref> Filia legatorum non habet actionem, si ea,
            quae ei testamento reliquit, pater vivus postea in dotem dedit. *
            ALEX. A. ALBINIANO. *&lt;A 231 PP.V NON.MART.POMPEIANO ET PELIGNO
            CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3840-Dd1e221">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3840-Hd1e223">12</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3840-d1e225">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3840-Rd1e227">Imperator
            Alexander Severus</ref>  Cum responso viri prudentissimi papiniani,
            quod precibus insertum est, praeceptionis legatum et omissa parte
            hereditatis vindicari posse declaratur, intellegis desiderio tuo iuxta
            iuris formam esse consultum. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3840-d1e230" n="1">
            Verba vero responsi haec sunt: filiae mater praedium ita
            legavit: " praecipito sumito extra partem hereditatis":
            cum hereditati matris filia renuntiasset, nihilo minus eam recte legatum
            vindicare visum est. * ALEX. A. MUCIANO. *&lt;A 240 PP.CONSTITUTIO
            V ID.IUL.SABINO II ET VENUSTO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3840-Dd1e234">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3840-Hd1e236">13</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3840-d1e238">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3840-Rd1e240">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Proprias tuas res legari vel fideicommitti
            tibi non potuisse manifestum est. * DIOCL. ET MAXIM. AA. SEVERAE.
            *&lt;A 286 PP.XV K.MAI.MAXIMO II ET AQUILINO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3840-Dd1e244">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3840-Hd1e246">14</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3840-d1e248">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3840-Rd1e250">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Monumenta quidem legari non posse manifestum
            est, ius autem mortuum inferendi legare nemo prohibetur. * DIOCL.
            ET MAXIM. AA. TATIANO. *&lt;A 286 PP.II K.SEPT.MAXIMO II ET AQUILINO
            CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3840-Dd1e254">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3840-Hd1e256">15</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3840-d1e258">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3840-Rd1e260">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref>  Si universae facultates, quas pater
            vester reliquit, debito fiscali aut privato absumuntur, nihil ex his,
            quae testamento eius adscripta sunt, valere potest. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3840-d1e263" n="1">
            Quod si deducto debito in relictis bonis superfluum est,
            libertates impediri iuris ratio non permittit, quando etiam legata
            nec non fideicommissa salva lege falcidia praestanda sunt. * DIOCL.
            ET MAXIM. AA. TERENTIO. *&lt;A 290 PP.III K.OCT.IPSIS IIII ET III
            AA.CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3840-Dd1e268">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3840-Hd1e270">16</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3840-d1e272">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3840-Rd1e274">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Creditor, si a debitore suo rem, quam
            pignoris nomine susceperat, legatum sibi contendit, etiam debito ab
            heredibus eius oblato, quominus restituat, defendi potest. * DIOCL.
            ET MAXIM. AA. ET CC. SCYLLAE. *&lt;A 294 S.XVIII K.FEBR.SIRMI CC.
            CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3840-Dd1e278">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3840-Hd1e280">17</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3840-d1e282">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3840-Rd1e284">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Datum legatum adimi tam pure quam sub
            condicione, non libertis tantum, sed etiam ingenuis placuit. * DIOCL.
            ET MAXIM. AA. ET CC. EUTYCHIANO. *&lt;A 294 D III NON.MART.CC. CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3840-Dd1e288">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3840-Hd1e290">18</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3840-d1e292">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3840-Rd1e294">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Ex legato nominis, actionibus ab his
            qui successerunt non mandatis, directas quidem actiones legatarius
            habere non potest, utilibus autem suo nomine experietur. * DIOCL.
            ET MAXIM. AA. ET CC. IUSTINO. *&lt;A 294 D.VI ID.DEC.CC. CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3840-Dd1e298">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3840-Hd1e300">19</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3840-d1e302">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3840-Rd1e304">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Non tantum duum mensuum, sed etiam
            minoris temporis maritus uxori testamento scriptus succedit, nec legata
            vel fideicommissa seu donationes temporis huius angustia capi prohibet.
            * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. NICONI. *&lt;A 294 D. V ID. DEC. NICOMEDIAE
            CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3840-Dd1e308">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3840-Hd1e310">20</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3840-d1e312">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3840-Rd1e314">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Uxor patrui tui si testata decesserit,
            res tuas tantum usum fructum earum habens legare non potuit. * DIOCL.
            ET MAXIM. AA. ET CC. EUTYCHIANO. *&lt;A 294 D.VII K.IAN.CC. CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3840-Dd1e318">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3840-Hd1e320">21</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3840-d1e322">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3840-Rd1e324">Imperator
            Constantinus</ref> In legatis vel fideicommissis verborum necessaria
            non sit observantia, ita ut nihil prorsus intersit, quis talem voluntatem
            verborum casus exceperit aut quis loquendi usus effuderit. * CONSTANT.
            A. AD POP. *&lt;A 339 D.K.FEBR.CONSTANTIO II ET CONSTANTE CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3840-Dd1e329">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3840-Hd1e331">22</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3840-d1e333">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3840-Rd1e335">Imperator
            Justinianus</ref> In annalibus legatis vel fideicommissis, quae testator
            non solum certae personae , sed etiam eius heredibus praestari voluit,
            eorum exactionem omnibus heredibus et heredum heredibus conservari
            pro voluntate testatoris praecipimus. * IUST. A. MENAE PP. *&lt;A
            528 D. III ID. DEC. CONSTANTINOPOLI DN. IUSTINIANO A. PP. II CONS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3840-Dd1e339">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3840-Hd1e341">23</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3840-d1e343">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3840-Rd1e345">Imperator
            Justinianus</ref>  Cum quaestio talis de significatione verborum animos
            veterum movit, si quis cuidam agrum puta cornelianum vel alium quendam
            in solidum legaverit, deinde alii partem eius dimidiam, quantam portionem
            primus, quantam secundus legatarius consequitur ( simili dubitatione
            et in hereditate et in fideicommissis habita), cumque computationes
            multae introducebantur et multis ratiocinatoribus dignae: nos huiusmodi
            computationes quasi superfluas et contrarias voluntati testatorum
            omnes esse sopiendas censemus. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3840-d1e348" n="1">
            Cum enim manifestissimum est eum, qui ab initio duodecim
            uncias rei cuidam reliquit, alii autem postea sex, recessisse quidem
            a priore voluntate, voluisse autem minui eam sex unciis, cum alii
            eas obtulit, et praesens casus exitum apertissimum inveniet. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3840-d1e351"> 
            Si quis itaque vel agrum vel hereditatem reliquerit, primo
            quidem in totum, secundo autem in partem dimidiam, utrumque in sex
            uncias esse vel dominum rei legatae vel heredem. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3840-d1e353"> 
            Et si primo re tota relicta tertiam partem secundo reliquerit,
            secundum praedictum modum octo quidem uncias vel agri vel hereditatis
            apud primum remanere, tertiam autem partem vel quattuor uncias ad
            secundum migrare. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3840-d1e356"> 
            Et sic in omnibus statuendum est, id est in hereditatibus
            vel legatis vel fideicommissis: vestigia enim voluntatis testatoris
            non aliter nisi per huiusmodi viam aestimanda sunt. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3840-d1e358" n="2">
            ( 1) sed et aliam disceptationem iuris antiqui non absimilem
            constitutam decidere nobis humanum esse apparuit. Agitabatur enim,
            si quis agrum Cornelianum vel forte alium vel quandam rem cuidam legaverit
            et postea iterum vel saepius ei eandem rem per legatum vel fideicommissum
            dederit, post talia autem verba testamenti Sempronio eundem agrum
            vel aliam rem legaverit, ut saepius quidem titii fuisset mentio, semel
            autem Sempronii, quid statuendum est, et quid iuris sit, si coniunctim
            an separatim eis relinquatur, sive in legato hoc consistat sive in
            hereditate</p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3840-d1e361"> 
            Huiusmodi igitur decidentes antiquam controversiam sancimus,
            cuicumque fuerit vel hereditas vel ager in memoratis casibus sive
            coniunctim sive soli sive saepius eidem relictus, aequa lance et hereditatem
            et agrum et aliam quamcumque rem dividi et ad dimidiam partem unumquemque
            vocari, nisi specialiter expresserit et dixerit testator tantas quidem
            partes velle unum, tantas autem alterum habere. In omnibus etenim
            testatoris voluntatem, quae legitima est, dominari censemus * IUST.
            A. IULIANO PP. *&lt;A 530 D. XV K. DEC. LAMPADIO ET ORESTE VV. CC.
            CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3840-Dd1e364">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3840-Hd1e366">24</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3840-d1e368">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3840-Rd1e370">Imperator
            Justinianus</ref>  Cum quidam suum filium familias impuberem exheredatum
            fecit aliis heredibus scriptis, eidem autem pupillo alium substitutum
            reliquit, maximam scilicet ostendens ad filium suum adfectionem, cui
            nihil quidem emolumenti reliquit, sed post exheredationis iniuriam
            etiam substitutionem ei addidit et a substituto legatum reliquit,
            quaerebatur, si huiusmodi legatum vel fideicommissum potest valere.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3840-d1e373" n="1">
            Sed et si legatum eidem exheredato filio pater reliquerit
            et substituerit ei exheredato facto aliquem extraneum, iterum certabatur,
            si saltem per eundem modum fideicommissum potest relinquere. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3840-d1e376" n="2">
            Cum igitur antiquitas quidem haec diverse tractare maluit,
            nobis autem huiusmodi iurgia supervacua esse videntur, sancimus nullo
            legato nullo fideicommisso huiusmodi substitutum qui exheredato pupillo
            datus est praegravari, nec si ipsam rem quam pupillo legavit a substituto
            eius vel legare vel fideicommittere voluit. * IUST. A. IOHANNI PP.
            *&lt;A 531 D. II K. MAI. CONSTANTINOPOLI POST CONSULATUM LAMPADII
            ET ORESTIS VV. CC.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3840-Dd1e380">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3840-Hd1e382">25</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3840-d1e384">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3840-Rd1e386">Imperator
            Justinianus</ref>  Si legatarius celaverit testamentum et postea hoc
            in lucem emerserit, an possit legatum sibi derelictum is qui celaverit
            ex eo testamento vindicare, dubitabatur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3840-d1e389" n="1">
            Quod omnimodo inhibendum esse censemus, ut non accipiat fructum
            suae calliditatis, qui heredem voluit hereditate defraudare: sed huiusmodi
            legatum illi quidem auferatur, maneat autem quasi pro non scripto
            apud heredem, ut, qui alii nocendum esse existimavit, ipse suam sentiat
            iacturam, quemadmodum, si legatarius, cui propter tutelam gerendam
            aliquid derelictum sit, non subierit tutelam, ei quidem legatum aufertur,
            pupillo autem adsignatur, cui ille utilis esse noluit. * IUST. A.
            IOHANNI PP. *&lt;A 531 D. K. NOV. CONSTANTINOPOLI POST CONSULATUM
            LAMPADII ET ORESTIS VV. CC.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3840-Dd1e393">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3840-Hd1e395">26</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3840-d1e397">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3840-Rd1e399">Imperator
            Justinianus</ref>  Illud, quod de legatis vel fideicommissis temporalibus
            utpote irritis a legum conditoribus definitum est, emendare prospeximus
            sancientes et talem legatorum vel fideicommissorum speciem valere
            et firmitatem habere. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3840-d1e402" n="1">
            Cum enim iam constitutum est fieri posse temporales donationes
            et contractus, consequens est etiam legata vel fideicommissa, quae
            ad tempus relicta sunt, ad eandem similitudinem confirmari: post completum
            videlicet tempus ad heredem isdem legatis vel fideicommissis remeantibus,
            necessitatem habente legatario vel fideicommissario cautionem in personam
            heredis exponere, ut post transactum tempus res non culpa eius deterior
            facta restituatur. * IUST. A. IOHANNI PP. *&lt;A 532 D. XV K. NOV.
            CONSTANTINOPOLI POST CONSULATUM LAMPADII ET ORESTIS VV. CC. ANNO SECUNDO.&gt;

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>