<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 16</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 16</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1877, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e2761"><!-- azsw2e-l5t16 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e2761-Hd1e101">Titulus 16</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e2761-Hd1e103" type="question-title">De donationibus inter virum et uxorem et a parentibus in liberos factis
            et de ratihabitione</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2761-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2761-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2761-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2761-Rd1e112">Imperator
            Antoninus</ref> Bona quondam mariti tui fiscus si nemine ei successore
            exsistente ut vacantia occupavit, donationes ab eo factae, si usque
            ad finem vitae in eadem voluntate permansit, revocari non possunt.
            * ANT. A. TRYPHENAE. *&lt;A 212 PP. III ID. IAN. DUOBUS ASPRIS CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2761-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2761-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2761-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2761-Rd1e122">Imperator
            Antoninus</ref> Si ancillam nummis tuis comparatam esse praesidi provinciae
            probaveris donationisque causa focariae tuae nomine instrumentum emptionis
            esse conscriptum, eam tibi restitui iubebit. Nam licet cessante iure
            matrimonii donatio perfici potuerit, milites tamen meos a focariis
            suis hac ratione fictisque adultationibus spoliari nolo * ANT. A.
            MARCO MIL. *&lt;A 213 PP.XII K. MART. ANTONINO A.IIII ET BALBINO CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2761-Dd1e126">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2761-Hd1e128">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2761-d1e130">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2761-Rd1e132">Imperator
            Antoninus</ref>  Donatio mancipiorum aliarumque rerum, quas tibi ab
            uxore tua donatas dicis, si modo suae potestatis, cum donaret, fuit
            vel patris voluntate id fecit et in eadem voluntate donationis usque
            ad ultimum diem vitae perseveravit, ex mea et divi severi patris mei
            constitutione firmata est. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2761-d1e135" n="1">
            Sin autem post mortem filiae facta est donatio a quondam
            socero tuo, etiam inter vivos ea perfici potuit. * ANT. A. EPICTETO.
            *&lt;A 213 PP. IIII NON. MART. ANTONINO A. IIII ET BALBINO CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2761-Dd1e140">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2761-Hd1e142">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2761-d1e144">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2761-Rd1e146">Imperator
            Alexander Severus</ref> Nec inter eas quidem personas, quarum iuri
            subiecti sunt vir et uxor quive in eorum potestate sunt, donationes
            iure civili fieri possunt. * ALEX. A. CLAUDIANO. *&lt;A PP. XVII K.
            OCT.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2761-Dd1e150">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2761-Hd1e152">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2761-d1e154">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2761-Rd1e156">Imperator
            Alexander Severus</ref> Si, ut proponis, pater tuus, in cuius potestate
            fuisti, marito tuo genero suo instrumentum debitoris donationis causa
            dedit isque matrimonio durante vita functus est ac postea a marito
            divortisti, quod gestum est non valet. * ALEX. A. QUINTILLAE. *&lt;A
            227 PP.ID.FEBR.ALBINO ET MAXIMO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2761-Dd1e160">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2761-Hd1e162">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2761-d1e164">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2761-Rd1e166">Imperator
            Alexander Severus</ref>  Etiamsi uxoris tuae nomine res quae tui iuris
            fuerunt depositae sunt, causa proprietatis ea ratione mutari non potuit,
            etsi donasse te uxori res tuas ex hoc quis intellegat, cum donatio
            in matrimonio facta prius mortua ea quae liberalitatem excepit irrita
            sit. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2761-d1e169" n="1">
            Nec est ignotum, quod, cum probari non possit, unde uxor
            matrimonii tempore honeste quaesierit, de mariti bonis eam habuisse
            veteres iuris auctores merito credidissent. * ALEX. A. NEPOTIANO.
            *&lt;A 229 PP.NON.DEC.ALEXANDRO A. III ET DIONE CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2761-Dd1e173">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2761-Hd1e175">7</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2761-d1e177">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2761-Rd1e179">Imperator
            Alexander Severus</ref> Si ex voluntate patris tui filio tutoris nupta
            es, collata in maritum donatio ipso iure irrita est. Sed si matrimonium
            iure non valuit, licet ipso iure donatio tenuerit, quia tamen indigna
            persona eius fuit, qui nec maritus potest dici, utiles actiones super
            revocandis his tibi competunt * ALEX. A. THEODOTAE. *&lt;A 232 PP.K.OCT.LUPO
            ET MAXIMO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2761-Dd1e183">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2761-Hd1e185">8</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2761-d1e187">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2761-Rd1e189">Imperator
            Alexander Severus</ref> Si fructus eorum praediorum, quae in dotem
            accepisse te dicis, matrimonii tempore uxorem tuam percipere passus
            es eosque uxor tua absumpsit, restitui tibi post divortium oportere
            nulla ratione contendis. Sin autem ab his locupletior facta est, in
            tantum potest conveniri * ALEX. A. LEONI. *&lt;A 233 PP.V K. OCT.
            MAXIMO ET PATERNO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2761-Dd1e193">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2761-Hd1e195">9</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2761-d1e197">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2761-Rd1e199">Imperator
            Gordianus</ref> Etsi de tua pecunia mancipia uxori tuae comparata
            sunt, tamen, si ei sunt tradita, eorum dominium non ad te, sed ad
            eam pertinet, pecuniae autem tantummodo repetitionem habes, sive negotium
            eius gerens numerationem fecisti sive in eam donationem conferens
            quantitatem pretii largitus es: etenim vel in solidum vel quatenus
            locupletior facta est actione cum ea competenti poteris experiri.
            * GORD. A. ORIGENI. *&lt;A 238 PP.VII K. OCT.PIO ET PONTIANO CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2761-Dd1e204">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2761-Hd1e206">10</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2761-d1e208">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2761-Rd1e210">Imperator
            Gordianus</ref> Si maritus quondam uxoris tuae, cum sui iuris esset,
            in eam praedia vel cetera donationis titulo contulit et in ea voluntate
            usque ad mortem suam perseveravit, ex oratione divi severi confirmata
            est donatio: ac si eas res pater defuncti iniuriose abstulit, per
            praesidem provinciae eas restituere cogetur. Nec enim, quasi maleficiis
            eius sit maritus extinctus, crimen intendens sub praetextu accusationis
            quae donata sunt auferre debuit, cum causa liberalitatis a criminatione
            separata sit * GORD. A. VERIANO. *&lt;A 239 PP.III K. APRIL. GORDIANO
            A.ET AVIOLA CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2761-Dd1e214">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2761-Hd1e216">11</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2761-d1e218">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2761-Rd1e220">Imperator
            Gordianus</ref> Sicut cessat petitio quantitatis, quam de suo maritus
            uxori in menses singulos vel annos singulos proprii usus eius gratia
            promittit, ita ex ea causa nummi soluti erogatique non dari repetitionem
            manifestum est. * GORD. A. MAXIMO. *&lt;A 241 PP.V K. IUL.GORDIANO
            A.II ET POMPEIANO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2761-Dd1e224">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2761-Hd1e226">12</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2761-d1e228">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2761-Rd1e230">Imperator
            Gordianus</ref> Si maritus tuus creditores sortitus post factam in
            te donationem fundum, quem ex donatione iuri tuo vindicas, isdem specialiter
            obligavit, eandem obligationem defensionis tuae firmitatem inrumpere
            intellegere debes, cum sit manifestum non solum ex huiusmodi obligatione,
            sed etiam ex donatione vel venditione vel alio quolibet modo rebus
            alienatis revocatam esse a viro in mulierem factam donationem. * GORD.
            A. SECUNDINAE. *&lt;A 243 PP.VI K. FEBR. ARRIANO ET PAPO CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2761-Dd1e234">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2761-Hd1e236">13</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2761-d1e238">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2761-Rd1e240">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref>  Si quidem ante donationem possessionis
            in te iure, ut dicis, a marito collatam praedium ab eodem creditori
            obligatum fuit, alienationem eius salvo iure debiti ( si tamen iuris
            ratio actionem eius non excludit) factam esse dubium non est. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2761-d1e243" n="1">
            Quod si donatione iure celebrata eo, quod vel ante nuptias
            facta est vel in isdem casibus, in quibus etiam constante matrimonio
            donatio procedere potest, obligatio insecuta est, factum mariti, quem
            diem suum obisse memorasti, iuri tuo officere non posse certum est.
            * DIOCL. ET MAXIM. AA. RUFINAE. *&lt;A 286 PP.XII K. IUL. MAXIMO II
            ET AQUILINO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2761-Dd1e247">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2761-Hd1e249">14</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2761-d1e251">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2761-Rd1e253">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref>  Ex verbis, quae in postremis iudiciis
            inseruntur, licet ad fideicommissum vel legatum utilia sunt, non omnimodo
            legati vel fideicommissi persecutio datur, sed ita demum, si relinquendi
            studio huiusmodi verba fuerint adscripta. Unde te voluntatis, non
            iuris quaestionem in preces tuas contulisse palam est </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2761-d1e256" n="1">
            Cum igitur lecto testamento animadvertimus maritum tuum ex
            praecedente donatione dominium tibi conservasse securitatique tuae
            ad obtinendam proprietatem cavisse , inditorum verborum conceptio
            non fideicommissum relictum ostendit, sed ex senatus consulti auctoritate
            liberalitatem mariti tui, cui custodiendae etiam moriens prospexit,
            quatenus firmare potuit dominium, mortis tempore tibi esse addictam.
            * DIOCL. ET MAXIM. AA.OCTAVIANAE. *&lt;A 290 PP. III NON. OCT. IPSIS
            AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2761-Dd1e260">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2761-Hd1e262">15</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2761-d1e264">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2761-Rd1e266">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref>  Si non verum contractum pater vester
            gessit, sed sub specie venditionis donationem possessionis in matrem
            vestram contulit, nec ex bonis, quae in persona patris vestri permansisse
            videbantur, ob primipilum indemnitati fiscali satisfieri potuit, licet
            in eadem donandi voluntate perseverasse eum probari potest, ex eadem
            possessione ad supplendam pecuniam, quae ex bonis ab eo relictis colligi
            nequivit, conferendum est. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2761-d1e269" n="1">
            Quod si liberalitatis tenorem mutata voluntate pater tuus
            interrupit, in hereditate eius dominium resedisse nulla dubitatio
            est. * DIOCL. ET MAXIM. AA. IUSTINIANO ET ALIIS. *&lt;A 291 PP.IIII
            K. FEBR. TIBERIANO ET DIONE CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2761-Dd1e274">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2761-Hd1e276">16</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2761-d1e278">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2761-Rd1e280">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si filii tui emancipati matris hereditatem
            sibi adquisierunt, proba apud praesidem provinciae non donandi animo
            te nomine uxoris tuae praedia comparasse, sed nominis dumtaxat eius
            titulo usum per possessionem rerum a venditoribus tibi traditarum
            dominum esse effectum, ut comprehensa filiorum tuorum iniuria proprietatis
            ius incolume perseveret. Nam si largiendi propositio id te fecisse
            constiterit, pecuniae tibi persecutio competit * DIOCL. ET MAXIM.
            AA. THEODORO. *&lt;A 291 PP. VI ID. MART. TIBERIANO ET DIONE CONSS.
            &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2761-Dd1e284">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2761-Hd1e286">17</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2761-d1e288">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2761-Rd1e290">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> De his, quae extra dotem in domum illata
            a marito erogata commemoras, si quidem te donante consumpta sunt,
            intellegis adversus heredes non nisi in quantum locupletior fuit habere
            te actionem: si vero contra voluntatem tuam, omnia tibi restitui oportere.
            * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. CAPITOLINAE. *&lt;A 293 SUB DIE VIII
            K.MAI. HERACLIAE AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2761-Dd1e294">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2761-Hd1e296">18</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2761-d1e298">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2761-Rd1e300">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> A marito in uxorem donatione collata
            matrimonii tempore nec initio dominium transferri potest nec post,
            si divortium intercesserit vel prior persona quae liberalitatem accepit
            rebus humanis fuerit exempta vel ab eo qui donavit fuerit revocata,
            potest convalescere. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. MATERNAE. *&lt;A
            293 SUB DIE IIII K. IUL. SERDICAE AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2761-Dd1e304">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2761-Hd1e306">19</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2761-d1e308">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2761-Rd1e310">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si constante matrimonio tibi mater
            domum tradidit, hanc in tuis fecit bonis. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET
            CC. DIONYSIAE. *&lt;A 294 D.ID.IUL.PHILIPPOPOLI CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2761-Dd1e314">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2761-Hd1e316">20</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2761-d1e318">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2761-Rd1e320">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Creditor debito soluto de pignore liberato
            nihil ad uxorem debitoris quondam transferre potuit. Sed nec consensus
            eiusdem debitoris per eum qui creditor fuit accedens imaginariae factae
            venditioni ad dominium transferendum prodesse quicquam potuit, cum
            tam ea quae simulatae aguntur, quam quae in uxorem a marito donationis
            causa tempore matrimonii procedunt, propter iuris civilis interdictum
            ( cum proponas uxorem superstite marito rebus humanis exemptam) pro
            infectis habeantur * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. CLAUDIAE. *&lt;A
            294 D.V ID. AUG. VIMINACI CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2761-Dd1e324">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2761-Hd1e326">21</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2761-d1e328">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2761-Rd1e330">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si propriis habitis contractibus quam
            acceperas mutuam pecuniam pro marito donationis causa erogasti, cum
            nec ad dignitatem profuerit nec locupletior sit factus, intellegis
            nullam tibi contra eum competere actionem. * DIOCL. ET MAXIM. AA.
            ET CC. CACALIAE. *&lt;A 294 D.III ID. AUG. VIMINACI CC. CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2761-Dd1e335">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2761-Hd1e337">22</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2761-d1e339">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2761-Rd1e341">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Maritus manumissionis causa servum
            mulieri constante matrimonio donare potest. * DIOCL. ET MAXIM. AA.
            ET CC. ARSINOAE. *&lt;A 294 S.K.AUG.SIRMI CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2761-Dd1e345">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2761-Hd1e347">23</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2761-d1e349">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2761-Rd1e351">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si te in vacuam possessionem praedii
            socrus tua titulo donationis ante matrimonium vel post induxit, ad
            rescindendam donationem paenitentia nihil proficit. * DIOCL. ET MAXIM.
            AA. ET CC. CAECILIANAE. *&lt;A 294 S.K.NOV.BRUNDISII CC. CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2761-Dd1e355">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2761-Hd1e357">24</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2761-d1e359">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2761-Rd1e361">Imperator
            Constantinus</ref>  Res uxoris, quae vel successione qualibet vel emptione
            vel etiam largitione viri in eam ante reatum iure pervenerant, damnato
            ac mortuo ex poena marito vel in servilem condicionem ex poenae qualitate
            deducto, illibatas esse praecipio nec alieni criminis infortunio stringi
            uxorem, cum paternis maternisve ac propriis frui eam integro legum
            statu religiosum sit. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2761-d1e364" n="1">
            Et donatio maritalis ante tempus criminis ac reatus collata
            in uxorem, quia pudicitiae praemio cessit, observanda est, tamquam
            si maritum eius natura, non poena subduxerit. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2761-d1e367" n="2">
            Sin autem aqua et igni interdictum erit vel deportatio illata,
            non tamen mors ex poena subsecuta, donationes a viro in uxorem collatae
            adhuc in pendenti maneant , quia nec matrimonium huiusmodi casibus
            dissolvitur, ita ut, si usque ad vitae suae tempus maritus eas non
            revocaverit, ex morte eius confirmentur: fisco nostro ad easdem res
            nullam in posterum communionem habituro. * CONST. A. PETRONIO PROBIANO.
            *&lt;A 321 D.III K. MART. SERDICAE CRISPO II ET CONSTANTINO II CC.
            CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2761-Dd1e371">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2761-Hd1e373">25</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2761-d1e375">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2761-Rd1e377">Imperator
            Justinianus</ref>  Donationes, quae parentes in liberos cuiuscumque
            sexus in potestate constitutos conferunt vel uxor in suum maritum
            vel maritus in suam uxorem vel alteruter eorum in aliam personam,
            cui constante matrimonio donare non licet, vel ipsae aliae personae
            in eam cui donare non poterant, ita firmas esse per silentium donatoris
            vel donatricis sancimus, si usque ad quantitatem legitimam vel eam
            excedentes actis fuerint intimatae. Nam amplioris quantitatis donationem
            minime intimatam nec per silentium eius qui donavit confirmari concedimus
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2761-d1e380" n="1">
            Sin vero specialiter eas in suprema voluntate donator vel
            donatrix confirmaverit , sine ulla distinctione ratae habebuntur,
            ita tamen ut, si quidem ultra lege finitam quantitatem expositae minime
            actis intimatae fuerint, specialis earum confirmatio ex eo tempore
            vim habeat, ex quo eaedem donationes confirmatae sunt. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2761-d1e383" n="2">
            Sin vero vel non amplior sit donatio vel, cum amplior esset,
            in actis insinuata sit, tunc et silentium donatoris vel donatricis
            et specialis confirmatio ad illud tempus referatur, quo donatio conscripta
            sit: sicut et alias ratihabitiones negotiorum ad illa reduci tempora
            oportet, in quibus contracta sunt. Nec in ceterum subtilem divisionem
            facti vel iuris introduci posse * IUST. A. MENAE PP. *&lt;A 528 D.III
            ID.DEC.DN.IUSTINIANO A. II CONS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2761-Dd1e387">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2761-Hd1e389">26</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2761-d1e391">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2761-Rd1e393">Imperator
            Justinianus</ref> Donationes, quas divinus imperator in piissimam
            reginam suam coniugem vel illa in serenissimum maritum contulerit,
            ilico valere sancimus et plenissimam habere firmitatem, utpote imperialibus
            contractibus legis vicem obtinentibus minimemque opitulatione quadam
            extrinsecus egentibus. * IUST. A. MENAE PP. *&lt;A 529 D. VIII ID.APRIL.CONSTANTINOPOLI
            DECIO VC.CONS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2761-Dd1e397">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2761-Hd1e399">27</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2761-d1e401">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2761-Rd1e403">Imperator
            Justinianus</ref>  Si unus ex his, qui matrimonio fuerant copulati,
            in alium donatione facta ab hostibus captus est et in servitutem deductus
            et postea ibi morte peremptus, quaerebatur, an huiusmodi liberalitas,
            quam antea fecit, ex hoc roborari videtur an vacillare: et iterum
            si donator quidem in civitate romana constitutus decesserit , mortis
            autem eius tempore is qui donationem accepit in captivitate degebat
            et postea reversus est, an videtur et tunc donatio rata haberi. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2761-d1e406" n="1">
            Cum itaque in utroque casu oportet augusto remedio causam
            dirimi, cum nihil aliud tam peculiare est imperiali maiestati quam
            humanitas, per quam solam dei servatur imitatio, in ambobus casibus
            donationem firmam esse censemus. * IUST. A. IOHANNI PP. *&lt;A 530
            D.K.DEC.LAMPADIO ET ORESTA VV.CC.CONSS.&gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>