<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 4</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 4</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1877, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e5654"><!-- azsw2e-l9t4 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e5654-Hd1e101">Titulus 4</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e5654-Hd1e103" type="question-title">De custodia reorum</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5654-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5654-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5654-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5654-Rd1e112">Imperator
            Constantinus</ref>  In quacumque causa reo exhibito, sive accusator
            existat sive eum publicae sollicitudinis cura produxerit, statim debet
            quaestio fieri, ut noxius puniatur, innocens absolvatur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5654-d1e115" n="1">
            Quod si accusator aberit ad tempus aut sociorum praesentia
            necessaria videatur, id quidem debet quam celerrime procurari.</p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5654-d1e118" n="2">
            Interea vero exhibito non ferreas manicas et inhaerentes
            ossibus mitti oportet, sed prolixiores catenas, si criminis qualitas
            etiam catenarum acerbitatem postulaverit, ut et cruciatio desit et
            permaneat fida custodia. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5654-d1e121" n="3">
            Nec vero sedis intimae tenebras pati debebit inclusus, sed
            usurpata luce vegetari et, ubi nox geminaverit custodiam, vestibulis
            carcerum et salubribus locis recipi ac revertente iterum die ad primum
            solis ortum ilico ad publicum lumen educi, ne poenis carceris perimatur,
            quod innocentibus miserum, noxiis non satis severum esse dignoscitur.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5654-d1e125" n="4">
            Illud etiam observabitur, ut neque his qui stratorum funguntur
            officio neque ministris eorum liceat crudelitatem suam accusatoribus
            vendere et innocentes intra carcerum saepta leto dare aut subtractos
            audientiae longa tabe consumere. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5654-d1e128" n="5">
            Non enim existimationis tantum, sed etiam periculi metus
            iudici imminebit, si aliquem ultra debitum tempus inedia aut quocumque
            modo aliquis stratorum exhauserit, et non statim eum penes quem officium
            custodiae est atque eius ministros capitali poena subiecerit. * CONST. A. AD FLORENTIUM RATIONALEM. *&lt;A 320 D. PRID. K. IUL. SERDICAE
            CONSTANTINO A. VI ET CONSTANTINO C.CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5654-Dd1e132">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5654-Hd1e134">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5654-d1e136">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5654-Rd1e138">Imperator
            Constantinus</ref>  Si quis in ea culpa vel crimine fuerit deprehensus,
            quod dignum claustris carceris et custodiae squalore videtur, auditus
            apud acta, cum de admisso constiterit, poenam carceris sustineat atque
            ita postmodum eductus apud acta audiatur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5654-d1e141" n="1">
            Ita enim quasi sub publico testimonio commemoratio admissi
            criminis fiet, ut iudicibus immodice saevientibus freni quidam ac
            temperies adhibita videatur. * CONST. A. AD EUAGRIUM.
            *&lt;A 326 D. III NON. FEBR. HERACLEAE CONSTANTINO A. VII ET
            CONSTANTIO C. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5654-Dd1e145">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5654-Hd1e147">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5654-d1e149">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5654-Rd1e151">Imperator
            Constantinus</ref> Quoniam unum carceris conclave permixtos secum
            criminosos includit, hac lege sancimus, ut, etiamsi ponae qualitas
            permixtione iungenda est, sexum tamen disparem diversa claustrorum
            habere tutamina iubeatur. * CONSTANT. A. ACINDYNO PP. *&lt;A 340 D.
            NON. APRIL. ACINDYNO ET PROCULO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5654-Dd1e156">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5654-Hd1e158">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5654-d1e160">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5654-Rd1e162">Imperatores
            Valentinianus, Valens, Gratianus</ref>  Ad commentariensem receptarum
            personarum custodia observatioque pertineat, nec putet hominem abiectum
            atque vilem obiciendum esse iudici, si reus modo aliquo fuerit elapsus.
            Nam ipsum volumus eiusmodi poena consumi, cui obnoxius docebitur fuisse
            qui fugerit. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5654-d1e165" n="1">
            Si vero commentariensis necessitate aliqua procul ab officio
            egerit, adiutorem eius pari iubemus invigilare cura et eadem statuimus
            legis severitate constringi. * VALENTIN. VALENS ET GRAT. AAA. AD PROBUM PP. *&lt;A 371 D. III K. IUL. CONTIONACI GRATIANO
            A. II ET PROBO CONSS.&gt; </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5654-d1e168"> .
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5654-d1e170">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5654-Rd1e172">Imperatores
            Gratianus, Valentinianus, Theodosius</ref>  De his quos tenet carcer
            id aperta definitione sancimus, ut aut convictum velox poena subducat
            aut liberandum custodia diuturna non maceret. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5654-d1e176" n="1">
            Iubemus autem, ut intra tricesimum diem semper commentariensis
            ingesserit numerum personarum, varietatem delictorum, clausorum ordinem
            aetatemque vinctorum. Officium viginti libras auri aerario nostro
            iubemus inferre, iudicem desidem ac resupina cervice tantum titulum
            gerentem extorrem impetrata fortuna decem libras auri multandum esse
            censemus. * GRAT. VALENTIN. ET THEODOS. AAA. EUTROPIO PP. *&lt;A
            380 D. III K. IAN. CONSTANTINOPOLI GRATIANO V ET THEODOSIO
            AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5654-Dd1e180">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5654-Hd1e182">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5654-d1e184"><!-- Greek -->

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>