<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 2</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 2</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1892, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e6207"><!-- azsw2e-l10t2 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e6207-Hd1e101">Titulus 2</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e6207-Hd1e103" type="question-title">De conveniendis fisci debitoribus</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e6207-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e6207-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6207-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e6207-Rd1e112">Imperator
            Gordianus</ref> Non iniusta ratione desideratis repromissa fisco indemnitate
            eos principali loco conveniri, qui reliqua contraxerunt, mox ad vos
            perveniri, qui ab his quaedam mercati estis. * GORD. A. SATURNINO
            ET ALIIS. *&lt;A XXX &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e6207-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e6207-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6207-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e6207-Rd1e122">Imperatores
            Valerianus, Gallienus</ref> Fisco quidem contra te manet actio, quod
            argentum, quod inferre debebas, rationibus fuit relatum, si cautioni,
            quae tibi super eo exposita est, tabularius non subnotavit. Aequum
            est tamen, ut prius de bonis eius qui exactor fuit, si solvendo est
            et conveniendi eius facultas datur, indemnitati fisci satisfiat, tunc
            a te, si servari hic modus non possit, reposcatur * VALER. ET GALLIEN.
            AA. ET VALER. C.PATROPHILO. *&lt;A XXX &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e6207-Dd1e126">
               <head xml:id="azsw2e-d1e6207-Hd1e128">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6207-d1e130">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e6207-Rd1e132">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref>  Quoniam augurio ac filio eius ad exigenda
            reliqua consortes vos atque sociatos esse dicatis eisque certorum
            dumtaxat nominum exactionem mandatam nec inter eum et ceteros, qui
            exactores fuerant nominati, confusae exactionis mutuum periculum constitutum,
            sed separato muneris obsequio discretam sollicitudinis rationem fuisse
            adseveratis, a iure non discrepat, ut prius ex bonis exactorum, qui
            principali loco ad exactionem fuerant destinati, indemnitati fiscali
            satisfiat, postque eos, si solidum debitum exsolutum non sit, nominatores
            conveniri. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6207-d1e135" n="1">
            Rationalis igitur noster iuris ordinem sequetur, excussisque
            exactorum facultatibus nec non etiam nominatorum, si fiscus in universi
            debiti quantitate securitatem indemnitatis consecutus non fuerit,
            etiam vos ad restituenda fiscalia debita adstringet. * DIOCL. ET MAXIM.
            AA. IANUARIO. *&lt;A XXX &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e6207-Dd1e140">
               <head xml:id="azsw2e-d1e6207-Hd1e142">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6207-d1e144">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e6207-Rd1e146">Imperatores
            Valentinianus, Valens, Gratianus</ref> Hi, qui fisco nostrae mansuetudinis obnoxii sunt, omissa frustratione
            teneantur, ut, quod suis nominibus debent, de suis facultatibus cogantur
            exsolvere, servatis, cum compleverint, adlegationibus propriis, si
            quas adversus quoscumque ex suis contractibus debitores competere
            sibi ex iure crediderint, ita ut adversus eos, quos sibi obnoxios
            adseverant, legibus et iudiciis experiendum esse cognoscant. *
            VALENTIN. VALENS ET GRAT. AAA. AD ARCHELAUM COM. ORIENTIS. *&lt;A 369 D.III NON.IUL.NOVIODUNO
            VALENTINIANO NP.ET VICTORE CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e6207-Dd1e150">
               <head xml:id="azsw2e-d1e6207-Hd1e152">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6207-d1e154">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e6207-Rd1e156">Imperatores
            Valens, Gratianus, Valentinianus</ref>  Inter chartulas confiscati
            brevis quidam adseveratur inventus, qui nomina continebat debitorum
            seu contractorum. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6207-d1e159" n="1">
            Cum tamen neque testibus credita pecunia probaretur neque
            cautionibus ea quae brevi inserta sunt ostendantur, iniquum esse perspeximus,
            ut sub propriae adnotationis manu unusquisque faciat debitorem. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6207-d1e162" n="2">
            Occasionis igitur huius calumniam praesenti volumus iussione
            cohiberi, ut brevis vanitate reiecta nullus ad redhibitionem de his,
            quorum nomina conscripta sunt, urgeatur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6207-d1e165" n="3">
            Quod et in aliis similibus causis observandum esse censemus.
            * VALENS GRAT. ET VALENTIN. AAA. FORTUNATIANO COM.
            RER. PRIVAT.*&lt;A 377 D.PRID.NON.IUL.HIERAPOLI GRATIANO A.IIII
            ET MEROBAUDE CONSS. &gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>