<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 33</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 33</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1892, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e4482"><!-- azsw2e-l7t33 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e4482-Hd1e101">Titulus 33</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e4482-Hd1e103" type="question-title">De praescriptione longi temporis decem vel viginti annorum</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4482-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4482-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4482-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4482-Rd1e112">Imperatores
            Severus, Antoninus</ref>  Cum post motam et omissam quaestionem res
            ad nova dominia bona fide transierint et exinde novi viginti anni
            intercesserint sine interpellatione, non est inquietanda quae nunc
            possidet persona, quae sicut accessione prioris domini non utitur,
            qui est inquietatus, ita nec impedienda est, quod ei mota controversia
            sit. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4482-d1e115" n="1">
            Quod si prior possessor inquietatus est, etsi postea per
            longum tempus sine aliqua interpellatione in possessione remansit,
            tamen non potest uti longi temporis praescriptione. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4482-d1e118" n="2">
            Quod etiam in re publica servari oportet. * SEV. ET ANT.
            AA. IULIANO PP. *&lt;D. III ET ANTONINO AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4482-Dd1e122">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4482-Hd1e124">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4482-d1e126">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4482-Rd1e128">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Longi temporis praescriptio his, qui
            bona fide coeptam possessionem continuatam nec interruptam inquietudine
            litis tenuerunt, solet patrocinari. * DIOCL. ET MAXIM. AA. *&lt;A
            286 PP. V K. DEC. MAXIMO II ET AQUILINO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4482-Dd1e132">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4482-Hd1e134">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4482-d1e136">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4482-Rd1e138">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si vineae, quas mater tua vitrico in
            dotem dedit, tuae proprietatis sunt nec ulla praescriptio ex transacti
            temporis prolixitate adolevit, praeses provinciae restitui tibi eas
            efficiet. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. ANTONIO. *&lt;A 293 &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4482-Dd1e143">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4482-Hd1e145">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4482-d1e147">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4482-Rd1e149">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Diutina possessio iure tantum successionis
            sine iusto titulo obtenta prodesse ad praescriptionem hac sola ratione
            non potest. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. HERMO. *&lt;A 293 PP. IIII
            ID. APRIL. AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4482-Dd1e153">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4482-Hd1e155">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4482-d1e157">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4482-Rd1e159">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Nec petentem dominium ab eo, cui petentis
            solus error causam possessionis sine vero titulo praestitit, silentii
            longi praescriptione depelli iuris evidentissimi est. * DIOCL. ET
            MAXIM. AA. ET CC. SOTERICHO. *&lt;A 293 S. SIRMI XI K. MAI. AA. CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4482-Dd1e163">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4482-Hd1e165">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4482-d1e167">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4482-Rd1e169">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si fraude et dolo, licet inter maiores
            annis, facta venditio est, hanc confirmare non potuit consequens tempus,
            cum longi temporis praescriptio in malae fidei contractibus locum
            non habeat. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. PARS EPIST.AD PRIMOSUM PRAES.
            SYRIAE.*&lt;A 293 ACCEPTA.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4482-Dd1e173">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4482-Hd1e175">7</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4482-d1e177">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4482-Rd1e179">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Longi temporis praescriptione munitis
            instrumentorum amissio nihil iuris aufert nec diuturnitate possessionis
            partem securitatem maleficium alterius turbare potest. * DIOCL. ET
            MAXIM. AA. ET CC. ANTHEAE.*&lt;A 293 D. PRID. K. IAN. AA. CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4482-Dd1e183">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4482-Hd1e185">8</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4482-d1e187">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4482-Rd1e189">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref>  Si is contra quem supplicas matris
            tuae quondam mancipia quasi filius ex causa tantum adoptionis defendit,
            adfectio destinatae illicitae adoptionis ad horum dominium ei quaerendum
            sola non sufficit. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4482-d1e192" n="1">
            Quapropter mancipia petere non prohiberis nullam timens temporis
            praescriptionem , si hoc tantum initio procedente is contra quem supplicas
            horum possessionem adeptus est. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. CELSO.*&lt;A
            294 &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4482-Dd1e196">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4482-Hd1e198">9</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4482-d1e200">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4482-Rd1e202">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Emptor bona fide contra praesentem
            decennii praescriptione, cuius initio contestationem haberi sufficit,
            posteaquam suam impleverit intentionem petitor, adhibita probatione
            iustae possessionis defensus absolvi recte postulat. * DIOCL. ET MAXIM.
            AA. ET CC. DEMOSTHENI.*&lt;A 294&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4482-Dd1e207">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4482-Hd1e209">10</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4482-d1e211">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4482-Rd1e213">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Nec bona fide possessionem adeptis
            longi temporis praescriptio post moram litis contestatae completa
            proficit, cum post motam controversiam in praeteritum aestimetur.
            * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. REGINO.*&lt;A 294 PP. V ID. DEC. CC.
            CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4482-Dd1e217">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4482-Hd1e219">11</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4482-d1e221">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4482-Rd1e223">Imperator
            Justinianus</ref> Super longi temporis praescriptione, quae ex decem
            vel viginti annis introducitur, perspicuo iure sancimus, ut, sive
            ex donatione sive ex alia lucrativa causa bona fide quis per decem
            vel viginti annos rem detinuisse probetur, adiecto scilicet etiam
            tempore prioris possessoris, memorata longi temporis exceptio sine
            dubio ei competat nec occasione lucrativae causae repellatur. * IUST.
            A. MENAE PP. *&lt;A 528 D. K. IUN. DN. IUSTINIANO PP. A. II CONS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4482-Dd1e227">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4482-Hd1e229">12</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4482-d1e231">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4482-Rd1e233">Imperator
            Justinianus</ref>  Cum in longi temporis praescriptione tres emergebant
            veteribus ambiguitates, prima proter res, ubi positae sunt, secunda
            propter personas, sive utriusque sive alterutrius praesentiam exigimus,
            et tertiae, si in eadem provincia vel si in eadem civitate debent
            esse personae tam petentis quam possidentis et res, pro quibus certatur:
            omnes praesentis legis amplectimur definitione, ut nihil citra eam
            relinquatur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4482-d1e236" n="1">
            Sancimus itaque debere in huiusmodi specie utriusque personae
            tam petentis quam possidentis spectari domicilium, ut tam is qui dominii
            vel hypothecae quaestionem inducit quam is qui res possidet domicilium
            in uno habeant loco, id est in una provincia. Hoc etenim nobis magis
            eligendum videtur, ut non civitate concludatur domicilium, sed magis
            provincia, et si uterque domicilium in eadem habet provincia, causam
            inter praesentes esse videri et decennio agentem excludi </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4482-d1e239" n="2">
            De rebus autem, de quibus dubitatio est, nulla erit differentia,
            sive in eadem provincia sint sive in vicina vel trans mare positae
            et longo spatio separatae. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4482-d1e242" n="3">
            Sin autem non in eadem provincia uterque domicilium habeat,
            sed alter in alia, alius in altera, tunc ut inter absentes causam
            disceptari et locum esse viginti annorum exceptioni. Nihil enim prohibet,
            sive in eadem provincia res constitutae sint sive in alia, super his
            controversiam in iudicio provinciali moveri et multo magis in hac
            florentissima civitate </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4482-d1e246"> 
            Quid enim prodest in ipsa provincia esse possessionem an
            in alia, cum ius vindicationis incorporale est et, ubicumque res positae
            sunt, et dominium earum et vinculum ad dominum vel creditorem possit
            reverti? ideo enim nostri maiores subtilissimo animo et divino quodam
            motu ad actiones et earum iura pervenerunt, ut incorporales constitutae
            possint ubicumque ius suum et effectum corporalem extendere. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4482-d1e248"> 
            Sit igitur secundum hanc definitionem causa perfectissime
            composita et nemo posthac dubitet, neque inter praesentes neque inter
            absentes quid statuendum sit, ut bono initio et possessione tenentis
            et utriusque partis domicilio requisito sit expedita quaestio pro
            rebus ubicumque positis, nulla scientia vel ignorantia expectanda,
            ne altera dubitationis inextricabilis oriatur occasio. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4482-d1e250" n="4">
            Eodem observando et si res non soli sint, sed incorporales,
            quae in iure consistunt, veluti usus fructus et ceterae servitutes.
            * IUST. A. IOHANNI PP. *&lt;A 531 D.V K.DEC.CONSTANTINOPOLI POST CONSULATUM
            LAMPADII ET ORESTIS VV.CC. &gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>