<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 12</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 12</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1892, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e7185"><!-- azsw2e-l11t12 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e7185-Hd1e101">Titulus 12</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e7185-Hd1e103" type="question-title">Nulli licere in frenis et equestribus sellis et in balteis margaritas
            et smaragdos et hyacinthos aptare et de artificibus palatinis</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e7185-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e7185-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7185-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e7185-Rd1e112">Imperator
            Leo</ref>  Nulli prorsus liceat in frenis et equestribus sellis vel
            in balteis suis margaritas et smaragdos et hyacinthos aptare posthac
            vel inserere. Aliis autem gemmis frena et equestres sellas et balteos
            suos privatos exornare permittimus. De curcumis vero omnem prorsus
            qualiumcumque gemmarum habitum praecipimus submoveri. Fibulis quoque
            in chlamydibus his utantur, quae solo auro et arte pretiosae sunt.
            Si quis autem contra interdictum pietatis meae fecerit, sciat se continuo
            quinquaginta libris auri esse multant. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7185-d1e115" n="1">
            Nulli praeterea privatorum liceat ( exceptis scilicet ornamentis
            matronalibus et tam muliebrium quam virilium anulorum habitu) aliquid
            ex auro et gemmis quod ad cultum et ornatum imperatorium pertinet
            facere neque illud sub hoc colore et praetextu praeparare, quod velit
            clementiae principali velut aliquod munus offerre: pietas enim mea
            huiusmodi dona non expetit neque regium sibi offerri a privatis cultum
            requirit. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7185-d1e118" n="2">
            Sane si quis posthac aliquid contra vetitum huiusmodi sanctionis
            effecerit et offerenda clementiae meae ornamenta, quae usibus regiis
            deputata sunt, gemmis auroque decorata ausus fuerit praeparare, centum
            librarum auri condemnatione sciat se esse feriendum, capitali quoque
            subdendum esse supplicio: ornamenta enim regia intra aulam meam fieri
            a palatinis artificibus debent, non passim in privatis domibus vel
            officiis parari.</p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7185-d1e121" n="3">
            Unde summa severitate sancimus, ut quod in cultu ornatuque
            nostro sacrum et adoptabile est, id facere temeritas privata non audeat.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7185-d1e125" n="4">
            Si quis sane contra vetitum tranquillitatis meae aliquid
            fecerit, definitam superius multam ab his per officia palatinorum
            exigi et sacris largitionibus nostris iubemus inferri. * LEO A. LEONTICO.
            *&lt;A XXX &gt;

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>