<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 65</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 65</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1892, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e4840"><!-- azsw2e-l7t65 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e4840-Hd1e101">Titulus 65</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e4840-Hd1e103" type="question-title">Quorum appellationes non recipiantur</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4840-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4840-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4840-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4840-Rd1e112">Imperator
            Antoninus</ref> Eius, qui per contumaciam absens, cum ad agendam causam
            vocatus esset, condemnatus est negotio prius summatim perscrutato,
            appellatio recipi non potest. * ANT. A. SABINO. *&lt;A 213 PP. NON.
            IUL. ANTONINO A. IIII ET BALBINO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4840-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4840-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4840-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4840-Rd1e122">Imperator
            Constantius</ref>  Observare curabis, ne quis homicidarum veneficorum
            maleficorum adulterorum itemque eorum, qui manifestam violentiam commiserunt,
            argumentis convictus, testibus superatus, voce etiam propria vitium
            scelusque confessus audiatur appellans.</p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4840-d1e125" n="1">
            Sicut enim haec ita observari disposuimus, ita aequum est
            testibus productis, instrumentis prolatis aliisque argumentis praestitis,
            si sententia contra eum lata sit et ipse, qui condemnatus est aut
            minime voce sua confessus sit aut formidine tormentorum tentus contra
            se aliquid dixerit, provocandi licentiam ei non denegari.*
            CONSTANTIUS A. AD HIEROCLEM. *&lt;A 344 D. V ID. DEC. LEONTIO ET SALLUSTIO
            CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4840-Dd1e129">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4840-Hd1e131">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4840-d1e133">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4840-Rd1e135">Imperatores
            Valentinianus, Valens</ref> Nulli officialium a sententia proprii
            iudicis provocatio tribuatur nisi in eo tantum negotio, quod ratione
            civili, super patrimonio forte, apud proprium iudicem inchoarit, scilicet
            ut in eo tantum negotio a sententia eius, cui paret iudici, quisquis
            velit officialis appellet, quod per procuratorem persequi iure tribuitur.
            * VALENTIN. ET VALENS AA. AD MODESTUM PP. *&lt;A 373 D. IIII ID. IUN.
            CYZICO VALENTINIANO ET VALENTE AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4840-Dd1e140">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4840-Hd1e142">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4840-d1e144">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4840-Rd1e146">Imperatores
            Valentinianus, Valens, Gratianus</ref> Abstinendum prorsus appellatione
            sancimus, quotiens fiscalis calculi satisfactio postulatur aut tributariae
            functionis sollemne munus exposcitur aut publici vel etiam privati,
            dummodo evidentis atque convicti redhibitio debiti flagitatur, ut
            necessario in contumacem vigor iudiciarius excitetur. * VALENTIN.
            ET VALENS ET GRAT. AAA. AD OLYBRIUM PU. *&lt;A 368 PP. ROMAE XV K.
            SEPT VALENTINIANO ET VALENTE II AA. CONSS.&gt; </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4840-d1e149"> 
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4840-d1e151">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4840-Rd1e153">Imperatores
            Valentinianus, Valens, Gratianus</ref> Si clericus ante definitivam
            sententiam frustratoriae dilationis causa ad appellationis auxilium
            convolaverit, multam quinquaginta librarum argenti, quam contra huiusmodi
            appellatores sanctio generalis imponit, cogatur expendere. Hoc autem
            non fisco nostro volumus accedere, sed pauperibus fideliter erogari
            * VALENTIN. ET VALENS ET GRAT. AAA. AD CLAUDIUM PU. *&lt;A 369 D.
            VIII ID. IUL. VALENTINIANO NP. ET VICTORE CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4840-Dd1e157">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4840-Hd1e159">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4840-d1e161">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4840-Rd1e163">Imperatores
            Valens, Gratianus, Valentinianus</ref>  Ab exsecutione appellari non
            posse satis et iure et constitutionibus cautum est, nisi forte exsecutor
            sententiae modum iudicationis excedat. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4840-d1e166" n="1">
            A quo si fuerit appellatum, exsecutione suspensa decernendum
            putamus, ut, si res mobilis est, ad quam restituendam exsecutoris
            opera fuerit indulta, appellatione suscepta possessori res eadem detrahatur
            et idoneo collocetur reddenda ei parti, pro qua sacer cognitor iudicaverit.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4840-d1e169" n="2">
            Quod si de possessione vel de fundis exsecutio concessa erit
            et eam suspenderit provocatio, fructus omnes, qui tempore interpositae
            provocationis capti vel postea nati erunt, in deposito collocentur,
            iure fundi penes eum qui appellaverit constituto. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4840-d1e172" n="3">
            Sciant autem se provocatores vel ab exsecutione appellantes
            vel ab articulo, si eos perperam intentionem cognitoris suspendisse
            claruerit, quinquaginta librarum argenti animadversione multandos.
            * VALENS GRAT. ET VALENTIN. AAA. AD THALASSIUM PROCONS. AFRICAE.*&lt;A
            378 D. III K. FEBR. TREVIRIS VALENTE VI ET VALENTINIANO II AA. CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4840-Dd1e176">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4840-Hd1e178">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4840-d1e180">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4840-Rd1e182">Imperatores
            Gratianus, Valentinianus, Theodosius</ref> Quisquis, ne voluntas diem
            functi testamento scripta reseretur, vel ne hi, quos scriptos patuerit
            heredes, in possessionem mittantur, ausus fuerit provocare interpositamque
            appellationem is cuius de ea re notio erit recipiendam esse crediderit,
            viginti librarum argenti multa et litigatorem, qui tam importune appellaverit,
            et iudicem, qui tam ignave coniventiam adhibuerit, involvat. * GRAT.
            VALENTIN. ET THEODOS. AAA. AD HYPATIUM PU. *&lt;A 379 D. NON. APRIL.
            TRIVERIS AUSONIO ET OLYBRIO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4840-Dd1e186">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4840-Hd1e188">7</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4840-d1e190">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4840-Rd1e192">Imperatores
            Gratianus, Valentinianus, Arcadius</ref> Ante sententiae tempus et
            ordinem eventus nec a discussore nec a rationali appellare liceat.
            * GRAT. VALENTIN. ET ARCAD. AAA. AD PELAGIUM COM. RER. PRI *&lt;A
            385 D. XV K. MART. MEDIOLANI ARCADIO A. ET BAUTONE CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4840-Dd1e196">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4840-Hd1e198">8</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4840-d1e200">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4840-Rd1e202">Imperatores
            Arcadius, Honorius</ref> Et publicarum necessitatum et privati aerarii
            deposcit utilitas, ne commoda, quae domui nostrae debentur, callidis
            debitorum artibus differantur. Quamobrem eorum appellatione reiecta,
            qui aperte manifesteque convicti sunt, hoc observari praecepti huius
            auctoritate censemus, ut ei, quem constiterit esse publicum debitorem,
            appellationis beneficium denegetur * ARCAD. ET HONOR. AA. APOLLODORO
            COM. RER. PRIVAT. *&lt;A 396 D. IIII ID. AUG. MEDIOLANI ARCADIO IIII
            ET HONORIO III AA. CONSS.&gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>