<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 6</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 6</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1877, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e757"><!-- azsw2e-l2t6 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e757-Hd1e101">Titulus 6</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e757-Hd1e103" type="question-title">De postulando</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e757-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e757-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e757-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e757-Rd1e112">Imperator
            Antoninus</ref> Cum a praefecto Aegypti perpetuo causas agere prohibitus
            non appellaveris, placitis obtempera. * ANT. A. ARTEMIDORO. *&lt;A
            216 PP. III. K. AUG. SABINO II ET ANULLINO CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e757-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e757-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e757-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e757-Rd1e122">Imperator
            Alexander Severus</ref> Nec ceterorum liberti, nedum mei quidem, si
            ita sunt litteris eruditi, ut patrocinia desiderantibus praestare
            possint, prohibentur hoc facere. * ALEX. A. POLYDORO. *&lt;A 224 PP.
            NON MART. IULIANO ET CRISPINO CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e757-Dd1e126">
               <head xml:id="azsw2e-d1e757-Hd1e128">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e757-d1e130">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e757-Rd1e132">Imperator
            Gordianus</ref> Si sub specie honorarii, quod advocato usque ad certum
            modum deberi potuisset, eam quantitatem, quam desiderio complecteris,
            te daturum cavisti et, quasi mutuam pecuniam accepisses, eam te redditurum
            promisisti nec temporis spatio gesto negotio consensum ac fidem accommodasti,
            competenti exceptione non numeratae pecuniae tutus es et ex hac causa
            cautionem interpositam usitato more potes condicere. * GORD. A. FLAVIANO.
            *&lt;A 240 PP. V ID. IUN. SABINO II ET VENUSTO CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e757-Dd1e137">
               <head xml:id="azsw2e-d1e757-Hd1e139">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e757-d1e141">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e757-Rd1e143">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Velamento absentiae patroni causae
            rursum ad finitas quaestiones redire quis frustra conatur. * DIOCL.
            ET MAXIM. AA. ET CC. THEODOTIANO. *&lt;A 294 S. IIII K. IAN. NICOMEDIAE
            CC. CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e757-Dd1e147">
               <head xml:id="azsw2e-d1e757-Hd1e149">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e757-d1e151">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e757-Rd1e153">Imperator
            Constantinus</ref> Si qui advocatorum existimationi suae immensa atque
            illicita compendia praetulisse sub nomine honorariorum ex ipsis negotiis
            quae tuenda susceperint emolumentum sibi certae partis cum gravi damno
            litigatoris et depraedatione poscentes fuerint inventi, placuit, ut
            omnes, qui in huiusmodi scaevitate permanserint, ab hac professione
            penitus arceantur. * CONSTANT. A. HELLADIO. *&lt;A 325 D. III K. APRIL.
            PAULINO ET IULIANO CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e757-Dd1e157">
               <head xml:id="azsw2e-d1e757-Hd1e159">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e757-d1e161">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e757-Rd1e163">Imperatores
            Valentinianus, Valens</ref>  Quisquis vult esse causidicus, non idem
            in eodem negotio sit advocatus et iudex, quoniam aliquem inter arbitros
            et patronos oportet esse delectum. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e757-d1e166" n="1">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e757-Rd1e168">
           </ref> Ante omnia autem universi advocati ita praebeant patrocinia
            iurgantibus, ut non ultra, quam litium poscit utilitas, in licentiam
            conviciandi et maledicendi temeritatem prorumpant: agant, quod causa
            desiderat: temperent ab iniuria. Nam si quis adeo procax fuerit, ut
            non ratione, sed probris putet esse certandum, opinionis suae imminutione
            quatietur. Nec enim coniventia commodanda est, ut quisquam negotio
            derelicto in adversarii sui contumeliam aut palam pergat aut subdole.</p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e757-d1e171" n="2">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e757-Rd1e173">
           </ref> Praeterea nullum cum eo litigatore contractum, quem in propria
            recepit fide, ineat advocatus, nullam conferat pactionem. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e757-d1e176" n="3">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e757-Rd1e178">
           </ref> Nemo ex his, quos licebit accipere vel decebit, aspernanter
            habeat, quod sibi semel officii gratia libero arbitrio obtulerit litigator.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e757-d1e182" n="4">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e757-Rd1e184">
           </ref> Nemo ex industria protrahat iurgium. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e757-d1e187" n="5">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e757-Rd1e189">
           </ref> Apud urbem autem Romam etiam honoratis, qui hoc putaverint eligendum,
            eo usque liceat orare, quousque maluerint, videlicet ut non ad turpe
            compendium stipemque deformem haec adripiatur occasio, sed laudis
            per eam augmenta quaerantur. Nam si lucro pecuniaque capiantur, veluti
            abiecti atque degeneres inter vilissimos numerabuntur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e757-d1e192" n="6">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e757-Rd1e194">
           </ref> Quisquis igitur ex his, quos agere permisimus, vult esse causidicus,
            eam solam , quam sumit tempore agendi, sibi sciat esse personam, quousque
            causidicus est, nec putet quisquam honori suo aliquid esse detractum,
            cum ipse necessitatem elegerit standi et ipse contempserit ius sedendi.
            * VALENTIN. ET VALENS AA. AD OLYBRIUM PU. *&lt;A 368 PP. X K. SEPT.
            VALENTINIANO ET VALENTE AA. II CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e757-Dd1e198">
               <head xml:id="azsw2e-d1e757-Hd1e200">7</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e757-d1e202">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e757-Rd1e204">Imperatores
            Valentinianus, Valens</ref>  Providendum est, ne hi, quos in foro aut
            meritum nobilissimos fecerit aut vetustas, in una parte consistant,
            aliam a rudibus atque tironibus necesse sit sustineri. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e757-d1e207" n="1">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e757-Rd1e209">
           </ref> Atque ideo si in uno auditorio duo tantum prae ceteris fuerint
            vel plures, quorum fama sit hilarior, in iudicantis officio sit, ut
            par causidicorum distributio fiat et exaequetur partibus auxilium
            singulorum et aequa divisio procedat. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e757-d1e212" n="2">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e757-Rd1e214">
           </ref> Si quis vero monitus a iudice ea excusatione, quae nequeat comprobari,
            cuicumque parti patrocinium denegaverit, careat foro, sciat etiam
            numquam sibi ad agendum copiam posse restitui. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e757-d1e217" n="3">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e757-Rd1e219">
           </ref> Si quis autem ex litigatoribus detectus fuerit separatim tractasse
            cum pluribus et adversario suo tali fraude subtraxisse paris defensionis
            copiam, ostendet procul dubio iniquam a se litem foveri et auctoritatem
            iudicis a se lusam experietur. * VALENTIN. ET VALENS AA. ET GRAT.
            A. AD OLYBRIUM PU. *&lt;A 370 D. K. MART. TREVIRIS VALENTINIANO ET
            VALENTE III AA. CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e757-Dd1e223">
               <head xml:id="azsw2e-d1e757-Hd1e225">8</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e757-d1e227">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e757-Rd1e229">Imperatores
            Leo, Anthemius</ref> Nemo vel in foro magnitudinis tuae vel in provinciali
            iudicio vel apud quemquam iudicem accedat ad togatorum consortium,
            nisi sacrosanctis catholicae religionis fuerit imbutus mysteriis.
            Sin autem aliquid quoquo modo vel quadam machinatione factum vel attemptatum
            fuerit, officium quidem sublimitatis tuae centum librarum auri iacturam
            pro condemnatione sustineat, idem vero, quicumque ausus fuerit contra
            providum nostrae serenitatis decretum officium advocationis per subreptionem
            adripere et prohibitum patrocinium praestiterit, advocationis officio
            remotus stilum proscriptionis atque perpetui exilii specialiter sustinebit:
            scituris etiam provinciarum rectoribus, quod is, sub cuius administratione
            aliquid huiu smodi fuerit attemptatum, partis bonorum dimidiae proscriptionem
            et poenam exilii per quinquennium sustinebit * LEO ET ANTHEM. AA.
            NICOSTRATO PP. *&lt;A 468 D. PRID. K. APRIL. CONSTANTINOPOLI ANTHEMIO
            A. II CONS.&gt;

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>