<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 7</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 7</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1892, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e768"><!-- azsw2e-l2t7 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e768-Hd1e101">Titulus 7</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e768-Hd1e103" type="question-title">De advocatis diversorum iudiciorum.</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e768-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e768-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e768-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e768-Rd1e112">Imperator
            Antoninus</ref> Si patronum causae praevaricatum putas et impleveris
            accusationem, non deerit adversus eum pro temeritate commissi sententia,
            atque ita de principali causa denuo quaeretur. Quod si non docueris
            praevaricatum, et calumnia notaberis et rebus iudicatis, a quibus
            non est provocatum, stabitur. * ANT. A. DOLONI. *&lt;A 213 PP. III
            K. OCT. ANTONINO A. IIII ET BALBINO CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e768-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e768-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e768-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e768-Rd1e122">Imperatores
            Valens, Gratianus, Valentinianus</ref> Qui necessario patriae suae
            debent municipio functiones, eos decurionibus adgregatos nolumus evagari,
            permittentes tamen, ut in negotiis causidicorum fungantur officiis
            et in civitatibus propriis subeant munia curiarum, ita tamen, ut non
            contra rem publicam civitatis, in qua honorem hunc consecuti sunt,
            eis adesse permittatur. * VALENS GRAT. ET VALENTIN. AAA. AD ANTONIUM
            PP. *&lt;A 378 D. XV K. SEPT. RAVENNAE VALENTE VI ET VALENTINIANO
            II AA. CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e768-Dd1e126">
               <head xml:id="azsw2e-d1e768-Hd1e128">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e768-d1e130">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e768-Rd1e132">Imperatores
            Arcadius, Honorius</ref> Ne quis ex corpore togatorum, minime curialibus
            nexibus illigatus, provinciales suscipiat functiones, scilicet ut
            et ambientibus claudatur ingressus et invitis necessitas auferatur.
            * ARCAD. ET HONOR. AA. AD AFRICANUM PU. *&lt;A 396 D. III NON. AUG.
            CONSTANTINOPOLI ARCADIO IIII ET HONORIO III AA. CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e768-Dd1e137">
               <head xml:id="azsw2e-d1e768-Hd1e139">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e768-d1e141">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e768-Rd1e143">Imperatores
            Honorius, Theodosius</ref> Fori tui culminis et universorum iudiciorum
            advocati quidquid ex huiuscemodi professione vel ipsius occasione
            quaesierint vel quaesierunt, id post patris obitum praecipuum veluti
            peculium castrense ad exemplum militum proprio dominio valeant vindicare.
            * HONOR. ET THEODOS. AA. EUSTATHIO PP. *&lt;A 422 D. X. K. APRIL.
            CONSTANTINOPOLI HONORIO XIII ET THEODOSIO X AA. CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e768-Dd1e147">
               <head xml:id="azsw2e-d1e768-Hd1e149">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e768-d1e151">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e768-Rd1e153">Imperatores
            Theodosius, Valentinianus</ref> Quidquid animi largitate et munificentia
            praestitimus principali togatis per Orientem eminentissimae praefecturae
            reverentia studiorum, id sibi praesenti sanctione praestitum esse
            cognoscant patroni causarum illustris urbicariae praefecturae. * THEODOS.
            ET VALENTIN. AA. CYRO PU. *&lt;A 426 D. VII K. IAN. CONSTANTINOPOLI
            THEODOSIO XII ET VALENTINIANO II AA. CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e768-Dd1e157">
               <head xml:id="azsw2e-d1e768-Hd1e159">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e768-d1e161">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e768-Rd1e163">Imperatores
            Theodosius, Valentinianus</ref> Sancimus, ut advocatis, qui apud tuam
            magnificentiam causas acturi sunt, a nullo iudice, nec ab ipsa eminentissima
            praefectura, sollicitudo ulla penitus iniungatur: sed nec advocatis
            provinciarum vel spectabilium iudicum quisquis existimet aliquid iniungendum.
            Nulla igitur togatis inspectio, nulla ingeratur peraequatio, nulla
            operis instructio, nulla discussio, nullum ratiocinium imponatur,
            nullum denique aliud eis mandetur praeter arbitrium in eodem dumtaxat
            loco ubi advocationis exercetur officium: quinquaginta librarum auri
            poena officio feriendo, quod legis istius regulas temerare temptaverit.
            * THEODOS. ET VALENTIN. AA. AD FLORENTIUM PP. *&lt;A 439 D. XIII K.
            MAI. CONSTANTINOPOLI THEODOSIO A. XVII ET FES TO CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e768-Dd1e167">
               <head xml:id="azsw2e-d1e768-Hd1e169">7</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e768-d1e171">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e768-Rd1e173">Imperatores
            Theodosius, Valentinianus</ref> Isdem privilegiis isdemque immunitatibus
            potiri togam illustrissimae per Illyricum praefecturae, quibus fruitur
            toga per Orientem praetorianae sedis excelsae, decernimus. * THEODOS.
            ET VALENTIN. AA. THALASSIO PP.PER ILLYRICUM. *&lt;A 439 D. VII ID.
            SEPT. CONSTANTINOPOLI THEODOSIO A. XVII ET FESTO CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e768-Dd1e177">
               <head xml:id="azsw2e-d1e768-Hd1e179">8</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e768-d1e181">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e768-Rd1e183">Imperatores
            Theodosius, Valentinianus</ref> Cum advocatio praetoriana centum quinquaginta
            numero togatis minime vel imminuendo vel augendo concludatur, iubemus
            eos, qui ex his ad fisci patronatum pervenerint, a cohortis vel alterius
            vilioris condicionis nexibus cum liberis quandocumque genitis liberos
            custodiri postque tale officium depositum annumque completum advocatorum
            consortio abscedere cum comitiva consistoriana: omneque, quod togatis
            fori celsitudinis tuae quolibet casu quolibet adquiritur titulo, ut
            castrense sibimet vindicare nec patribus vel avis paternis earum rerum
            commodum adquirere legis istius auctoritate decernimus: his omnibus
            etiam ad Urbicariae praefecturae advocationem trahendis. * THEODOS.
            ET VALENTIN. AA. CYRO PP.CONS. DESIGNATO. *&lt;A 440 D. III K. IAN.
            VALENTINIANO A. V ET ANATOLIO CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e768-Dd1e187">
               <head xml:id="azsw2e-d1e768-Hd1e189">9</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e768-d1e191">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e768-Rd1e193">Imperatores
            Theodosius, Valentinianus</ref> Si quis de togatis fori celsitudinis
            tuae vel Illyricianae seu Urbicariae praefecturae sive de his, qui
            in provincialibus iudiciis causarum patrocinium profitentur, electione
            tuae sedis regendae provinciae munus potestatemque susceperit, post
            peractam integre ac sine ulla opinionis labe administrationem ad illud
            officium, unde abstractus est et unde sibi vitae subsidia comparabat,
            remeandi habeat facultatem nec causas orare denuo quadam prohibeatur
            invidia. * THEODOS. ET VALENTIN. AA. APOLLONIO PP. *&lt;A 442 D. XII
            K. SEPT. CONSTANTINOPOLI EUDOXIO ET DIOSCORO CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e768-Dd1e198">
               <head xml:id="azsw2e-d1e768-Hd1e200">10</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e768-d1e202">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e768-Rd1e204">Imperatores
            Valentinianus, Marcianus</ref> Binos, qui priores fori tuae sedis
            inveniuntur, ad patronatum fisci singulis quibusque annis accedere
            paribus dignitatis et privilegiorum insignibus ambiendos praecipimus,
            quibus antehac utebatur is, qui solus creabatur fisci patronus. *
            VALENTIN. ET MARCIAN. AA. PALLADIO PP. *&lt;A 452 D. XIIII K. IUL.
            CONSTANTINOPOLI SPORACIO CONS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e768-Dd1e208">
               <head xml:id="azsw2e-d1e768-Hd1e210">11</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e768-d1e212">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e768-Rd1e214">Imperator
            Leo</ref>  Nemini licere sancimus aliquem sub adsidendi colore statutis
            centum quinquaginta advocatis, quos sibi eminentissima praefectura
            in consilium adsumpserit, adgregare. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e768-d1e217" n="1">
            Non aliter vero consortio advocatorum tuae sedis aliquis
            societur, nisi prius in examine viri clarissimi rectoris provinciae,
            ex qua oriundus est, praesentibus cohortalibus gesta conficiat, quibus
            aperte pateat cohortali statui ac fortunae eundem minime subiacere,
            si praesens vir clarissimus rector provinciae fuerit in eius examine:
            si vero afuerit, apud defensorem sui oppidi gesta conficiat. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e768-d1e220" n="2">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e768-Rd1e222">
           </ref> Iuris peritos etiam doctores eorum iubemus iuratos sub gestorum
            testificatione depromere, esse eum, qui posthac subrogari voluerit,
            peritia iuris instructum: filios autem togatorum excellentiae tuae,
            qui vel nunc causas agunt vel futuris temporibus actitaverint, ceteris
            supernumerariis anteferri. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e768-d1e225" n="3">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e768-Rd1e227">
           </ref> Illud insuper decernimus, ut etiam his, qui ultra centum quinquaginta
            advocatos eminentissimae tuae sedis reperiuntur, liceat et apud virum
            spectabilem proconsulem vel praefectum Augustalem vel comitem Orientis,
            viros etiam spectabiles vicarios et apud rectores provinciarum negotia
            perorare. * LEO A. VIVIANO PP. *&lt;A 460 D. K. FEBR. CONSTANTINOPOLI
            MAGNO ET APOLLONIO CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e768-Dd1e231">
               <head xml:id="azsw2e-d1e768-Hd1e233">12</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e768-d1e235">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e768-Rd1e237">Imperator
            Leo</ref> Sancimus patronum fisci iudicio celsitudinis tuae iam non
            quotannis, sed biennio pro vetere consuetudine finem officii sui sortiri:
            salvis eidem consortio privilegiis omnibus, quae a retro principibus
            meruit, manentibus. * LEO A. EUSEBIO PP.ILLYRICI. *&lt;A 463 D. X
            K. MART. CONSTANTINOPOLI BASILIO ET VIVIANO CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e768-Dd1e241">
               <head xml:id="azsw2e-d1e768-Hd1e243">13</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e768-d1e245">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e768-Rd1e247">Imperatores
            Leo, Anthemius</ref>  Petitionem virorum disertissimorum advocatorum
            Alexandrinae splendissimae civitatis, quam de fori sui matricula et
            fisci patrono obtulerunt, merito admittentes hac sanctione decernimus
            quinquaginta statutos haberi eorumque nomina pro tempore matriculae
            conficiendae inscribi et eos advocationis officium in iudicio tam
            viri spectabilis praefecti Augustalis quam viri spectabilis ducis
            Aegyptiaci limitis petentibus adhibere, ceteros vero ultra memoratum
            numerum constitutos apud alios iudices eiusdem Alexandrinae civitatis
            perorare, filiis scilicet statutorum in loco deficientium supernumerariis
            anteponendis: egredientem autem post biennium fisci patronum contemplatione
            laborum exconsulari moderatoris provinciae dignitate decorari: licentia
            facultateque ei non deneganda, cum usus exegerit , tam pro se quam
            pro filiis parentibus et uxoribus nec non etiam personis ex transverso
            latere usque ad quartum gradum constitutis patrocinium suum adhibere.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e768-d1e250" n="1">Quando autem fisci patronum mori contigerit, gradu eum sequentem
            sine ulla dilatione in loco eius subrogari, heredibus defuncti nihil
            exinde sibi commodi adquiri posse speraturis: cunctis privilegiis,
            quae hactenus habuisse noscuntur, nec non his, quae suggestio tuae
            magnitudinis continet, etiam in posterum intactis inviolatisque servandis,
            quatenus huiusmodi delato eis liberalitate nostrae serenitatis honore
            possint in otio et tranquillitate reliquum tempus vitae suae peragere,
            nulla eis invitis sollicitudine ingerenda. * LEO ET ANTHEM. AA. ALEXANDRO
            DUCI AEGYPTIACI LIMITIS ET PRAEF. AUGUSTALI.*&lt;A 468 D. XIII K.
            SEPT. ANTHEMIO CONS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e768-Dd1e254">
               <head xml:id="azsw2e-d1e768-Hd1e256">14</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e768-d1e258">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e768-Rd1e260">Imperatores
            Leo, Anthemius</ref> Advocati, qui dirimunt ambigua fata causarum
            suaeque defensionis viribus in rebus saepe publicis ac privatis lapsa
            erigunt, fatigata reparant, non minus provident humano generi, quam
            si proeliis atque vulneribus patriam parentesque salvarent. Nec enim
            solos nostro imperio militare credimus illos, qui gladiis clupeis
            et thoracibus nituntur, sed etiam advocatos: militant namque causarum
            patroni, qui gloriosae vocis confisi munimine laborantium spem vitam
            et posteros defendunt. * LEO ET ANTHEM. AA. CALLICRATI PP. ILLYRICI.
            *&lt;A 469 D. V K. APRIL. CONSTANTINOPOLI ZENONE ET MARCIANO CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e768-Dd1e264">
               <head xml:id="azsw2e-d1e768-Hd1e266">15</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e768-d1e268">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e768-Rd1e270">Imperator
            Leo</ref>  Post duos fisci patronos, qui ex anterioribus constitutionibus
            isdem beneficiis muniuntur, sexaginta quattuor togatos, qui in praesenti
            sunt, a primo usque ad sexagesimum quartum imperialibus beneficiis
            perfrui censemus, quibus fisci patroni liberique eorum honorati sunt.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e768-d1e273" n="1">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e768-Rd1e275">
           </ref> His quoque illud adiciendum esse statuimus, ut, si quis patronatus
            fisci adeptus gradum fatalem diem obierit, universa totius anni solacia,
            ex quo hoc idem officium peragere coeperit, ad heredes seu successores
            suos, sive liberi sive extranei fuerint, transmittendi tam ex testamento
            quam ab intestato liberam habeat facultatem. * LEO A. DIOSCORO PP.
            *&lt;A 472 D. XVII K. IUN. CONSTANTINOPOLI MARCIANO CONS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e768-Dd1e280">
               <head xml:id="azsw2e-d1e768-Hd1e282">16</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e768-d1e284">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e768-Rd1e286">Imperatores
            Leo Iunior, Zeno</ref> Ad similitudinem sexaginta quattuor advocatorum
            fori amplissimae praetorianae praefecturae quindecim tantum ex foro
            tuae magnitudinis, qui in praesenti gradus primos obtinent, post fisci
            videlicet patronum, isdem privilegiis nostrae mansuetudinis beneficio
            perfruantur, quibus fisci patroni liberique eorum muniuntur. * LEO
            IUNIOR ET ZENO AA. IUSTINIANO PU. *&lt;A 474 D. XVII K. APRIL. CONSTANTINOPOLI
            LEONE IUNIORE A. CONS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e768-Dd1e290">
               <head xml:id="azsw2e-d1e768-Hd1e292">17</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e768-d1e294">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e768-Rd1e296">Imperatores
            Leo Iunior, Zeno</ref>  Iubemus advocationem fori tui culminis in centum
            quinquaginta, sicut antea constitutum fuerat, advocatos concludi eundemque
            numerum, quotiens vel professionis fine vel morte vel quocumque casu
            fuerit imminutus, electione magnificae tuae sedis impleri, ita ut
            in praesenti quidem et hinc usque ad biennium ad plenitudinem supra
            definiti numeri subrogandi sine ulla cohortalis aut cuiuslibet deterioris
            condicionis quaestione succedant: salva videlicet adversus eos apparitionibus
            si qua competit actione, quam certum est, postquam fisci patronatus
            officio impleto exierint, evanescere: post lapsum vero biennium foro
            tuae magnificae potestatis inseri postulantes non aliter, nisi sub
            gestorum confectione minime eos cohortali condicioni subiacere patefactum
            fuerit, admittantur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e768-d1e299" n="1">
            Cuncta sane privilegia, quae magnificae per Orientem praefecturae
            advocatis ex divinis retro principum seu inclitae recordationis Leonis
            vel nostris sanctionibus indulta sunt, tuae quoque gloriosissimae
            sedis causidicis absque ulla discretione competere per hanc in aeternum
            valituram legem sancimus. * LEO IUNIOR ET ZENO AA. PAULO PP.PER ILLYRICUM.
            *&lt;A 474&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e768-Dd1e303">
               <head xml:id="azsw2e-d1e768-Hd1e305">18</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e768-d1e307"><!-- Greek --></p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e768-Dd1e311">
               <head xml:id="azsw2e-d1e768-Hd1e313">19</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e768-d1e315"><!-- Greek --></p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e768-Dd1e319">
               <head xml:id="azsw2e-d1e768-Hd1e321">20</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e768-d1e323">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e768-Rd1e325">Imperator
            Anastasius</ref>  Suggestionem viri illustris comitis privatarum et
            proconsulis Asiae duximus admittendam, per quam nostrae serenitatis
            auribus intimavit fori sui advocatos communi petitione magnopere postulasse,
            ut, postquam advocationis deposuerint officium, dignitate quadam nostra
            liberalitate potiantur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e768-d1e328" n="1">
            Iubemus itaque post depositum, ut dictum est, praefatum officium
            unumquemque eorum, qui in praesenti sunt vel postea matriculis eorum
            pro tempore fuerint inserti, clarissimi primi ordinis comitis perfrui
            dignitate, quatenus et tempore quietis fructum praeteritorum laborum
            consequantur proque fide atque industria erga clientes suos comprobata
            privatae condicionis hominum multitudine segregati clarissimis merito
            connumerentur. * ANASTAS. A. EUSEBIO MAG. OFF. *&lt;A 497 D. II K.
            IAN. CONSTANTINOPOLI ANASTASIO A. II CONS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e768-Dd1e332">
               <head xml:id="azsw2e-d1e768-Hd1e334">21</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e768-d1e336">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e768-Rd1e338">Imperator
            Anastasius</ref> Advocatos amplissimae tuae sedis, qui pro tempore
            ad fisci patroni gradum et officium provehuntur, una cum liberis iam
            natis vel postea procreandis ab omni cohortalis seu cuiuslibet deterioris
            condicionis vinculo immunes ac liberos cum patrimonio suo conservari
            praecipimus, cum constet hoc iam pridem tam advocatis amplissimae
            praetorianae per Orientem quam magnificae Urbicariae praefecturae
            sacris constitutionibus esse indultum et non dubium sit non tantum
            eas, sed etiam sublimissimae tuae sedis germanas esse potestates.
            * ANASTAS. A. THOMAE PP.PER ILLYRICUM. *&lt;A 500 D. XII K. DEC. PATRICIO
            ET HYPATIO CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e768-Dd1e343">
               <head xml:id="azsw2e-d1e768-Hd1e345">22</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e768-d1e347">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e768-Rd1e349">Imperator
            Anastasius</ref>  Iubemus pro tempore primatem advocatorum fori viri
            illustris comitis Orientis per biennium fisci patroni fungi officio
            et solacia sibi communi consensu deputata per idem biennium consequi,
            hoc quoque transacto professionem advocationis deponere: consortio
            videlicet eorundem advocatorum ad quadraginta tantummodo viros redigendo,
            ita ut, si qui superflui sunt iam eidem consortio sociati, de advocationis
            officio minime reiciantur, nemine alio eis adiciendo, donec quadraginta
            virorum numerum advocatorum consortium excedere contingat. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e768-d1e352" n="1">
            Ad haec eos, qui, prout statutum est, fisci patroni deposuerint
            officium, postea quoque non prohiberi singulos tam pro se quam pro
            iugali sua et socero et socru nec non genero et nuru liberisque propriis,
            colonis et servis ad se pertinentibus advocationis fungi officio.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e768-d1e355" n="2">
            Nec aediculas eorum metatorum onere molestari, si tamen in
            una tantummodo suaque domo singuli talem praerogativam sibi vindicare
            maluerint. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e768-d1e358" n="3">
            Pro sportulis praeterea modum, quem notitia nobis porrecta
            declarat, tam pro his quam pro colonis et servis eorum custodiri,
            neminique praeberi licentiam eundem modum circa sportularum exactionem
            contra eos excedendi. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e768-d1e362" n="4">
            Nec de cetero quemquam, antequam per statuta tempora legum
            eruditioni noscatur inhaesisse, supra dicto consortio sociari. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e768-d1e365" n="5">
            Et filios advocatorum vel adhuc in tali constitutorum officio
            vel eorum, qui fisci patronatum deposuerunt, superstitum vel mortuorum,
            extraneis ad idem officium accedentibus anteponi eique gratis et sine
            sumptibus sociari, si et ipsi, prout dispositum est, solito tempore
            legum doctrinam meruerint. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e768-d1e368" n="6">
            Ut autem his, qui fisci patroni officium adepti sunt vel
            fuerint, non tantum superstitibus, sed etiam morte praeventis prospiciatur,
            tam ad heredes fisci patroni, qui semel ad talem gradum vocatus sit,
            solacia eius transire hisque servari , quam ipsos, qui fisci patronatum
            iam deposuerunt vel postea deposuerint, minime cuiuslibet actus publici
            sollicitudinem nolentes subire compelli nec exhibitionis seu deductionis
            onere nisi speciali auctoritate nostra molestari et in provincia incusandos
            per sententiam viri spectabilis comitis orientis utpote competentis
            iudicis conveniri atque litigare decernimus. * ANASTAS. A. CONSTANTINO
            PP. *&lt;A 505 D. K. IUL. CONSTANTINOPOLI SABINIANO ET THEODORO CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e768-Dd1e372">
               <head xml:id="azsw2e-d1e768-Hd1e374">23</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e768-d1e376">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e768-Rd1e378">Imperator
            Anastasius</ref>  Laudabile vitaeque hominum necessarium advocationis
            officium maxime principalibus praemiis oportet remunerari. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e768-d1e381" n="1">
            Ideoque iubemus viros clarissimos fisci pro tempore patronos
            fori tuae celsitudinis sollemni die festivitatis kalendarum ianuariarum
            ipsius tantummodo anni, per quem tale peragunt officium, inter spectabiles
            sacri nostri consistorii comites divina nostrae serenitatis manu puncti
            consequi solacium. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e768-d1e384" n="2">
            Et postquam tale deposuerint officium, si quidem filios ingenuos
            habeant, eos clarissimorum notariorum inseri consortio tribunorum,
            sacras solitas epistulas sine quadam suffragii solutione percepturos.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e768-d1e387" n="3">
            Et si quis per sententiam sublimitatis tuae monitus super
            agnito debito vel agnita causa, quae ingeritur ei, confessionem exponere
            paratus sit, eam non arbitro delegato, sed tunc temporis fisci patronis
            vel alterutri eorum, si alter adesse non possit, pro more tamen solito
            sub actorum testificatione intimari. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e768-d1e391" n="4">
            Quotiensque de nuptiis quis sine dotalibus instrumentis mutuo
            contrahendi matrimonium animo celebratis super adfectu suo, liberis
            ex huiusmodi coniugio iam extantibus vel necdum procreatis, legitimis
            adlegationibus uti maluerit, eas apud eosdem pro tempore fisci patronos
            vel alterutrum, ut dictum est, eorum gestis intervenientibus commendari,
            ita videlicet, ut iuri cognitae adlegationes absentibus personis,
            si quae competunt, serventur intactae. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e768-d1e394" n="5">
            His insuper, quicumque apud viros gloriosos pro tempore consules
            mancipia sua libertate donare voluerint, antelatos fisci patronos
            ad easdem libertates peragendas propriam advocationis vocem accommodare.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e768-d1e397" n="6">
            Aliis nihilo minus privilegiis, quae iam pridem memoratis
            vel fisci patronis vel adhuc advocationis pro tempore peragentibus
            officium togatis diversis modis indulta sunt, ex hac etiam sanctione
            nostra in sua stabilitate duraturis. * ANASTAS. A. EUSTATHIO PP. *&lt;A
            506 D. XII K. DEC. CONSTANTINOPOLI AREOBINDO ET MESSALA CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e768-Dd1e401">
               <head xml:id="azsw2e-d1e768-Hd1e403">24</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e768-d1e405">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e768-Rd1e407">Imperator
            Anastasius</ref>  Petitiones virorum disertissimorum fori praesidalis
            secundae Syriae provinciae advocatorum cum competenti moderatione
            censuimus admittendas et iubemus pro tempore primatem eorum per biennium
            fisci patroni fungi officio et solacia sibi communi consensu deputata
            per idem biennium consequi hocque transacto professionem advocationis
            deponere: consortio videlicet eorundem advocatorum ad triginta tantummodo
            viros redigendo, ita ut, si qui superflui sunt iam eidem consortio
            sociati, de advocationis officio minime reiciantur, nemine alio eis
            adiciendo, donec triginta virorum numerum advocatorum excedere consortium
            contingat. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e768-d1e410" n="1">
            Ad haec eos, qui, prout statutum est, fisci patroni deposuerint
            officium, postea quoque non prohiberi singulos tam pro se quam pro
            iugali sua et socero et socru nec non genero et nuru liberisque propriis,
            colonis et servis ad se pertinentibus advocationis fungi officio.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e768-d1e413" n="2">
            Nec aediculas eorum metatorum nomine molestari, si tamen
            in una tantummodo suaque domo singuli talem praerogativam sibi vindicare
            maluerint. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e768-d1e416" n="3">
            Pro sportulis praeterea modum, quem notitia nobis porrecta
            declarat, tam pro his quam pro colonis et servis eorum custodiri,
            neminique praeberi licentiam eundem modum circa sportularum exactionem
            contra eos excedendi. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e768-d1e420" n="4">
            Nec de cetero quemquam, antequam per statuta tempora legum
            eruditioni noscatur inhaesisse, supra dicto consortio sociari. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e768-d1e423" n="5">
            Et filios advocatorum vel adhuc in tali constitutorum officio
            vel eorum, qui fisci patronatum deposuerunt, superstitum vel mortuorum,
            extraneis ad idem officium accedentibus anteponi eique gratis et sine
            sumptibus sociari, si et ipsi, prout dispositum est, solito tempore
            legum doctrinam meruerint. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e768-d1e426" n="6">
            Ut autem his, qui fisci patroni officium adepti sunt vel
            fuerint, non tantum superstitibus, sed etiam morte praeventis prospiciatur,
            tam ad heredes fisci patroni, qui semel ad talem gradum vocatus sit,
            solacia eius transire hisque servari , quam ipsos, qui fisci patronatum
            iam deposuerunt vel postea deposuerint, minime cuiuslibet actus publici
            sollicitudinem nolentes subire compelli nec exhibitionis seu deductionis
            onere nisi speciali auctoritate nostra molestari et in provincia incusandos
            per sententias viri clarissimi provinciam in qua degunt moderantis,
            utpote competentis iudicis, conveniri atque litigare decernimus. *
            ANASTAS. A. SERGIO PP. *&lt;A 517 D. K. DEC. ANASTASIO ET AGAPITO
            CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e768-Dd1e430">
               <head xml:id="azsw2e-d1e768-Hd1e432">25</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e768-d1e434">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e768-Rd1e436">Imperator
            Justinus</ref>  Restituendae sunt clarissimis eloquentiae luminibus
            sexaginta auri librae, quas sub imperio Zenonis divae memoriae pedaneis
            deputatas arbitris nec non fideiussorum vires aestimantibus, tamen
            auferendas credidit parca posterioris subtilitas principis, ut iam
            liberalitate nostri numinis viri clarissimi fisci patroni praefatam
            auri summam sine fraude annis singulis consequantur, ab amplissima
            tua sede pari lance in utrumque dividendam. Nam universis redditur,
            quod pro voto omnium primatibus indulgetur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e768-d1e439" n="1">
            Sacras insuper epistulas, quibus adprobantur viri clarissimi
            tribuni praetoriani et notarii, non unius tantum nomine, sed alterius
            quoque unius praestandas perspicimus, sive suos filios sive quos alios
            duxerint illustrandos. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e768-d1e442" n="2">
            Ad haec altiore beneficio codicillos, quibus illustris honoratur
            dignitas, consequantur, quos unius solum nomine eisdem viris facundissimis
            daturos nos pollicemur profuturos scilicet alteri eorum altero concedente,
            seu qui ex provinciis suis vel ex amicis voluerint, in provinciis
            tamen degentibus. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e768-d1e445" n="3">
            Licentiam eis praeterea facimus binos homines annis singulis
            itidem offerendi nostram adoraturos purpuram, statutis inserendos
            praesentalibus domesticis, unum equitum, alterum scholae peditum,
            in vacantem eorum locum qui defuncti sunt, nullo, dum supererant,
            de militia venumdanda pacto cum eis interposito, quorum eiusmodi conventiones
            intersunt, ita tamen, ut idem viri facundissimi, cum offerendos eosdem
            crediderint homines, bina solidorum pro singulis millia nihilque amplius
            noverint dependenda viris magnificis comitibus dicatissimorum domesticorum
            , id est equitum quidem pro eo, qui inter equites meriturus est, peditum
            autem pro eo, qui inter pedites inserendus est: solitis videlicet
            statim stipendiis nec non ceteris solaciis isdem tironibus deputandis
            sine quolibet alio dispendio. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e768-d1e449" n="4">
            Aliis etiam privilegiis potiantur, quae diversis temporibus
            consecuti sunt sive per augustos apices seu dispositiones et sententias
            amplissimae tuae sedis. Nam qui novis digni iudicati sunt, ii multo
            magis in anterioribus quoque sunt adiuvandi. * IUSTINUS A. MARINO
            PP. *&lt;A 519 D. K. DEC. CONSTANTINOPOLI IPSO A. ET EUTHERICO CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e768-Dd1e453">
               <head xml:id="azsw2e-d1e768-Hd1e455">26</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e768-d1e457">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e768-Rd1e459">Imperator
            Justinus</ref>  Per hanc legem decernimus, ne, antequam in octuaginta
            tantum virorum numerum fori tui culminis togatorum collegium deductum
            fuerit, adspirare quis qualibet arte concedatur aut possit, nisi vel
            eorum filii, qui triginta priorum obtinent numerum, facundiae studiis
            eruditi, gratis videlicet et sine ullo suffragio, aut fortasse exteri
            non ultra duos per annos singulos, facundia et ipsi conspicui taxati
            fuerint: nullo deinceps, postquam in octuaginta virorum numerum redacti
            fuerint, superare qualibet rursus ambitione vel astutia quantitatem
            ausuro. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e768-d1e462" n="1">
            Interdicenda quoque cunctis licentia praevertendi progressus
            seriem, quam ipsius temporis ordo suppeditat, et ut in mercatorum
            contractibus loca permutandi et adhuc tirones iam interesse veteribus.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e768-d1e465" n="2">
            Hoc etiam pronuntiandum censemus, ne quis ex his in aliis
            degat regionibus relicta observatione glorificae tuae sedis. Noverint
            etenim, qui post nomen impetratum patroni litium ultra trium annorum
            spatium ex sacratissiama hac urbe morandum duxerit, nec nuncupationem
            togati nec privilegia virorum eiusmodi concedenda sibi, ut nec repetitis
            ex industria praedictae sedis auctoritatibus protrahatur aut multiplicetur
            peregrinationis excursus.</p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e768-d1e468" n="3">
            Quorum omnium si quid vel minimum quocumque tempore fuerit
            violatum, viginti primates eiusdem ordinis et qui pro tempore sollicitudinem
            ab actis in amplitudinis tuae gerent officio, adiutores etiam eorum
            denis singuli libris auri ferientur, quod adversus imperialia consulta
            serenitatis nostrae tendentibus non statim obiecerint intercessionem
            legis praesentis aut non restiterint et omni nisu prohibuerint, ne
            quid temptetur contrarium: cum nec in administratores sublimissimae
            tuae sedis, si non intente custodierint disposita salutaria et, ut
            non temerentur, prospexerint, poena deerit decem auri librarum. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e768-d1e472" n="4">
            Sescenti autem aurei, quibus pro tempore fisci patronus fori
            tuae celsitudinis ad exemplum priorum temporum ex arca tui iudicii
            consolatur, ne post decursum celerem advocationis et labores gloriosos
            egenus exeat, non, ut saepe contigit, incerto die praestentur, sed
            cum medium iter pervenerint patrocinii rerum fiscalium, id est kalendis
            octobribus, per annos singulos sine cunctatione solventur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e768-d1e475" n="5">
            Quidquid insuper privilegiorum retro principum sacris adfatibus
            vel auctoritate tribunalis cuius interest huic eidem ordini datum
            ostenditur, inviolatum servari. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e768-d1e478" n="6">
            Cumque lite quisquam eorum pulsatus fuerit seu civilis causae
            certaminis aut criminalis quaestionis obtentu, hic vel in provinciis,
            cum per concessum tempus eorum adesse quemquam evenit, nullos exsecutores
            sportulas adsequi nec, qui controversiis movendis inserviunt aut excipiendo
            seu praeparando vel officio quolibet alio, quocumque nomine sumptum
            exigendum censere. * IUSTINUS A. THEODOTO PU. *&lt;A 524 D. ID. FEBR.
            CONSTANTINOPOLI IUSTINO A. II ET OPILIONE CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e768-Dd1e482">
               <head xml:id="azsw2e-d1e768-Hd1e484">27</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e768-d1e486">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e768-Rd1e488">Imperator
            Justinus</ref> Nemo excepta Menandri fisci patroni persona speret
            de cetero permutationum saltibus superiore gradu captato fruiturum
            se beneficiis, quae patronis aerarii seu dum officium exhibent causis
            fiscalibus aut post expletum agmen impertita monstrantur. * IUSTINUS
            A. ARCHELAO PP. *&lt;A 524 D. XII K. SEPT. IUSTINO A. II ET OPILIONE
            CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e768-Dd1e493">
               <head xml:id="azsw2e-d1e768-Hd1e495">28</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e768-d1e497"><!-- Greek--></p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e768-Dd1e501">
               <head xml:id="azsw2e-d1e768-Hd1e503">29</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e768-d1e505">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e768-Rd1e507">Imperator
            Justinianus</ref>  De constitutione divinae recordationis Iustini patris
            nostri super togatis amplissimae tuae sedis prolata Illyriciani advocati
            postulaverunt a nobis eis clarum fieri, si locum etiam circa eos possit
            habere, sive cum commeatu sive sine commeatu iudicio eiusdem sublimitatis
            afuerint. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e768-d1e510" n="1">
            Sancimus itaque talem legem generaliter in persona eorum
            tenere, ut, si quis sine commeatu ultra continuum biennium afuerit
            vel cum commeatu ultra quinquennium , de matricula penitus aboleatur:
            nulla licentia ei danda gradum suum vindicare nec iterum viris disertissimis
            togatis eiusdem sedis adsistere. Perfruantur igitur advocati eiusdem
            sublimitatis hac nostra generali sanctione. * IUST. A. IOHANNI PP.
            *&lt;A 531 - 534 &gt;

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>