<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 51</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 51</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1892, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e6179"><!-- azsw2e-l9t51 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e6179-Hd1e101">Titulus 51</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e6179-Hd1e103" type="question-title">De sententiam passis et restitutis</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e6179-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e6179-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6179-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e6179-Rd1e112">Imperator
            Antoninus</ref> Restituo te in integrum provinciae tuae. Ut autem
            scias, quid sit in integrum: honoribus et ordini tuo et omnibus ceteris
            * ANT. A. CUM SALUTATUS AB OCLATINIO ADVENTO ET OPELLIO MACRINO PP.
            PP. CLARISS. VIRIS, ITEM AMICIS ET PRINCIPAL. OFFICIORUM ET UTR. ORD.
            VIRIS ET PROCESSISSET, OBLATUS EST EI IULIANUS LICINIANUS AB A&lt;XX
            &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e6179-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e6179-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6179-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e6179-Rd1e122">Imperator
            Antoninus</ref> Cum patrem tuum in metallum damnatum fuisse proponas
            eiusque bona merito a fisco occupata sunt, non ideo, quod ex indulgentia
            mea poena tantummodo metalli liberatus esset, etiam bonorum restitutionem
            impetravit, nisi speciale beneficium super hoc fuerit impetratum.
            * ANT. A. QUIETO. *&lt;A XXX &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e6179-Dd1e126">
               <head xml:id="azsw2e-d1e6179-Hd1e128">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6179-d1e130">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e6179-Rd1e132">Imperator
            Alexander Severus</ref>  Si debitor poenam sententiae passus est, quam
            bonorum ademptio secuta est, quamvis postea civitati Romanae restitutus
            non totam substantiam, sed aliquid ex indulgentia principis ut haberet
            impetravit, aeris tamen alieni ex praecedente tempore poena liberatus
            est. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6179-d1e135" n="1">
            Sin vero partem bonorum accepit, pro rata portione eius tenetur.
            Quod si ob pecuniam debitam fisco bona eius occupata sunt, mansit
            una cum fideiussoribus propriis creditoribus obligatus * ALEX. A.
            STRATONICIANO. *&lt;A XXX &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e6179-Dd1e140">
               <head xml:id="azsw2e-d1e6179-Hd1e142">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6179-d1e144">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e6179-Rd1e146">Imperator
            Alexander Severus</ref> Tutor filiorum, quorum te bonorum possessionem
            accepisse dicis, in metallum damnatus et postea ex indulgentia generali
            regressus, quamquam locupletior sit, actione tutelae administratae
            tibi non tenetur, si non gratia sententiae facta specialiter statum
            pristinum cum bonis recuperaverit. * ALEX. A. VALENTINAE. *&lt;A XXX
            &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e6179-Dd1e150">
               <head xml:id="azsw2e-d1e6179-Hd1e152">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6179-d1e154">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e6179-Rd1e156">Imperator
            Alexander Severus</ref> Si ademptis bonis in insulam datus sis, quamvis
            ex indulgentia communi redisti, actiones tamen, quascumque habuisti,
            remanent in causa bonorum publicatorum, nec ex ordine est quod petis,
            ut contra heredes tutorum actiones tibi praestentur. * ALEX. A. IULIANO.
            *&lt;A XXX &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e6179-Dd1e160">
               <head xml:id="azsw2e-d1e6179-Hd1e162">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6179-d1e164">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e6179-Rd1e166">Imperator
            Gordianus</ref> In insulam filio deportato hacque ratione vinculo
            paternae potestatis exempto, si postea ex indulgentia divi alexandri,
            ut proponis, reditus in patrium solum praecedensque dignitas restituta
            sit, potestas tamen patria repetita non videtur. * GORD. A. FABIANO.
            *&lt;A XXX &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e6179-Dd1e170">
               <head xml:id="azsw2e-d1e6179-Hd1e172">7</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6179-d1e174">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e6179-Rd1e176">Imperator
            Philippus</ref> Generalis indulgentia nostra reditum exsulibus seu
            deportatis tribuit, non etiam loca militiae pridem adempta concessit
            neque integram atque illibatam existimationem reservavit. * PHILIPP.
            A. ET PHILIPP. C. CASSIO. *&lt;A XXX &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e6179-Dd1e180">
               <head xml:id="azsw2e-d1e6179-Hd1e182">8</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6179-d1e184">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e6179-Rd1e186">Imperatores
            Valerianus, Gallienus. </ref>Frustra adhuc servum esse tui iuris existimas,
            qui in metallum datus poena eius postea liberatus est. Per huiusmodi
            enim indulgentiae occasionem integrari dominium prius non placuit.
            Verum idcirco tamen impune tibi eum praeses provinciae iniuriosum
            esse non patietur. Quod si quid rerum tuarum tenet, procurator vobis
            iudex erit: fisci enim coepit esse mancipi * VALER. ET GALLIEN. AA.
            SELEUCO. *&lt;A XXX &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e6179-Dd1e190">
               <head xml:id="azsw2e-d1e6179-Hd1e192">9</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6179-d1e194">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e6179-Rd1e196">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si pater vester in insulam deportatus
            generali indulgentia restitutus est nec, ut liberos in potestatem
            reciperet, specialiter impetravit, in dubium non venit hereditatis
            commodum per vos ei adquiri, quos sententia contra eum prolata patres
            familias effecit, nequaquam potuisse. * DIOCL. ET MAXIM. AA. RESTITUTAE
            ET ALIIS. *&lt;A XXX &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e6179-Dd1e201">
               <head xml:id="azsw2e-d1e6179-Hd1e203">10</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6179-d1e205">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e6179-Rd1e207">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Cum indulgentia nostra interveniente
            sis reversus ad lares tuos, frustra vereris, ne ex adnotatione praesidis
            quae iam abolita est calumniam patiaris. * DIOCL. ET MAXIM. AA. DEMETRIO.
            *&lt;A XXX &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e6179-Dd1e211">
               <head xml:id="azsw2e-d1e6179-Hd1e213">11</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6179-d1e215">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e6179-Rd1e217">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Casus eius, qui fundi moverat quaestionem,
            et ex benignitate nostra facta cum bonis restitutio statum pristinum
            causae non immutavit. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. PHILIPPO. *&lt;A
            XXX &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e6179-Dd1e221">
               <head xml:id="azsw2e-d1e6179-Hd1e223">12</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6179-d1e225">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e6179-Rd1e227">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si deportationis sententiae veniam
            indulgentia nostra consecuta recepit substantiam, se protegere sceleris
            poena contra creditores, quo minus iure debitum solvat, improbe conatur.
            * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. TRYPHONI. *&lt;A XXX &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e6179-Dd1e231">
               <head xml:id="azsw2e-d1e6179-Hd1e233">13</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6179-d1e235">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e6179-Rd1e237">Imperator
            Constantinus</ref>  In quaestione testamenti, quod deportati filius
            remeante patre fecisset, remotis ulpiani atque pauli notis papiniani
            placet valere sententiam, ut in patris sit filius potestate, cui dignitas
            ac bona restituta sunt. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6179-d1e240" n="1">
            Ita tamen, ut gesta per filium, cuius consilia legitima aetas
            firmaverat, rata sint eodem in potestate patria redeunte, ne eorum
            rescissio efficiat, quod est maxime absurdum, eodem tempore nec in
            patris nec in sua quemquam fuisse potestate.</p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6179-d1e243" n="2">
            Minores enim aetate iure quicquam agere prohibentur. Quibus
            si damnato patre tutor datus est, necesse est, ut ab officio suo recedat
            regresso eo, quem non solum nomine redire, sed etiam officium suum
            nulla pravitate corruptum liberis praebere oportet, ut eorum bona
            tueatur et augeat </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6179-d1e246"> 
            Nam si patria potestate ad corrumpendi atque effundendi patrimonii
            licentiam abutetur, ut furioso ac dementi, item prodigo, libidinum
            omnium vitiorumque servo non est eorum pecunia committenda. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6179-d1e249"> 
            Ab administratione fugiat neque tutor esse desinat omniaque
            minoris dispendia suis ipse damnis praestet. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6179-d1e251"> 
            Sententia vero deportationis nullo patrem praeiudicio deminuat.
            Quem si comperta integritas ut natura, ita officio liberis restituerit,
            ei gubernacula rerum tradenda sunt, cuius ad imitationem publici iuris
            provisa custodia est. Quae nisi bonis patribus detur, luctuosior erit
            reditus quam discessum. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6179-d1e253" n="3">
            Ideoque tantum ad restitutionem indulgentia valeat, quantum
            ad correctionem sententia valuit, utque deportationis ipsum per se
            nomen rerum omnium spoliatio est , ita indulgentiae restitutio bonorum
            ac dignitatis uno nomine amissorum omnium sit recuperatio. Et filii
            emancipationem a patribus officiis petant, ut libertatem non damnationis,
            sed lenitatis paternae testem habeant. * CONST. A. AD MAXIMUM PU.
            *&lt;A 321 D. XVIII K. OCT. SIRMI CRISPO II
            ET CONSTANTINO II CC. CONSS.&gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>