<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 19</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 19</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1877, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e7263"><!-- azsw2e-l11t19 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e7263-Hd1e101">Titulus 19</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e7263-Hd1e103" type="question-title">De studiis liberalibus urbis Romae et Constantinopolitanae</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e7263-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e7263-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7263-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e7263-Rd1e112">Imperator
            Theodosius</ref>  Universos, qui usurpantes sibi nomina magistrorum
            in publicis magistrationibus cellulisque collectos undecumque discipulos
            circumferre consuerunt, ab ostentatione vulgari praecipimus amoveri,
            ita ut, si qui eorum post emissos divinae sanctionis adfatus quae
            prohibemus atque damnamus iterum forte temptaverit, non solum eius
            quam meretur infamiae notam subeat, verum etiam pellendum se ex ipsa
            ubi versatur illicite urbe cognoscat. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7263-d1e115" n="1">
            Illos vero, qui intra plurimorum domus eadem exercere privatim
            studia consueverunt, si ipsis tantummodo discipulis vacare maluerint,
            quos intra parietes domesticos docent, nulla huiusmodi interminatione
            prohibemus: sin autem ex eorum numero fuerint, qui videntur intra
            capitolii auditorium constituti, ii omnibus modis privatarum aedium
            studia sibi interdicta esse cognoscant, scituri, quod, si adversus
            caelestia statuta facientes fuerint deprehensi, nihil penitus ex illis
            privilegiis consequantur, quae his, qui in capitolio tantum docere
            praecepti sunt, merito deferuntur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7263-d1e118" n="2">
            Habeat igitur auditorium specialiter nostrum in his primum,
            quos Romanae eloquentiae doctrina commendat, oratores quidem tres
            numero, decem vero grammaticos: in his etiam, qui facundia graecitatis
            pollere noscuntur, quinque numero sint sophistae et grammatici aeque
            decem. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7263-d1e121" n="3">
            Et quoniam non his artibus tantum adulescentiam gloriosam
            optamus institui, profundioris quoque scientiae atque doctrinae memoratis
            magistris sociamus auctores. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7263-d1e125" n="4">
            Unum igitur adiungi ceteris volumus, qui philosophiae arcana
            rimetur, duo quoque , qui iuris ac legum voluntates pandant, ita ut
            unicuique loca specialiter deputata adsignari faciat tua sublimitas,
            ne discipuli sibi invicem possint obstrepere vel magistri, neve linguarum
            confusio permixta vel vocum aures quorundam aut mentes a studio litterarum
            avertat. * THEODOS. A. ET VALENTIN. C. CONSTANTIO PU. *&lt;A 425 D.III
            J.MART.CONSTANTINOPOLI THEODOSIO A.XI ET VALENTINIANO CONSS.&gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>