<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 51</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 51</title>
               <date when="2025-02-27">February 27, 2026</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1877, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-02-27" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e617">
            <head xml:id="azsw2e-d1e617-Hd1e100">Titulus 51</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e617-Hd1e102" type="question-title">De adsessoribus et domesticis et cancellariis iudicum.</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e617-Dd1e105">
               <head xml:id="azsw2e-d1e617-Hd1e107">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e617-d1e109">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e617-Rd1e111">Imperatores 
        Diocletianus, Maximianus.</ref> Studiorum labor meretur, ut hi, qui 
        in publicis administrationibus constitui sociari sibi consiliorum 
        participes cupiunt, spe praemiorum atque honorificentia sua provocent 
        eos, quorum prudentiam sibi putant esse necessariam, non metu terribili 
        et necessitate incongrua libertati. * DIOCL. ET MAXIM. AA. PAULINO. 
        *&lt;A 286 D. PRID. ID. IUL. TIBERIADE MAXIMO II ET AQUILINO CONSS.&gt; 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e617-Dd1e115">
               <head xml:id="azsw2e-d1e617-Hd1e117">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e617-d1e119">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e617-Rd1e121">Imperator 
        Constantinus.</ref> Praesides non per adsessores, sed per se subscribant 
        libellis. Quod si quis adsessori subscriptionem inconsultis nobis 
        permiserit, mox adsessor qui subscripsit exilio puniatur: praesidis 
        vero nomen ad nos referri iubemus, ut in eum severius vindicetur. 
        * CONST. A. AD BASSUM PP. *&lt;A 320 D. XV K. SEPT. CONSTANTINO A. 
        VI ET CONSTANTINO C. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e617-Dd1e125">
               <head xml:id="azsw2e-d1e617-Hd1e127">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e617-d1e129">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e617-Rd1e131">Imperatores 
        Arcadius, Honorius.</ref> Consiliarios iudicum et cancellarios et eos, 
        qui domesticorum funguntur officio, post depositam administrationem 
        quinquaginta dies in provincia residere praecipimus. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e617-d1e134" n="1"> 
        Pro confesso autem tenebitur, qui accusatus huiusmodi personam subtraxerit: 
        eaque in quadruplum restitui iubemus, quae desiderantur ablata, ut 
        duplum spoliatus accipiat, duplum noster fiscus adquirat. * ARCAD. 
        ET HONOR. AA. MESSALAE PP. *&lt;A 399 D. VI K. IAN. MEDIOLANI THEODORO 
        CONS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e617-Dd1e139">
               <head xml:id="azsw2e-d1e617-Hd1e141">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e617-d1e143">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e617-Rd1e145">Imperatores 
        Arcadius, Honorius.</ref> Domesticus iudicis a publicis actibus arceatur. 
        Quod si necessitatibus publicis sese convictus fuerit miscuisse, statim 
        eum ad maioris potestatis examen deduci oportet, ut competens in eo 
        vindicta promatur. * ARCAD. ET HONOR. AA. ET THEODOS. A. AD CAELICIANUM 
        VIC. *&lt;A 404 D. VI ID. APRIL. HONORIO A. VI ET ARISTAENETO CONSS.&gt; 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e617-Dd1e149">
               <head xml:id="azsw2e-d1e617-Hd1e151">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e617-d1e153">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e617-Rd1e155">Imperatores 
        Honorius, Theodosius.</ref> Nemo in provinciis, qui semel domestici 
        vel cancellarii ministerium gesserit, ad eandem observationem aliqua 
        ambitione iterum remeare concedatur. * HONOR. ET THEODOS. AA. SELEUCO 
        PP. *&lt;A 415 D. III ID. DEC. RAVENNAE AA. X ET VI CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e617-Dd1e159">
               <head xml:id="azsw2e-d1e617-Hd1e161">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e617-d1e163">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e617-Rd1e165">Imperatores 
        Honorius, Theodosius.</ref> Nemo de domesticis ducum vel comitum militarium, 
        officiis eorum connumeratus, post completum sui temporis actum ad 
        eandem rursus sollicitudinem audeat adspirare: decem auri librarum 
        condemnatione proposita, si quis hanc violare voluerit sanctionem: 
        eadem poena officio quoque coercendo, si per ambitionem vel avaritiam 
        ex his aliquid temerari concesserit. * HONOR. ET THEODOS. AA. VITALIANO 
        DUCI LIBYAE. *&lt;A 417 D. VIIII K. NOV. CONSTANTINOPOLI HONORIO A. 
        XI ET CONSTANTIO II CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e617-Dd1e169">
               <head xml:id="azsw2e-d1e617-Hd1e171">7</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e617-d1e173">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e617-Rd1e175">Imperatores 
        Honorius, Theodosius.</ref> Velut castrense peculium filii familias 
        adsessores etiam post patris obitum vindicent, qui consiliis propriis 
        administratores iuvare consueverunt, si quid licitis honestisque lucris 
        coadunare potuerunt. * HONOR. ET THEODOS. AA. EUSTATHIO PP. *&lt;A 
        422 D. X K. APRIL. CONSTANTINOPOLI HONORIO XIII ET THEODOSIO X AA.CONSS.&gt; 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e617-Dd1e179">
               <head xml:id="azsw2e-d1e617-Hd1e181">8</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e617-d1e183">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e617-Rd1e185">Imperatores 
        Honorius, Theodosius.</ref> Nullus iudicum ad provinciam sibi commissam 
        quemquam secum ducere audeat, cui domestici vel cancellarii nomen 
        imponat, nec profectum ad se undecumque suscipiat , ne famae nota 
        cum bonorum publicatione plectatur. Periculo enim primatum officii 
        cancellarios, sub fide gestorum ex eodem officio electos iudicibus 
        applicari iubemus, ita ut post depositam administrationem nec militiam 
        deserant et provincialibus praesentiam sui exhibeant, quo volentibus 
        sit accusandi eos facultas, si enim idonea causa exegerit, ad detegenda 
        iudicis flagitia et quaestioni eos subdi oportet. * HONOR. ET THEODOS. 
        AA. ASCLEPIODOTO PP. *&lt;A 423 D. PRID. K. IUN. CONSTANTINOPOLI ASCLEPIODOTO 
        ET MARINIANO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e617-Dd1e189">
               <head xml:id="azsw2e-d1e617-Hd1e191">9</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e617-d1e193">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e617-Rd1e195">Imperatores 
        Theodosius, Valentinianus.</ref> Si post depositam administrationem 
        iudicum praesentiam vel exhibitionem domesticorum querimonia provincialium 
        aut curalium vel aliqua publica necessitas postulaverit, per eosdem 
        administratores, quorum domestici fuerint, iudicio legibusque tradantur. 
        * THEODOS. ET VALENTIN. AA. AD TAURUM PP. *&lt;A 433 D. V NON. IUL. 
        CONSTANTINOPOLI THEODOSIO A. XIIII ET MAXIMO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e617-Dd1e200">
               <head xml:id="azsw2e-d1e617-Hd1e202">10</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e617-d1e204">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e617-Rd1e206">Imperatores 
        Theodosius, Valentinianus.</ref> In consiliariis observari censemus, 
        ut in eum, qui in sua provincia ultra quattuor menses moderatoribus 
        adsederit adversus leges antiquas et divorum retro principum scita, 
        proscriptio bonorum et accusatio publici criminis immineat, nisi per 
        caeleste oraculum vel amplissimae tuae sedis praeceptionem sese defendat. 
        * THEODOS. ET VALENTIN. AA. FLORENTIO PP. *&lt;A 439 D. XIII K. FEBR. 
        THEODOSIO XVII ET FESTO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e617-Dd1e210">
               <head xml:id="azsw2e-d1e617-Hd1e212">11</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e617-d1e214">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e617-Rd1e216">Imperatores 
        Theodosius, Valentinianus.</ref> Non parum adsessoribus magistratuum 
        maiorum quam ipsis iudicibus nostrae benivolentiae liberalitas tribuenda 
        est. Ideoque consiliarios virorum illustrium praefectorum tam praetorio 
        quam huius inclitae urbis eminentissimorumque magistrorum militum 
        nec non etiam viri illustris magistri officiorum, sive praedicto officio 
        iam functi sunt seu fungentur in posterum, post depositum etiam officium 
        ab omni indictionis onere seu civilium seu militarium iudicum prorsus 
        immunes esse praecipimus, ut nec ab amplissima quidem sede tui culminis 
        eis ulla molestia super suscipiendo quolibet gravamine penitus iniungatur: 
        quinquaginta librarum auri officio tui culminis damnatione multando, 
        si quid adversus statuta clementiae nostrae innovari concesserit * 
        THEODOS. ET VALENTIN. AA. ZOILO PP.ORIENTIS. * &lt;A 444 D. V K. MART. 
        THEODOSIO A. XVIII ET ALBINO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e617-Dd1e220">
               <head xml:id="azsw2e-d1e617-Hd1e222">12</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e617-d1e224">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e617-Rd1e226">Imperatores 
        Valentinianus, Marcianus.</ref> Liceat omnibus iudicibus illustri praeditis 
        potestate consiliarios sibi eosdem secundo ac tertio et saepius iniungere, 
        quia qui semel recte cognitus est, ob hoc solum non debet, quod iam 
        probatus est, improbari. * VALENTIN. ET MARCIAN. AA. PALLADIO PP. 
        *&lt;A 450 VEL 455 D..... VALENTINIANO A....&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e617-Dd1e230">
               <head xml:id="azsw2e-d1e617-Hd1e232">13</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e617-d1e234">  
        <!-- Greek --></p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e617-d1e238">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e617-Rd1e240">Imperator 
        Zeno.</ref> * ZENO.*&lt;A 487 D. VI K. IUL. POST CONSULATUM LONGINI.&gt; 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e617-Dd1e244">
               <head xml:id="azsw2e-d1e617-Hd1e246">14</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e617-d1e248">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e617-Rd1e250">Imperator Justinianus.</ref> Nemo ex his, qui advocati causarum constituti sunt 
        vel fuerint et in hac regia urbe in quocumque iudicio deputati et 
        in aliis omnibus provinciis nostro subiectis imperio, audeat in uno 
        eodemque tempore tam advocatione uti quam consiliarii cuiuscumque 
        magistratus, quibus res publica gerenda committitur, curam adripere, 
        cum sat abundeque sufficit vel per advocationem causis perfectissime 
        patrocinari vel adsessoris officio fungi, ne, cum in utrumque festinet, 
        neutrum bene peragat: sed sive advocatus esse maluerit, hoc cum debita 
        sollertia implere possit , vel si adsessionem elegerit, in ea videlicet 
        permaneat, ita tamen, ut post consiliarii sollicitudinem depositam 
        liceat ei ad munus advocationis reverti. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e617-d1e253" n="1"> 
        Nec sit concessum cuidam duobus magistratibus adsidere et utriusque 
        iudicii curam peragere ( neque enim facile credendum est duabus etiam 
        necessariis rebus unum sufficere: nam cum uni iudicio adfuerit, altero 
        abstrahi necesse est sicque nulli eorum idoneum in totum inveniri), 
        sed altera adsessione penitus semota unius magistratus esse contentum 
        iudicio. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e617-d1e256" n="2"> 
        Nec callidis machinationibus huiusmodi legem putet quis esse circumscribendam 
        et , si non consilarii signum quod solitum est chartis imponat, sed 
        alias quasdam litteras excogitatas adsimulaverit, existimari ei licere 
        fungi quidem memorato officio, sub huiusmodi tamen umbra latere, cum 
        in legem committunt hi, qui vigorem eius scrupulosis et excogitatis 
        artibus eludere festinant. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e617-d1e259" n="3"> 
        Neque sibi blandiri quemquam oportet, quod et praesentis legis aculeos 
        possit evadere, quemadmodum et anteriores leges super hac re positas 
        deludebat. Si quis etenim in tali commisso fuerit inventus, sciat 
        se de matriculis advocatorum penitus esse delendum et decem librarum 
        auri multam nostris privatis largitionibus illaturum, per virum illustrem 
        comitem rerum privatarum exigendam, et aliam maiorem regalis culminis 
        subiturum offensam, cum nec ipse iudex, qui hoc fieri passus est et 
        sciens prudensque hoc commiserit, sine imperiali commitione remanebit. 
      </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e617-d1e263" n="4"> 
        Eadem poena subiciendo etiam eo vel eis, qui in his causis, quarum 
        patrocinium adepti sunt quibusque advocationem suam praestiterint, 
        adsessionis cuiuscumque magistratus colore audeat vel audeant iudicare, 
        ne adfectionis suae advocationis memor incorrupti iudicis non possit 
        nomen perferre. * I UST. A. DEMOSTHENI PP. *&lt;A 529 D. V K. OCT. 
        CHALCEDONE DECIO VC. CONS.&gt;  
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>