<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 63</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 63</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1892, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e2543"><!-- azsw2e-l4t63 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e2543-Hd1e101">Titulus 63</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e2543-Hd1e103" type="question-title">De commerciis et mercatoribus</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2543-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2543-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2543-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2543-Rd1e112">Imperatores
            Valentinianus, Valens</ref> Negotiatores, si qui ad domum nostram
            pertinent, potiorum quoque homines necessitatem debitam pensionum,
            ut honestas postulat, agnoscere moneantur, ut per cunctos, qui emolumenta
            negotiationibus captant, tolerabiles fiant agnoscendae devotionis
            effectus. * VALENTIN. ET VALENS AA. AD IULIANUM COM. ORIENTIS. *&lt;A
            364 D. XV K. MAI. CONSTANTINOPOLI DIVO IOVIANO ET VARRONIANO CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2543-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2543-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2543-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2543-Rd1e122">Imperatores
            Valentinianus, Valens</ref> Non solum aurum barbaris minime praebeatur,
            sed etiam si apud eos inventum fuerit, subtili auferatur ingenio.
            Si ulterius aurum pro mancipiis vel quibuscumque speciebus ad barbaricum
            fuerit translatum a mercatoribus, non iam damnis, sed suppliciis subiugentur,
            et si id iudex repertum non vindicat, tegere ut conscius criminosa
            festinat * VALENTIN. ET VALENS AA. ET GRAT. A. TATIANO COM. SACR.
            LARG. *&lt;A 374 ? &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2543-Dd1e126">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2543-Hd1e128">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2543-d1e130">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2543-Rd1e132">Imperatores
            Honorius, Theodosius</ref> Nobiliores natalibus et honorum luce conspicuos
            et patrimonio ditiores perniciosum urbibus mercimonium exercere prohibemus,
            ut inter plebeium et negotiatorem facilius sit emendi vendendique
            commercium. D * HONOR. ET THEODOS. AA. THEODORO PP. *&lt;A 408 VEL
            409 &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2543-Dd1e137">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2543-Hd1e139">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2543-d1e141">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2543-Rd1e143">Imperatores
            Honorius, Theodosius</ref>  Mercatores tam imperio nostro quam persarum
            regi subiectos ultra ea loca, in quibus foederis tempore cum memorata
            natione nobis convenit, nundinas exercere minime oportet, ne alieni
            regni, quod non convenit, scrutentur arcana. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2543-d1e146" n="1">
            Nullus igitur posthac imperio nostro subiectus ultra Nisibin
            Callinicum et Artaxata emendi sive vendendi species causa proficisci
            audeat nec praeter memoratas civitates cum persa merces existimet
            commutandas: sciente utroque qui contrahit et species, quae praeter
            haec loca fuerint venumdatae vel comparatae, sacro aerario nostro
            vindicandas et praeter earum ac pretii amissionem, quod fuerit numeratum
            vel commutatum, exilii se poenae sempiternae subdendum. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2543-d1e149" n="2">
            Non defutura contra iudices eorumque apparitiones per singulos
            contractus, qui extra memorata loca fuerint agitati, triginta librarum
            auri condemnatione, per quorum limitem ad inhibita loca mercandi gratia
            romanus vel persa commeaverit. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2543-d1e152" n="3">
            Exceptis videlicet his, qui legatorum persarum quolibet tempore
            ad nostram clementiam mittendorum iter comitati merces duxerint commutandas,
            quibus humanitatis et legationis intuitu extra praefinita etiam loca
            mercandi copiam non negamus, nisi sub specie legationis diutius in
            qualibet provincia residentes nec legati reditum ad propria comitentur.
            Hos enim mercaturae insistentes non immerito una cum his, cum quibus
            contraxerint, cum resederint, poena huius sanctionis persequetur *
            HONOR. ET THEODOS. AA. ANTHEMIO PP. *&lt;A 408 VEL 409 &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2543-Dd1e156">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2543-Hd1e158">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2543-d1e160">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2543-Rd1e162">Imperatores
            Honorius, Theodosius</ref> Cessante omni ambitione, omni licentia
            quingentorum sexaginta trium collegiatorum numerus maneat nullique
            his addendi mutandive vel in defuncti locum substituendi pateat copia,
            ita ut iudicio tuae sedis sub ipsorum praesentia corporatorum in eorum
            locum, quos humani subtraxerint casus, ex eodem quo illi fuerant corpore
            subrogentur: nulli alii corporatorum praeter praedictum numerum per
            patrocinia immunitate concessa. * HONOR. ET THEODOS. AA. AETIO PU.
            *&lt;A 409 D. XII K. SEPT. EUDOXIOPOLI HONORIO VIII ET THEODOSIO III
            AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2543-Dd1e166">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2543-Hd1e168">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2543-d1e170">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2543-Rd1e172">Imperatores
            Honorius, Theodosius</ref>  Si qui inditas nominatim vetustis legibus
            civitates transgredientes ipsi vel peregrinos negotiatores sine comite
            commerciorum suscipientes fuerint deprehensi, nec proscriptionem bonorum
            nec poenam perennis exilii ulterius evadent. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2543-d1e175" n="1">
            Ergo omnes pariter, sive privati seu cuiuspiam dignitatis
            sive in militia constituti, sciant sibi aut ab huiusmodi temeritate
            penitus abstinendum aut supra dicta supplicia subeunda. * HONOR. ET
            THEODOS. AA. MAXIMINO COM. SACR. LARG. *&lt;&gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>