<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 10</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 10</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1892, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e7162"><!-- azsw2e-l11t10 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e7162-Hd1e101">Titulus 10</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e7162-Hd1e103" type="question-title">De fabricensibus</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e7162-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e7162-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7162-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e7162-Rd1e112">Imperatores
            Valentinianus, Theodosius, Arcadius</ref> Omnibus fabricis non pecunias
            pro speciebus, sed ipsas species sine dilatione inferri praecipimus,
            ut venae nobilis et quae facile deducatur ignibus seu liquescat ferri
            materies praebeatur, quo promptius adempta fraudibus facultate commodo
            publico consulatur. * VALENTIN. THEODOS. ET ARCAD. AAA. TATIANO PP.
            *&lt;A 388 D XV K.NOV.THEODOSIO A.II ET CYNEGIO COSSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e7162-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e7162-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7162-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e7162-Rd1e122">Imperatores
            Valentinianus, Theodosius, Arcadius</ref> Primicerium fabricae post
            biennium non solum vacatione, verum etiam honore donari praecipimus,
            ita ut inter protectores eiusdem fabricae per biennium adoraturus
            aeternitatem nostram suo quisque tempore dirigatur. * VALENTIN. THEODOS.
            ET ARCAD. AAA. RUFINO MAG. OFF. *&lt;A 390 D.VIII ID.MART.MEDIOLANI
            VALENTINIANO A.IIII ET NEOTERIO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e7162-Dd1e126">
               <head xml:id="azsw2e-d1e7162-Hd1e128">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7162-d1e130">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e7162-Rd1e132">Imperatores
            Arcadius, Honorius</ref> Stigmata, hoc est nota publica fabricensium
            brachiis ad imitationem tironum infligatur, ut hoc modo saltem possint
            latitantes agnosci ( his, qui eos susceperint vel eorum liberos, sine
            dubio fabricae vindicandis) et qui subreptione quadam declinandi operis
            ad publicae cuiuslibet sacramenta militiae transierunt. * ARCAD. ET
            HONOR. AA. OSIO MAG. OFF. *&lt;A 398 D.XVIII K.IAN.CONSTANTINOPOLI
            HONORIO A.IIII ET EUTYCHIANO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e7162-Dd1e137">
               <head xml:id="azsw2e-d1e7162-Hd1e139">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7162-d1e141">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e7162-Rd1e143">Imperatores
            Honorius, Theodosius</ref>  Si quis consortium fabricensium crediderit
            eligendum, in ea urbe, qua natus est vel in qua domicilium collocavit,
            his quorum interest convocatis primitus acta conficiat, sese doceat
            non avo non patre curiali progenitum, nihil ordini civitatis debere,
            nulli se civico muneri obnoxium, atque ita demum gestis confectis
            vel apud moderatorem provinciae vel si is absit apud defensorem civitatis,
            ad militiam quam optaverit suscipiatur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7162-d1e146" n="1">
            Quod si absque hac cautione quispiam ad fabricensium consortium
            obrepserit, sciat se ad ordinis cui debetur patriaque suae munera
            esse reducendum, ita ut nulla eum nec temporis nec stipendiorum praerogativa
            defendat. * HONOR. ET THEODOS. AA. ANTEHMIO PP. *&lt;A 412 D.XV K.IUN.CONSTANTINOPOLI
            HONORIO VIIII ET THEODOSIO V AA.CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e7162-Dd1e150">
               <head xml:id="azsw2e-d1e7162-Hd1e152">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7162-d1e154">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e7162-Rd1e156">Imperatores
            Theodosius, Valentinianus</ref>  Iure provisum est fabricenses artibus
            propriis inservire, ut exhaustis laboribus immorentur cum subole professioni,
            cui nati sunt. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7162-d1e159" n="1">
            Denique quod ab uno committitur, totius delinquitur periculo
            numeri, ut constricti nominationibus suis sociorum actibus quandam
            speculam gerant, et unius damnum ad omnium transit dispendium. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7162-d1e162" n="2">
            Universi itaque, velut in corpore unius formae, unius decoctionis,
            si ita res tulerit, respondere cogentur. * THEODOS. ET VALENTIN. AA.
            AURELIANO COM. RER. PRIVAT. *&lt;A 439 D. PRID. NON. NOV. CONSTANTINOPOLI
            THEODOSIO A. XVII ET FESTO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e7162-Dd1e166">
               <head xml:id="azsw2e-d1e7162-Hd1e168">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7162-d1e170">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e7162-Rd1e172">Imperatores
            Leo, Anthemius</ref> Eos, qui inter fabricenses sacrae fabricae sociati
            sunt, vel eorum uxores aut filios, qui itidem inter fabricenses militare
            dicuntur, non alibi pulsare volentibus respondere praecipimus, nisi
            in iudicio tuae sublimitatis, ad cuius iurisdictionem potestatemque
            pertinent: nec eos post stipendiorum finem militiae super civilibus
            vel curialibus muneribus, quibus nullo modo subiacere monstrantur,
            a viris clarissimis rectoribus provinciarum vel eorum officiis praeter
            licitum inquietari. * LEO ET ANTHEM. AA. EUPHEMIO MAG. OFF. *&lt;A
            XXX &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e7162-Dd1e176">
               <head xml:id="azsw2e-d1e7162-Hd1e178">7</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7162-d1e180">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e7162-Rd1e182">Imperatores
            Leo, Anthemius</ref>  Nullus fabricensium conductioni vel administrationi
            vel agriculturae alienarum rerum se posthac immiscere conetur: dominis
            quidem, si qui contra haec statuta meae pietatis venire ausi fuerint,
            res vel praedia, quae scientes quod fabricenses sunt isdem fabricensibus
            ministranda commiserint, amissuris, fabricensibus vero gravissime
            coercitis post facultatum suarum amissionem perpetua exilii poena
            et animadversione retinendis. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7162-d1e185" n="1">
            Quotiens sane in translatione armorum angariae necessariae
            fuerint, sublimitas tua litteras ad eminentissimam iubeat dirigi praefecturam
            et numerum ei armorum et ex quo loco transferenda sunt indicare, ut
            continuo super praebendis angariis pro numero eorum quae transferuntur
            armorum praeceptione sua viros clarissimos provinciae moderatores
            conveniat, ut secundum missam a sublimitate tua notitiam naves vel
            angariae confestim de publico praebeantur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7162-d1e188" n="2">
            Quod si aliqua tarditas vel neglegentia post datas a sublimitate
            tua ad eminentissimam praefecturam litteras in destinandis auctoritatibus
            amplissimae sedis intercesserit et ex hoc armorum transvectio fuerit
            impedita, quinquaginta libris auri tam numerarium pro tempore officii
            eiusdem amplissimae sedis quam alios quorum interest condemnari praecipimus
            eamque auri quantitatem protinus exactam fisci viribus adgregari:
            multa praeterea triginta librarum auri proposita tam viris clarissimis
            qui provincias regunt quam eorum apparitionibus, si coniventibus his
            armorum subvectio tarditate aliqua fuerit praepedita. * LEO ET ANTHEM.
            AA. EUPHEMIO MAG. OFF. *&lt;A XXX &gt; </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>