<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 39</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 39</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1892, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e6045"><!-- azsw2e-l9t39 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e6045-Hd1e101">Titulus 39</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e6045-Hd1e103" type="question-title">De his qui latrones vel in aliis criminibus reos occultaverint</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e6045-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e6045-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6045-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e6045-Rd1e112">Imperatores
            Valentinianus, Valens, Gratianus</ref>  Eos, qui se cum alieni criminis
            reo occultando eum sociarunt, par ipsos et reos poena expectet. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6045-d1e115" n="1">
            Et latrones quisquis sciens susceperit vel offerre iudiciis
            supersederit, supplicio corporali aut dispendio facultatum pro qualitate
            personae et iudicis aestimatione plectatur. * VALENTIN. VALENS ET
            GRAT. AAA. SIMPLICIO VIC. *&lt;A 374 PP.ROMAE X K.APRIL.GRATIANO A.III
            ET EQUITIO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e6045-Dd1e119">
               <head xml:id="azsw2e-d1e6045-Hd1e121">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6045-d1e123">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e6045-Rd1e125">Imperator
            Marcianus</ref>  Si qui latrones seu aliis criminibus obnoxii in possessione
            degunt seu latitant, dominus possessionis, si praesto est, aut procuratores,
            si dominus abest, seu primates possessionis ultro eos offerant aut,
            si scientes hoc sponte non fecerint, conveniantur a civili officio,
            ut tradant provinciali iudicio eos qui requiruntur, prout iuris est
            sub examine iudicis arguendos et poenas post documenta congruas subituros.
            Si vero exhibere eos domini vel procuratores aut primates possessionis
            distulerint, tunc ad detinendos eos a rectore provinciae omnia civilia
            dirigantur auxilia </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6045-d1e128" n="1">
            Si autem propter multitudinem forte eorum, qui in praedio
            sunt, civile adminiculum sufficere non posse constiterit et memorati
            audaces exsecutoribus obiecerint manus vel alias parere distulerint,
            tunc iudex provinciae memor periculi sui a viro devoto tribuno seu
            primatibus militum qui in locis sunt auxilium postulet, ut per militarem
            manum correpti accusati sine damno atque laesione cuiuslibet legibus
            offerantur et convicti poenas subeant competentes: non ignaro iudice,
            quod, si adversus innocentes vel ob aliam causam praeter latronum
            vel aliorum nocentium investigationem militare auxilium postulaverit
            aut dispendiis adfici provinciales concesserit, commotione severissima,
            prout tua celsitudo iudicaverit, ferietur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6045-d1e131"> 
            Tribuni etiam seu primates numerorum, qui in locis sunt,
            admoniti per litteras iudicis si adminiculum militare praebere noluerint,
            aut si ab ipsis militibus damna provincialibus inflicta fuerint, et
            damna et laesiones restituent et acerrima condemnatione pro arbitrio
            virorum illustrium magistrorum militum ferientur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6045-d1e133" n="2">
            Domini etiam praediorum seu procuratores vel primates possessionum
            impunes non manebunt, si praesentes et scientes ultro non obtulerint
            nocentes vel admoniti eos exhibere distulerint: nam dominus quidem
            possessionis dominio privabitur, procurator vero seu primates perpetuo
            exilio subiacebunt. Ipsi quoque procuratori vel domino vel primatibus
            possessionis, si se ad comprimendam multitudinem rusticanorum sufficere
            non posse firmaverint et id provinciali iudicio palam fecerint, militare
            auxilium rector provinciae a tribuno vel primatibus numeri faciet
            dari, si civilia sufficere non posse perspexerit </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6045-d1e137" n="3">
            Si vero post exhibitionem eorum qui accusantur innocentes
            eos esse et nihil criminis admisisse patuerit, accusatores poenam
            quae in calumniatores exercenda est subire cogantur. Exemplo autem
            grave est sic latronem requirere, ut innocentibus periculum fiat *
            MARCIAN. A. PALLADIO PP. *&lt;A 451 D.XII K.IAN.CONSTANTINOPOLI MARCIANO
            A. CONS.&gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>