<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 12</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 12</title>
               <date when="2025-02-27">February 27, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1877, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-02-27" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e182">
            <head xml:id="azsw2e-d1e182-Hd1e100">Titulus 12</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e182-Hd1e102" type="question-title">De his qui ad ecclesias confugiunt vel ibi exclamant. </head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e182-Dd1e105">
               <head xml:id="azsw2e-d1e182-Hd1e107">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e182-d1e109">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e182-Rd1e111">Imperatores Arcadius, Honorius.</ref> 
        Iudaei, qui reatu aliquo vel debitis fatigati 
        simulant se christianae legi velle coniungi, ut ad ecclesias confugientes 
        evitare possint crimina vel pondera debitorum, arceantur nec ante 
        suscipiantur, quam debita universa reddiderint vel fuerint innocentia 
        demonstrata purgati. * ARCAD. ET HONOR. AA. ARCHELAO PRAEF. AUGUSTALI. 
        *&lt;A 397 D. XV K. IUL. CONSTANTINOPOLI CAESARIO ET ATTICO CONSS.&gt; 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e182-Dd1e115">
               <head xml:id="azsw2e-d1e182-Hd1e117">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e182-d1e119">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e182-Rd1e121">Imperatores 
        Honorius, Theodosius.</ref> Fideli ac devota praeceptione sancimus 
        nemini licere ad sacrosanctas ecclesias confugientes abducere: sub 
        hac videlicet definitione, ut, si quisquam contra hanc legem venire 
        temptaverit, sciat se ad maiestatis crimen esse retinendum. * HONOR. 
        ET THEODOS. AA. IOVIO PP. *&lt;A 409 D. K. APRIL. RAVENNAE HONORIO 
        VIII ET THEODOSIO III AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e182-Dd1e125">
               <head xml:id="azsw2e-d1e182-Hd1e127">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e182-d1e129">  
        <!-- Greek --></p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e182-Dd1e135">
               <head xml:id="azsw2e-d1e182-Hd1e137">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e182-d1e139">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e182-Rd1e141">Imperatores Theodosius, Valentinianus.</ref> Si servus cuiusquam ecclesiam alteriave 
        armatus nullis hoc suspicantibus inopinatus inruerit, exinde protinus 
        abstrahatur vel certe continuo domino vel ei, unde eum tam furiosa 
        formido proripuit, indicetur eique mox abstrahendi copia non negetur. 
      </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e182-d1e144" n="1"> 
        Sed si armorum fiducia resistendi animos insania impellente conceperit, 
        abripiendi extrahendique eum domino, quibus potest id efficere viribus, 
        concedatur. Quod si illum etiam confici in concertatione pugnaque 
        contigerit, nulla erit eius noxa nec conflandae criminationis relinquetur 
        occasio, si is, qui ex statu servili in hostilis et homicidae condicionem 
        transiliit, occisus sit. * THEODOS. ET VALENTIN. AA. HIERO PP. 
        *&lt;A 432 D. V. K. APRIL. CONSTANTINOPOLI VALERIO ET AETIO CONSS.&gt; 
      </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e182-d1e147"> 
      </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e182-d1e149">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e182-Rd1e151">Imperator 
        Marcianus.</ref> Denuntiamus vobis omnibus, ut in sacrosanctis ecclesiis 
        et in aliis quidem venerabilibus locis, in quibus cum pace et quiete 
        vota competit celebrari, abstineatis omni seditione. Nemo conclamationibus 
        utatur, nemo moveat tumultum aut impetum committat vel conventicula 
        collecta multitudine in qualibet parte civitatis vel vici vel cuiuscumque 
        loci colligere aut celebrare conetur. Nam si quis aliquid contra leges 
        a quibusdam sibi existimet perpetrari, liceat ei adire iudicem et 
        legitimum postulare praesidium. Sciant sane omnes, quod, si quis contra 
        huius edicti normam aut agere aliquid aut seditionem movere temptaverit, 
        ultimo supplicio subiacebit. * MARCIAN. A. AD POP. *&lt;A 451 D. III 
        ID. IUL. CONSTANTINOPOLI MARCIANO A. CONS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e182-Dd1e155">
               <head xml:id="azsw2e-d1e182-Hd1e157">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e182-d1e159">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e182-Rd1e161">Imperator Leo.</ref> Praesenti lege decernimus per omnia loca valitura ( excepta 
        hac urbe regia, in qua nos divinitate propitia degentes, quotiens 
        usus exegerit, invocati singulis causis atque personis praesentanea 
        constituta praestamus) nullos penitus cuiuscumque condicionis de sacrosanctis 
        ecclesiis orthodoxae fidei expelli aut tradi vel protrahi confugas 
        nec pro his venerabiles episcopos aut religiosos oeconomos exigi, 
        quae debeantur ab eis: qui hoc moliri aut facere aut nuda saltim cogitatione 
        atque tractatu ausi fuerint temptare, capitali et ultima supplicii 
        animadversione plectendi sunt. Ex his ergo locis eorumque finibus, 
        quos anteriorum le gum praescripta sanxerunt, nullos expelli aut eici 
        aliquando patimur nec in ipsis ecclesiis reverendis ita quemquam detineri 
        atque constringi, ut ei aliquid aut victualium rerum aut vestis negetur 
        aut requies. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e182-d1e164" n="1"> 
        Sed si quidem ipsi refugae apparent publice et se in sacris locis 
        offerunt quaerentibus conveniendos, ipsi, servata locis reverentia, 
        iudicum quibus subiacent sententiis moneantur, responsum daturi, quale 
        sibi quisque perspexerit convenire. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e182-d1e167" n="2"> 
        Quod si in finibus ecclesiasticis latitant, religiosus oeconomus seu 
        defensor ecclesiae vel certe, quem his negotiis commodiorem auctoritas 
        episcopalis elegerit, reconditam latentemque personam decenter sine 
        ullo incommodo monitus, intra fines ecclesiae si invenitur, praesentet. 
      </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e182-d1e170" n="3"> 
        Cum autem monitus fuerit in publico privatove contractu actione civili, 
        in eius sit arbitrio sive per se seu, si magis elegerit, instructo 
        sollemniter procuratore directo in eius iudicis, cuius pulsatur sententiis, 
        examine respondere. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e182-d1e174" n="4"> 
        Sed si hoc facere detractat aut differt, iudiciorum legumque solitus 
        ordo servetur. Itaque si res immobiles possidet, post edictorum sollemnia 
        sententia iudicantis usque ad modum debiti bonorum eius sive praediorum 
        traditio seu venditio celebretur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e182-d1e177" n="5"> 
        Quod si res mobiles habet easque extra terminos occultat ecclesiae, 
        sententia iudicantis et exsecutoris sollicitudine perquisitae, quocumque 
        occultantur, erutae pro aequitatis tramite modoque debiti publicis 
        rationibus privatisque proficiant. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e182-d1e180" n="6"> 
        Sane si intra fines habentur ecclesiae vel apud quemlibet ex clericis 
        absconditae sive depositae fuisse firmantur, studio et providentia 
        viri reverentissimi oeconomi sive defensoris ecclesiae diligentia 
        inquisitae quolibet modo ad sacrosanctam ecclesiam pervenientes proferantur, 
        ut pari aequitatis ordine ex isdem bonis fisco vel rei publicae sive 
        creditoribus et quibuscumque iustis petitoribus ad modum debiti consulatur. 
      </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e182-d1e183" n="7"> 
        Sicubi depositae vel commendatae dicuntur, inquirendi tantam volumus 
        esse cautelam, ut, si sola suspicatione apud aliquem adserantur absconditae, 
        de sua etiam conscientia satisfacere auctoritate venerabilis antistitis 
        iubeatur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e182-d1e186" n="8"> 
        Adicientes, quod ea, quae de principalibus personis decrevimus, etiam 
        in fideiussorum sive mandatorum seu rerum ad eos pertinentium vel 
        familiarium et sociorum vel participum et omnino in isdem causis obnoxiorum 
        personis praecipimus observari, scilicet si ipsos quoque secum confugae 
        intra ecclesiarum terminos habere voluerint, ut ex eorum quoque bonis 
        publica debita privataque solvantur et per eos rerum ubicumque depositae 
        sunt procedat inquisitio. Et haec quidem de ingenuis liberisque personis. 
      </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e182-d1e189" n="9"> 
        Sane si servus aut colonus vel adscripticius, familiaris sive libertus 
        et huiusmodi aliqua persona domestica vel condicioni subdita conquassatis 
        rebus certis atque subtractis aut se ipsum furatus ad sacrosancta 
        se contulerit loca, statim a religiosis oeconomis sive defensoribus, 
        ubi primum hoc scire potuerint, per eos videlicet ad quos pertinent, 
        ipsis praesentibus pro ecclesiastica disciplina et qualitate commissi 
        aut ultione competenti aut intercessione humanissima procedente, remissione 
        veniae et sacramenti interveniente securi ad locum statumque proprium 
        revertantur, rebus, quas secum habuerint, reformandis. Diutius enim 
        eos intra ecclesiam non convenit commorari, ne patronis seu dominis 
        per ipsorum ab sentiam obsequia iusta denegentur et ipsi per incommodum 
        ecclesiae egentium et pauperum alantur expensis. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e182-d1e193" n="10"> 
        Inter haec autem, quae sedulo ad religiosi oeconomi sive defensoris 
        ecclesiae sollicitudinem curamque respiciunt, erit etiam illud observandum, 
        ut singulorum intra ecclesias confugientium personas causasque incessanter 
        conquirant, denique iudices vel eos, ad quos causae et personae pertinent, 
        instantius instruant, ut aequitatis convenientiam diligentius exsequantur. 
        * LEO A. ERYTHRIO PP. *&lt;A 466 D. PRID. K. MART. CONSTANTINOPOLI 
        LEONE A. III CONS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e182-Dd1e197">
               <head xml:id="azsw2e-d1e182-Hd1e199">7</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e182-d1e201">  
        <!-- Greek --></p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e182-Dd1e206">
               <head xml:id="azsw2e-d1e182-Hd1e208">8</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e182-d1e210">  
        <!-- Greek --> 
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>