<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 15</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 15</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1877, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e4281"><!-- azsw2e-l7t15 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e4281-Hd1e101">Titulus 15</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e4281-Hd1e103" type="question-title">Communia de manumissionibus</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4281-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4281-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4281-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4281-Rd1e112">Imperator
            Justinianus</ref>  Sancimus, si proprietarius servo, cuius usus fructus
            ad alium pertinebat, libertatem imposuit, non secundum antiquam observationem
            et libertatem cadere et eum sine domino intellegi esse, sed nec inveniri
            personam, cui res ad se venientes adquirat: sed si tam proprietarius
            quam usufructuarius libertatem ei consentientes imposuerant, pleno
            iure liberum eum effici et, si quid postea sibi adquisierit, hoc in
            bonis suis habere. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4281-d1e115" n="1">
            Sin autem proprietarius solus libertatem imposuerit usufructuario
            minime consentiente, sit quidem ille, qui libertatem a proprietario
            accepit, inter libertos proprietarii connumeratus et, si quid in medio
            possedit, hoc sibi adquirat, sibi habeat, suae posteritati relinquat,
            salvo patronatus iure per omnia custodiendo, nisi et hoc ei legibus
            fuerit remissum. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4281-d1e118"> 
            Ipse tamen libertus quasi servus apud usufructuarium permaneat,
            donec usufructuarius vivit vel usus fructus non legitimo modo peremptus
            est. Etenim si finem usus fructus quocumque modo accipiat, tunc facultas
            ei tribuitur quo maluerit degere modo. Si vero adhuc superstite usufructuario
            ab hac luce fuerit libertus exemptus, hereditas eius legitimum tramitem
            sequatur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4281-d1e120" n="2">
            Sin autem usufructuarius tantummodo libertatem imposuerit,
            si quidem hoc modo, ut cedat usu fructu proprietario, plenissimum
            ius habeat in servo proprietarius et omnia ei servus adquirat secundum
            ea, quae generaliter in servos et dominos constituta sunt. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4281-d1e124"> 
            Sin vero gratias agendo usufructuarius eum ab usu fructu
            liberaverit et libertate donaverit, tunc maneat quidem servus proprietario
            suo adnexus, sed non necessitas ei imponatur, donec vivit usufructuarius
            vel usus fructus constare potest, observare proprietarium et quaedam
            ministeria ei adimplere, sed iudices nostri eum in quiete tueantur.
            Post usufructuarii autem mortem vel usus fructus quocumque modo interemptionem
            tunc serviat quidem domino et omnia, quae in medio ad eum perveniant,
            haec suo domino adquirat </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4281-d1e126"> 
            Et sit ex nostra constitutione haec separatio inter servos
            et liberos et non secundum ius antiquum idem servus remaneat et nullum
            respiciat dominum. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4281-d1e128" n="3">
            Illud quoque huic legi adicimus, ut explosa antiqua personarum
            differentia liceat parentibus tam feminis quam masculis filiis filiabus
            sive in sacris constitutis sive emancipatis cuiuscumque gradus mandatum
            imponere, quatenus servos in libertatem producant sive apud iudicem
            sive in sacris ecclesiis sive secundum alium quem mandator voluerit
            legitimum modum. Cum enim et in successionibus et in aliis paene omnibus
            nulla est inter liberos discretio, oportet hoc observari et in praesenti
            casu maxime pro libertate, quam et fovere et tueri Romanis legibus
            et praecipue nostro numini peculiare est * IUST. A. IULIANO PP. *&lt;A
            530 D. K. AUG. LAMPADIO ET ORESTE VV. CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4281-Dd1e132">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4281-Hd1e134">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4281-d1e136">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4281-Rd1e138">Imperator
            Justinianus</ref> Si quis servo suo libertatem
            imponat sive in ecclesia sive ad qualecumque tribunal vel apud eum,
            qui libertatem imponere legibus habet licentiam, sive in testamento
            vel alio ultimo elogio directam vel fideicommissariam, nullo coartetur
            modo eorum qui ad libertatem veniunt aetatem requirere. Neque enim
            eum tantummodo civitatem Romanam adipisci columus, qui maior triginta
            annis extitit, sed quemadmodum in ecclesiasticis libertatibus non
            est huiusmodi aetatis differentia, ita in omnibus libertatibus, quae
            a dominis imponuntur sive in extremis dispositionibus sive per iudices
            vel alio legitimo modo, hoc observari sancimus, ut sint omnes cives
            Romani constituti: ampliandam enim magis civitatem nostram quam minuendam
            esse censemus * IUST. A. IULIANO PP. *&lt;A 530 D. K. AUG.
            LAMPADIO ET ORESTE VV. CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4281-Dd1e142">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4281-Hd1e144">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4281-d1e146">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4281-Rd1e148">Imperator
            Justinianus</ref>  Si quis sine uxore constitutus
            ancillam suam nomine habeat concubinae et in eadem usque ad mortem
            consuetudine permanserit et forsitan liberos ex ea sustulerit, sancimus
            omnimodo non concedi heredibus defuncti eandem vel liberos eius, si
            etiam liberos habuerit, in servitutem deducere, sed post mortem domini
            sub certo modo eripiatur in libertatem una cum subole sua, si etiam
            eam forsitan habuerit. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4281-d1e151" n="1">
            Ipse etenim domino, dum superest, damus licentiam quomodo
            voluerit uti tam ancilla sua quam etiam ex ea progenita subole et
            in suo ultimo elogio quidquid voluerit contra eos disponere, id est
            sive quasi servos eos aliis legare sive in servitute heredum nominatim
            relinquere. Sin autem taciturnitate eos praeterierit, tunc post mortem
            eius ad libertatem eripiantur, ut sit domini mors libertatis eorum
            exordium </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4281-d1e154" n="2">
            Omnibus etenim uxores habentibus concubinas vel liberas vel
            ancillas habere nec antiqua iure nec nostra concedunt. * IUST. A.
            IOHANNI PP. *&lt;A 531 D. K. NOV. CONSTANTINOPOLI POST CONSULATUM
            LAMPADII ET ORESTIS VV. CC.&gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>