<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 34</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 34</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1892, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e2219"><!-- azsw2e-l4t34 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e2219-Hd1e101">Titulus 34</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e2219-Hd1e103" type="question-title">Depositi</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2219-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2219-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2219-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2219-Rd1e112">Imperator
            Alexander Severus</ref> Si incursu latronum vel alio fortuito casu
            ornamenta deposita apud interfectum perierunt, detrimentum ad heredem
            eius qui depositum accepit, qui dolum solum et latam culpam, si non
            aliud specialiter convenit, praestare debuit, non pertinet. Quod si
            praetextu latrocinii commissi vel alterius fortuiti casus res, quae
            in potestate heredis sunt vel quas dolo desiit possidere, non restituuntur,
            tam depositi quam ad exhibendum actio, sed etiam in rem vindicatio
            competit * ALEX. A. MESTRIO MIL. *&lt;A 234 PP. IIII ID. IUL. MAXIMO
            II ET URBANO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2219-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2219-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2219-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2219-Rd1e122">Imperator
            Gordianus</ref> Usurae in depositi actione sicut in ceteris bonae
            fidei iudiciis ex mora venire solent. * GORD. A. CELSINO MIL. *&lt;A
            238 D. K. NOV. PIO ET PONTIANO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2219-Dd1e126">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2219-Hd1e128">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2219-d1e130">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2219-Rd1e132">Imperator
            Gordianus</ref> Si depositi experiris, non immerito etiam usuras tibi
            restitui flagitabis, cum tibi debeat gratulari, quod furti eum actione
            non facias obnoxium, si quidem qui rem depositam invito domino sciens
            prudensque in usus suos converterit, etiam furti delicto succedit.
            * GORD. A. AUSTRONIO MIL. *&lt;A 239 D. ID. IUL. GORDIANO A. ET AVIOLA
            CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2219-Dd1e137">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2219-Hd1e139">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2219-d1e141">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2219-Rd1e143">Imperator
            Gordianus</ref> Si deposita pecunia is qui eam suscepit usus est,
            non dubium est etiam usuras debere praestare. Sed si, cum depositi
            actione expertus es, tantummodo sortis facta condemnatio est, ultra
            non potes propter usuras experiri: non enim duae sunt actiones alia
            sortis alia usurarum, sed una, ex qua condemnatione facta iterata
            actio rei iudicatae exceptione repellitur * GORD. A. TIMOCRATI MIL.
            *&lt;&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2219-Dd1e147">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2219-Hd1e149">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2219-d1e151">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2219-Rd1e153">Imperatores
            Valerianus, Gallienus</ref> Propter instrumenta quidem, quae te deposuisse
            cum adversario tuo dicis, ut residua pecunia quae ex conductione debebatur
            dissoluta ea reciperes, si id quod placuerat implesti, sequestrem
            potes convenire. Quamvis autem haec reddita non fuerint, tamen adversus
            eum a quo fundum conduxeras, si omne quod ex hoc contractu debebatur
            reddidisti, ipsis solutionibus tutus es * VALER. ET GALLIEN. AA. ET
            VALER. C. CLAUDIO. *&lt;A 259 D. ID. IUL. AEMILIANO ET BASSO CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2219-Dd1e157">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2219-Hd1e159">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2219-d1e161">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2219-Rd1e163">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Is, penes quem utrasque partes transactiones
            vel alia instrumenta commendasse dicis, legem qua haec suscepit servare
            necesse habet. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. ANTONIO ALEXANDRO ET
            ULPIANO ANTIPATRI.*&lt;A 293 &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2219-Dd1e167">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2219-Hd1e169">7</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2219-d1e171">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2219-Rd1e173">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Desiderium tuum cum rationibus iuris
            non congruit. Nam si custodiam pecuniae suscepisti, quam aliis a te
            datam instrumentum, quo hanc tibi reddi conscriptum profiteris, arguit,
            solutionem eius competentem improbe recusas * DIOCL. ET MAXIM. AA.
            ET CC. ANTIOCHO ATTICO CALPURNIANO DEMOCRATI. *&lt;&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2219-Dd1e177">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2219-Hd1e179">8</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2219-d1e181">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2219-Rd1e183">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si is, qui depositam a te pecuniam
            accepit, eam suo nomine vel cuiuslibet alterius mutuo dedit, tam ipsum
            de implenda suscepta fide quam eius successores teneri tibi certissimum
            est. Adversus eum autem qui accepit nulla actio tibi competit, nisi
            nummi extant: tunc enim contra possidentem uti vindicatione potes
            * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. AURELIO ALEXANDRO. *&lt;A 293 D. IIII
            K. MART. SIRMI AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2219-Dd1e187">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2219-Hd1e189">9</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2219-d1e191">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2219-Rd1e193">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Cum hereditas personam dominae sustineat,
            ab hereditario servo, priusquam patri vestro successeritis, res commendatas
            secundum bonam fidem ab eius qui susceperat successoribus apud rectorem
            provinciae petere potestis. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. AURELIO
            MENOPHILO ET CETERIS. *&lt;A 293 PP. VII ID. NOV. SIRMI AA. CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2219-Dd1e198">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2219-Hd1e200">10</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2219-d1e202">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2219-Rd1e204">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Qui depositum non restituit, suo nomine
            conventus et condemnatus ad eius restitutionem cum infamiae periculo
            urguetur. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. SEPTIMIAE QUADRATILLAE. *&lt;A
            294 SUBSCRIPTA PRIDIE IDUS DECEMBRES NICOMEDIA CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2219-Dd1e208">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2219-Hd1e210">11</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2219-d1e212">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2219-Rd1e214">Imperator
            Justinianus</ref>  Si quis vel pecunias vel res quasdam per depositionis
            accepit titulum, eas volenti ei qui deposuerit reddere ilico modis
            omnibus compellatur nullamque compensationem vel deductionem vel doli
            exceptionem opponat, quasi et ipse quasdam contra eum qui deposuit
            actiones personales vel in rem vel hypothecarias praetendens, cum
            non sub hoc modo depositum accepit, ut non concessa ei retentio generetur,
            et contractus qui ex bona fide oritur ad perfidiam retrahatur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2219-d1e217" n="1">
            Sed et si ex utraque parte aliquid fuerit depositum, nec
            in hoc casu compensationis praepeditio oriatur, sed depositae quidem
            res vel pecuniae ab utraque parte quam celerrime sine aliquo obstaculo
            restituantur, ei videlicet primum, qui primus hoc voluerit, et postea
            legitimae actiones integrae ei reserventur.</p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2219-d1e220" n="2">
            Quod obtinere sicut iam dictum est oportet et si ex una parte
            depositio celebrata est, ex altera autem compensatio fuerit opposita,
            ut integra omni legitima ratione servata depositae res vel pecuniae
            prima fronte restituantur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2219-d1e223" n="3">
            Quod si in scriptis attestatio non per dolum vel fraudem
            fuerit ei qui depositum suscepit ab alio transmissa, ut minime depositum
            restituat, hocque per iusiurandum adfirmaverit, liceat ei qui deposuit
            sub defensionis cautela idonea praestita res depositas quantocius
            recuperare. * IUST. A. DEMOSTHENI PP. *&lt;A 529 RECITATA SEPTIMO
            MILIARIO IN NOVO CONSISTORIO PALATII IUSTINIANI D. III K. NOV. DECIO
            CONS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2219-Dd1e227">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2219-Hd1e229">12</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2219-d1e231">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2219-Rd1e233">Imperator
            Justinianus</ref> Supervacuam veterum differentiam e medio tollentes,
            si quis certum pondus auri vel confecti vel in massa constituti deposuerit
            et plures scripsit heredes et unus ex his contingentem sibi portionem
            a depositario accepit, alter supersederit vel alias fortuito casu
            impeditus hoc facere non potuerit, et postea depositarius in adversam
            inciderit fortunam vel sine dolo depositum perdiderit, sancimus non
            esse coheredi eius licentiam venire contra coheredem suum et ex eius
            parte avellere, quod ipse ex sua parte consequi minime potuerit, quasi
            eo quod coheres accepit communi constituto, cum, ubi certae pecuniae
            depositae fuerant et suam partem unus ex heredibus accepit, nemini
            veniret in dubium bene eum accepisse partem suam et non debere aliam
            partem attingere. Nobis etenim non videtur esse homo obnoxius neque
            in massa neque in specie neque in pecunia numerata qui suam partem
            suscepit, ne industria poenas desidiae solvat. Si enim et alius heres
            tempora opportuna quemadmodum coheres eius observasset, et suum uterque
            recipiebat et sequentibus altercationibus minime locus relinquebatu
            * IUST. A. IOHANNI PP. *&lt;A 531 - 532 &gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>