<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 27</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 27</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1877, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e2884"><!-- azsw2e-l5t27 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e2884-Hd1e101">Titulus 27</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e2884-Hd1e103" type="question-title">De naturalibus liberis et matribus eorum et ex quibus casibus iusti
            efficiuntur</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2884-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2884-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2884-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2884-Rd1e112">Imperator
            Constantinus</ref>  Senatores seu perfectissimos, vel quos in civitatibus
            duumviralitas vel sacerdotii, id est phoenicarchiae vel syriarchiae,
            ornamenta condecorant, placet maculam subire infamiae et alienos a
            romanis legibus fieri, si ex ancilla vel ancillae filia vel liberta
            vel libertae filia vel scaenica vel scaenicae filia vel ex tabernaria
            vel ex tabernarii filia vel humili vel abiecta vel lenonis aut harenarii
            filia vel quae mercimoniis publicis praefuit susceptos filios in numero
            legitimorum habere voluerint aut proprio iudicio aut nostri praerogativa
            rescripti : ita ut, quidquid talibus liberis pater donaverit, sive
            illos legitimos seu naturales dixerit, totum retractum legitimae suboli
            reddatur aut fratri aut sorori aut patri aut matri. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2884-d1e115" n="1">
            Sed et uxori tali quodcumque datum quolibet genere fuerit
            vel emptione collatum, etiam hoc retractum reddi praecipimus: ipsas
            etiam, quarum venenis inficiuntur animi perditorum, si quid quaeritur
            vel commendatum dicitur, quod his reddendum est quibus iussimus aut
            fisco nostro, tormentis subici iubemus. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2884-d1e118" n="2">
            Sive itaque per ipsum donatum est qui pater dicitur, vel
            per alium sive per interpositam personam, sive ab eo emptum vel ab
            alio, sive ipsorum nomine comparatum, statim retractum reddatur quibus
            iussimus aut, si non existunt, fisci viribus vindicetur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2884-d1e121" n="3">
            Quod si existentes et in praesentia rerum constituti agere
            noluerint pacto vel iureiurando exclusi, totum sine mora fiscus invadat.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2884-d1e125" n="4">
            Quibus tacentibus et dissimulantibus a defensione fiscali
            duum mensuum tempora limitentur, intra quae si non retraxerint vel
            propter retrahendum rectorem provinciae interpellaverint, quidquid
            talibus filiis vel uxoribus liberalitas impura contulerit, fiscus
            noster invadat, donatas vel commendatas res sub poena quadrupli severa
            quaestione perquirens. * CONST. A. AD GREGORIUM. *&lt;A 336 LECTA
            XII K. AUG. CARTH AGINE NEPOTIANO ET FACUNDO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2884-Dd1e129">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2884-Hd1e131">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2884-d1e133">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2884-Rd1e135">Imperatores
            Arcadius, Honorius</ref> Matre vel legitimis filiis vel nepotibus
            aut pronepotibus cuiuscumque sexus, uno pluribusve, existentibus bonorum
            suorum unam tantum unciam pater naturalibus filiis seu filiabus eorumque
            genetrici vel, si sola sit concubina, semunciam largiendi vel relinquendi
            habeat potestatem. Quidquid vero ultra modum concessum relictum sit,
            legitimis liberis vel matri vel ceteris successoribus iure reddetur
            * ARCAD. ET HONOR. AA. ANTHEMIO PP. *&lt;A 405 D. ID. NOV. CONSTANTINOPOLI
            STILICHONE II ET ANTHEMIO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2884-Dd1e139">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2884-Hd1e141">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2884-d1e143">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2884-Rd1e145">Imperatores
            Theodosius, Valentinianus</ref>  Si quis seu liber ipse seu curiae
            sit nexibus obligatus, et tradendi filios naturales, vel omnes vel
            quos quemve maluerit, eius civitatis curiae, unde ipse oritur, et
            in solidum heredes scribendi liberam ei concedimus facultatem. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2884-d1e148" n="1">
            Quod si cui non ex urbe, sed vico vel possessione qualibet
            oriundo naturales liberi contigerunt, eosque velit sub definitione
            praedicta curiae splendore honestare et hereditatis opibus adiuvare,
            eius civitatis adscribendi sunt ordini, sub qua vicus ille vel possessio
            censeatur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2884-d1e151" n="2">
            Quod si alterutram regalium civitatum patriam sortiatur,
            sit ei liberum susceptam ex inaequali coniugio subolem cuiuscumque
            civitatis decurionibus immiscere, dummodo civitas quae eligitur totius
            provinciae teneat principatum. Indignum est enim, ut, qui sacratissimae
            urbis ubere gloriatur, naturales suos non illustris ordine civitatis
            illuminet </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2884-d1e154" n="3">
            Haec sive postrema definiat sive donationem cuiuslibet quantitatis
            in liberos naturales pater conferat: et quod de subeunda sorte curiali
            seu testamento seu actorum fide constituat, ita ratum esse stabiliterque
            volumus observari, ut, sive abstinendo hereditatibus sive abdicando
            donationes naturales liberi curialem voluerint evitare fortunam posteaque
            paternarum opum vel in solidum vel ex parte reperti fuerint possessores,
            licet eas alienaverint, omnimodo ad condicionem, in qua pater eos
            amplificatis opibus esse voluit, etiam inviti cogantur accedere. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2884-d1e158" n="4">
            Et si filiam naturalem vel filias habuit et eam vel eas curiali
            vel curialibus civitatis, ex qua oriundus est vel sub qua vicus vel
            possessio unde oritur consistit, vel eius civitatis, quae principatum
            totius provinciae tenet, matrimonio collocavit, haec eadem et in persona
            eius vel earum ad exemplum marium obtinebunt. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2884-d1e161" n="5">
            Quid enim interest, utrum per filios an per generos commoditatibus
            civitatum consuletur, et utrum novos lex faciat curiales, an foveat
            quos invenit? * THEODOS. ET VALENTIN. AA. AD APOLLONIUM PP. *&lt;A
            443 D. XVII K. IAN. CONSTANTINOPOLI POST CONSULATUM EUDOXII ET DIOSCORI.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2884-Dd1e166">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2884-Hd1e168">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2884-d1e170">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2884-Rd1e172">Imperatores
            Leo, Anthemius</ref>  Quoniam desideria morientium ex arbitrio viventium
            non sine iusta ratione colligimus, et is, qui naturalem filium habens
            hortantibus legibus ultro ad instar legitimi filii municipalibus eum
            voluit adgregare muneribus et donare patriae principalem, manifestavit
            notumque fecit sine dubio professione certissima facultatum suarum
            omnium elegisse se adfectione debita successorem, cum certe huiusmodi
            personis adeo sacratissima constitutione subventum sit, ut nec renuntiandi
            eis aut alienandi vel repudiandi paternas hereditates aut donationes
            in fraudem curiae concedatur facultas, sed muneribus patriae susceptis
            patrimonia subire cogantur, nullam e diverso calumniantium vocem penitus
            patiemur admitti, sed ips um philocalum et paternorum bonorum omnium
            ab intestato heredem et bostrenae civitatis curiae principalem iniuncta
            vel iniungenda sibi munera subire ex eoque genitos vel nascendos filios
            similiter paternae condicioni subiacere praecipimus. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2884-d1e175" n="1">
            Et huiusmodi formam in omnibus causis, quae similiter in
            cuiuscumque civitatis ordine curiaque contigerint, in posterum decernimus
            observari. * LEO ET ANTHEM. AA. ARMASIO PP. *&lt;A 470 D. K. IAN.
            CONSTANTINOPOLI IORDANE ET SEVERO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2884-Dd1e179">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2884-Hd1e181">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2884-d1e183">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2884-Rd1e185">Imperator
            Zeno</ref>  Divi Constantini, qui veneranda christianorum fide Romanum
            munivit imperium, super ingenuis concubinis ducendis uxoribus, filiis
            quin etiam ex isdem vel ante matrimonium vel postea progenitis suis
            ac legitimis habendis, sacratissimam constitutionem renovantes iubemus
            eos, qui ante hanc legem ingenuarum mulierum ( nuptiis minime intercedentibus)
            electo contubernio cuiuslibet sexus filios procreaverunt, quibus nulla
            videlicet uxor est, nulla ex iusto matrimonio legitima proles suscepta,
            si voluerint eas uxores ducere, quae antea fuerant concubinae, tam
            coniugium legitimum cum huiusmodi mulieribus ingenuis, ut dictum est,
            posse contrahere, quam filios utriusque sexus ex earundem mulierum
            priore contubernio procreatos, mox quam nuptiae cum matribus eorum
            fuerint celebratae, suos patri et in potestate fieri et cum his, qui
            postea ex eodem matrimonio suscepti fuerint, vel solos, si nullus
            alius deinde nascatur, tam ex testamento volentibus pa tribus etiam
            ex integro succedere quam ab intestato petere hereditatem paternam:
            pactis, quae matrimonii tempore super dotalibus vel ante nuptias donationis
            rebus subsecuta fuerint, etiam ad ipsorum personas pertinentibus,
            ut una cum fratribus suis postea ex isdem parentibus forte progenitis,
            aut soli, si nullus alius sit procreatus, dotis et ante nuptias donationis
            pro tenore legum nec minus pactorum emolumenta recipiant. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2884-d1e188" n="1">
            Hi vero, qui tempore huius sacratissimae iussionis necdum
            prolem aliquam ex ingenuarum concubinarum consortio meruerunt, minime
            huius legis beneficio perfruantur, cum liceat easdem mulieres sibi
            prius iure matrimonii copulare non extantibus legitimis liberis aut
            uxoribus ac legitimos filios utpote nuptiis procedentibus procreare,
            nec debeant, quos ex ingenua concubina dilato post hanc legem matrimonio
            nasci voluerint, ut iusti ac legitimi postea videantur, magnopere
            postulare. * ZENO A. SEBASTIANO PP. *&lt;A 477 D. X K. MART. POST
            CONSULATUM ARMATI.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2884-Dd1e192">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2884-Hd1e194">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2884-d1e196">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2884-Rd1e198">Imperator
            Anastasius</ref>  Iubemus eos, quibus nullis legitimis existentibus
            liberis in praesenti aliquae mulieres uxoris loco habentur, ex his
            sibi progenitos seu procreandos suos et in potestate sua legitimosque
            habere propriasque substantias ad eos vel per ultimas voluntates vel
            per donationes seu alios legi cognitos titulos si voluerint transferre,
            ab intestato quoque eorum ad hereditatem vocandos, nec aliquam quaestionis
            seu altercationis exercendae sub qualibet astuta subtilique legum
            vel constitutionum occasione super his vel agnatis seu cognatis genitoris
            eorum vel quibusdam aliis superesse facultatem in posterum: nihilo
            minus, quisquis huiusmodi mulierem uxoris loco dotalibus instrumentis
            confectis habuerit, pro eius subole similem eandemque formam custodiri,
            ne adimatur ei licentia sibi quodammodo per liberos proprios suum
            patrimonium adquirendi. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2884-d1e201" n="1">
            Filios insuper vel filias iam per divinos adfatus a patribus
            suis in adrogationem susceptos vel susceptas huius providentissimae
            nostrae legis beneficio et iuvamine potiri censemus. * ANASTAS. A.
            SERGIO PP. *&lt;A 517 D. K. APRIL. ANASTASIO ET AGAPETO CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2884-Dd1e205">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2884-Hd1e207">7</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2884-d1e209">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2884-Rd1e211">Imperator
            Justinus</ref>  Legem Anastasii divinae recordationis, quae super naturalibus
            filiis emissa est, in his valere tantum casibus concedimus, qui nunc
            usque subsecuti sunt pro eiusdem legis tenore in matrimoniis tunc
            constantibus vel postea contractis, ita tamen, ut non aliunde progenitis
            subvenisse credatur quam non ex nefario nec incesto coniugio. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2884-d1e214" n="1">
            Naturalibus insuper filiis seu filiabus ex cuiuslibet mulieris
            cupidine non incesta non nefaria procreatis et in paterna per adrogationem
            seu per adoptionem sacra susceptis ex divinis iussionibus, sive antequam
            eadem lex inrepserit seu post eandem legem usque ad praesentem diem,
            non sine ratione duximus suffragandum, ut adoptio seu adrogatio firma
            permaneat, nullis prorsus improbanda quaestionibus, quasi quod impetrarunt
            lege quadam interdictum sit, quoniam, et si qua prius talis emergebat
            dubitatio, remittenda fuit movente misericordia, qua indigni non sunt
            qui alieno laborant vitio. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2884-d1e217" n="2">
            Sint itaque post eandem adrogationem seu adoptionem sui et
            in potestate patrum successionesque tam ex testamento quam ab intestato
            capiant, prout in adoptatis seu et in adrogatis constitutum est. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2884-d1e220" n="3">
            In posterum vero sciant omnes legitimis matrimoniis legitimam
            sibi posteritatem quaerendam, ac si praedicta constitutio lata non
            esset. Iniusta namque libidinum desideria nulla de cetero venia defendet,
            nullum sublevabit novum adminiculum praeter anteriorum dispositionum
            ordinem, non ante lata sanctio, quam ex hoc die resecandam pia suggesserit
            ratio, non adrogationum vel adoptionum praetextus, quae ulterius minime
            ferendae sunt, non astutiae sive divinis adfectandae litteris seu
            quibusdam illicitis ambiendae machinationibus, cum nimis indignum,
            nimis sit impium flagitiis praesidia quaerere, ut et petulantiae servire
            liceat et ius nomenque patris, quod eis denegatum est, id altero legis
            colore praesumant * IUSTINUS A. MARINO PP. *&lt;A 519 D. V ID. NOV.
            CONSTANTINOPOLI IUSTINO A. ET EUTHERICO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2884-Dd1e224">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2884-Hd1e226">8</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2884-d1e228">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2884-Rd1e230">Imperator
            Justinianus</ref>  Humanitatis intuitu naturalibus patribus hoc indulgemus,
            ut liceat eis nulla legitima subole vel matre subsistente naturalem
            vel naturales filios matremque eorum non tantum ex tribus unciis,
            quod praeteritae leges permittebant, sed etiam ex duplici portione,
            id est sex unciis, heredes scribere, ut, licet ab intestato nullam
            communionem ad patris naturalis successionem haberent, ex suprema
            tamen eius voluntate permittatur eis usque ad praedictas sex uncias
            ( si hoc scilicet naturalis pater voluerit) hereditatem eius capere,
            ita tamen, ut memoratam sex unciarum quantitatem in omnibus naturalibus
            filiis et matre eorum minime testator excedat. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2884-d1e233" n="1">
            Quam et in legatis et fideicommissis eis relinquendis et
            dotibus et donationibus , tam aliis quam ante nuptias, usque ad aestimationem
            sex unciarum liberam similiter naturalibus eorum patribus damus potestatem.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2884-d1e236" n="2">
            Haec autem in futuris tantummodo testamentis vel ultimis
            voluntatibus vel dotibus vel donationibus locum habebunt. * IUST.
            A. MENAE PP. *&lt;A 528 D. K. IAN. CONSTANTINOPOLI DN. IUSTINIANO
            A. II CONS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2884-Dd1e240">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2884-Hd1e242">9</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2884-d1e244">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2884-Rd1e246">Imperator
            Justinianus</ref>  Communium rerum esse utilitatem recte iudicantes
            ludicis et omni ambiguitate segregatis legibus uti nostro subiectos
            imperio, ad praesentem sanctionem venimus, per quam omni dubitatione
            amputata, quae usque adhuc obtinebat, certissimum facimus, ut, quotiens
            naturales filii curiali fortunae patriae sui genitoris adsignantur,
            vel adhuc vivente patre vel post eius obitum pro dispositione testamenti
            ab eo conditi, et eo modo legitima iura in paterna successione adipiscuntur
            ( quod recte fieri minime dubium est), licet illustrem dignitatem,
            ex qua curialis fortunae liberatio competere non potest, naturales
            filii antea meruerunt, ne permittatur eis contra substantiam ab eodem
            naturali patre descendentium vel ad scendentium vel ex latere cognationis
            vel agnationis iure eidem patri coniunctorum, licet ipsi legitimi
            successores eidem naturali patri per memoratam fortunam efficiantur,
            aliquod ius sibi vindicare. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2884-d1e249" n="1">
            Quod et in his locum habebit, qui iam a naturali patre curiali
            condicioni traditi adhuc superstites sunt, eodem scilicet modo nec
            illis contra substantiam eiusdem naturalis filii vel ex eo descendentium
            vel adscendentium vel ex latere coniunctorum aliquod sibi ius vindicare
            valentibus. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2884-d1e252" n="2">
            Sed si quidem iste naturalis filius sive postquam legitimus
            successor patri factus sit sive in antecedenti tempore filios ex legitimo
            matrimonio vel alios descendentes liberos habeat, eos modis omnibus
            ad eius successionem sine testamento morientis vocari nec curiae locum
            esse, praeterquam si quarta portio bonorum eius eidem curiae debeatur
            eo, quod nullus forte ex mortui liberis curialia munera peragere cogitur:
            illo videlicet observando, ut ii, quos iste naturalis filius, posteaquam
            fortunae curiali datus est, procreaverit, decuriones sine dubio sint
            et curialia peragere munera compellantur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2884-d1e255" n="3">
            ( 1) sin vero sine liberis cuiuscumque gradus intestatus
            decesserit, si quidem matre superstite, tertiam quidem partem bonorum
            eius matrem habere, duas vero alias partes curiam, cui a patre datus
            est. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2884-d1e259" n="4">
            Sin autem mater quidem defuncti non superesset, alii vero
            cognati ex materna linea descendentes vel adscendentes vel ex latere
            venientes ad eius vocentur successionem, tunc ea quidem, quae a patre
            naturali ad eum pervenerunt, eidem curiae competere: si quid vero
            filio posteaque legitimo successori effecto vel a matre sua vel aliunde
            quocumque legitimo modo adquisitum sit, hoc ad proximos maternos eius
            cognatos pervenire. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2884-d1e262" n="5">
            Illo videlicet observando, ut, sive matre eius superstite
            sive ea ante filium mortua aliquis ex eius genere eiusdem curiae fortunam
            subire paratus sit, liceat ei se offerenti eidem curiae bona mortui,
            quae de substantia patris ad eum pervenerunt, capere muneraque peragere
            curialia, quo accedente mater defuncti, si adhuc supersit, non solum
            tertiam partem eorum, quae extra paternam substantiam filius eius
            aliunde adquisivit, sed omnia ea vel ipsa sola vel cum coheredibus
            suis capiet. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2884-d1e265" n="6">
            ( 2) ea vero, quae de successione naturalis filii post curialem
            condicionem morientis constituimus, non tantum in his locum habere
            debent, qui postea a patre suo naturali curiae dati fuerint, sed etiam
            in illis, qui iam dati sunt, si tamen adhuc supersunt. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2884-d1e268" n="7">
            Quod si ante praesentem sanctionem mortui sunt, minime ad
            eorum successionem eandem nostram sanctionem extendimus. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2884-d1e271" n="8">
            ( 3) et quoniam omnimodo favendum est curiis civitatum, illud
            etiam in hac parte addendum esse censemus, ut liceat patribus naturales
            filios curiae patriae suae tradere non solum nulla eis legitima subole
            existente, sed etiam si filios vel alios liberos ex legitimis matrimoniis
            procreatos habeant, et eo modo naturales quoque filios sibi legitimos
            successores efficere, ita tamen, ut minime eisdem patribus liceat
            per donationem vel ultimam voluntatem amplius eidem naturali filio
            dare vel relinquere, quam uni filio ex matrimonio legitimo procreato
            dederit vel reliquerit, cui minima portio data vel relicta sit. *
            IUST. A. MENAE PP. *&lt;A 528 D. K. IUN. DN. IUSTINIANO A. II CONS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2884-Dd1e276">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2884-Hd1e278">10</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2884-d1e280">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2884-Rd1e282">Imperator
            Justinianus</ref>  Cum quis a muliere libera et cuius matrimonium non
            est legibus interdictum cuiusque consuetudine gaudebat aliquos liberos
            habuerit, minime dotalibus instrumentis compositis, postea autem ex
            eadem adfectione etiam ad nuptialia pervenerit instrumenta et alios
            iterum ex eodem matrimonio liberos procreaverit, ne posteriores liberi,
            qui post dotem editi sunt, sibi omne paternum patrimonium vindicare
            audeant quasi iusti et in potestate effecti, fratres suos, qui ante
            dotem fuerant nati, ab hereditate paterna repellentes, huiusmodi iniquitatem
            non esse ferendam censemus. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2884-d1e285" n="1">
            Cum enim adfectio prioris subolis et ad dotalia instrumenta
            efficienda et ad posteriorem filiorum edendam progeniem praestitit
            occasionem, quomodo non est iniquissimum ipsam stirpem secundae posteritatis
            quasi iniustam excludere, cum gratias agere fratribus suis posteriores
            debeant, quorum beneficio ipsi sunt iusti filii et nomen et ordinem
            subsecuti. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2884-d1e288" n="2">
            Neque enim verisimile est eum, qui postea vel donationem
            vel dotem conscripsit, et ab initio talem adfectionem circa mulierem
            non habuisse, quae eam dignam esse uxoris nomine faciebat. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2884-d1e291" n="3">
            Quapropter sancimus in huiusmodi casibus omnes liberos, sive
            ante dotalia instrumenta editi sunt sive postea, una eademque lance
            trutinari et omnes suos et in potestate suis existere genitoribus,
            ut nec prior nec iunior ullo habeatur discrimine, sed ii, qui ex isdem
            maioribus procreati sunt, et simili perfruantur fortuna. * IUST. A.
            DEMOSTHENI PP. *&lt;A 529 D. XV K. OCT. CHALCEDONE DECIO VC. CONS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2884-Dd1e295">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2884-Hd1e297">11</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2884-d1e299">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2884-Rd1e301">Imperator
            Justinianus</ref>  Nuper legem conscripsimus, per quam iussimus, si
            quis mulierem in suo contubernio collocaverit non ab initio adfectione
            maritali, eam tamen, cum qua poterat habere conubium, et ex ea liberos
            sustulerit, postea vero adfectione procedente etiam nuptialia instrumenta
            cum ea fecerit filiosque vel filias habuerit, non solum secundos liberos
            qui post dotem editi sunt iustos et in potestate esse patribus, sed
            etiam anteriores, qui et his qui postea nati sunt occasionem legitimi
            nominis praestiterunt. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2884-d1e304" n="1">
            Quam legem quidam putaverunt sic interpretari, ut sive non
            progeniti fuerint post dotem conscriptam liberi sive etiam ab hac
            luce subtracti, non anteriores filios iustos haberi, nisi in utroque
            tempore viventes et superstites liberi inveniantur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2884-d1e307" n="2">
            Quorum supervacuam subtilitatem penitus inhibendam censemus.
            Sufficiat etenim talem adfectionem habuisse, ut post liberorum editionem
            et dotalia efficiant instrumenta et spem tollendae subolis habeant
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2884-d1e310" n="3">
            Licet enim hoc quod speratum est ad effectum non pervenit,
            nihil anterioribus liberis fortuitus casus derogare concedatur: et
            multo magis, si quis mulierem, quam in contubernio suo habuerat, pregnantem
            fecerit, postea autem adhuc gravida muliere constituta dotalia fecerit
            instrumenta et puer vel puella editus vel edita sit, iusta patri suboles
            nascatur et in potestate efficiatur et heres ei existat morienti sive
            ab intestato sive ex testamento. Satis enim absurdum est, si filii
            post dotem progeniti et anterioribus liberis adiutorium adferant,
            ipsum puerum vel puellam sibi opitulari non posse </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2884-d1e314" n="4">
            Et generaliter definimus et, quod super huiusmodi casibus
            variabatur, definitione certa concludimus, ut semper in huiusmodi
            quaestionibus, in quibus de statu liberorum est dubitatio, non conceptionis,
            sed partus tempus inspiciatur: et hoc favore facimus liberorum. Et
            editionis tempus statuimus esse inspectandum exceptis his tantummodo
            casibus, in quibus conceptionem magis approbari infantium condicionis
            utilitas expostulat * IUST. A. IULIANO PP. *&lt;A 530 D. XV K. APRIL.
            CONSTANTINOPOLI LAMPADIO ET ORESTA VV. CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2884-Dd1e318">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2884-Hd1e320">12</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2884-d1e322">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2884-Rd1e324">Imperator
            Justinianus</ref>  Cuidam, qui iustum filium habebat, nepos accessit
            naturalis: si nepotis nomen huiusmodi suboli legibus accommodandum
            est, quaerebatur. Volebat enim tali naturali nepoti ex suo legitimo
            filio iam defuncto progenito totam suam substantiam relinquere, quasi
            sacris constitutionibus tantummodo in filiis naturalibus prohibentibus
            totum patrimonium sive quantam partem voluerit eis relinquere et certo
            fini partes eorum concludentibus </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2884-d1e327" n="1">
            Huiusmodi autem dubitatio et in alia specie ventilata est.
            Quid enim, si ex naturali filio nepotem habet avus legitimum patri
            suo vel naturalem </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2884-d1e330" n="2">
            In omnibus itaque talibus dubitationibus cum nulla legitima
            consequentia in huiusmodi personis custoditur, sed interventu subolis
            naturalis nihil ius legitimum subesse potest, ut necessitas relinquendi
            aliquid eis ex legibus immineat, liceat eis quantum voluerint suae
            substantiae in eos conferre, scilicet nulla legitima subole subsistente.</p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2884-d1e333" n="3">
            Filiis enim naturalibus relinqui constitutiones quantum voluerint
            ideo prohibuerunt, quia vitium paternum frenandum esse existimaverunt.
            In nepotibus autem non eadem observatio in praefatis speciebus custodienda
            est, ubi legitima minime suboles facit impedimentum. Ea enim subsistente
            veterum constitutionum tenorem in naturalibus filiis statutum et in
            nepotes extendimu </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2884-d1e337" n="4">
            Sed haec in his tantummodo sancimus, in quibus voluntate
            aliquid consecuti sunt. Iura etenim ab intestato in avi successionem
            nemini eorum penitus aperimus </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2884-d1e340" n="5">
            Et haec non solum eis accedere censemus a substantia avi
            paterni naturalis, sed etiam proavi vel eius cognationis, si quid
            saltem huiusmodi vocabuli in tam degeneres homines extendere maluerint.
            * IUST. A. IOHANNI PP. *&lt;A 531 D. K. NOV. CONSTANTINOPOLI POST
            CONSULATUM LAMPADII ET ORESTIS VV. CC.&gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>