<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 2</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 2</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1892, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e3449"><!-- azsw2e-l6t2 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e3449-Hd1e101">Titulus 2</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e3449-Hd1e103" type="question-title">De furtis et de servo corrupto</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3449-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3449-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3449-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3449-Rd1e112">Imperatores
            Severus, Antoninus</ref> Si pecunia tua mandantibus servis
            quidam praedia comparaverunt, eligere debes, utrum furti actionem
            et condictionem an mandati potius inferre debeas. Neque enim aequitas
            patitur, ut et criminis causam persequaris et bonae fidei contractum
            impleri postules * SEV. ET ANT. AA. THEOGENI. *&lt;A 200 D. XI K.
            MAI. SEVERO A. II ET VICTORINO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3449-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3449-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3449-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3449-Rd1e122">Imperatores
            Severus, Antoninus</ref> Incivilem rem desideratis,
            ut agnitas res furtivas non prius reddatis, quam pretium fuerit solutum
            a dominis, curate igitur cautius negotiari, ne non tantum in damna
            huiusmodi, sed etiam in criminis suspicionem incidatis. * SEV.
            ET ANT. AA. NEGOTIATORIBUS. *&lt;A 204 PP. III K.
            DEC. CILONE ET LIBONE CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3449-Dd1e126">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3449-Hd1e128">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3449-d1e130">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3449-Rd1e132">Imperator
            Antoninus</ref> Si nondum rem templo divino dedicatem vitricus tuus
            furto abstulit, habes adversus eum furti actionem. * ANT. A. SECUNDO.
            *&lt;A 215 PP. VI IA. SEPT. LAETO II ET CEREALE CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3449-Dd1e137">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3449-Hd1e139">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3449-d1e141">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3449-Rd1e143">Imperator
            Alexander Severus</ref> Adversus eum dumtaxat, quem servum
            tuum sollicitasse dicis, si eum deterioris animi fecit, servi corrupti
            agere potes. Quod si sollicitatum occultavit, etiam furti cum eo agere
            potes. Quas actiones etiam per procuratorem exercere minime prohiberi
            * ALEX. A. AURELIO HERODI. *&lt;A 222 PP. ID. SEPT. ALEXANDRO A. CONS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3449-Dd1e147">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3449-Hd1e149">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3449-d1e151">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3449-Rd1e153">Imperator
            Alexander Severus</ref> Civile est, quod a te adversarius tuus exigit,
            ut rei, quam apud te fuisse fatearis, exhibeas venditorem. Nam a transeunte
            etiam ignoto emisse dicere non convenit volenti evitare alienam boni
            viri suspicionem * ALEX. A. CORNELIO. *&lt;A 223 PP. III K. MAI. MAXIMO
            II ET AELIANO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3449-Dd1e157">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3449-Hd1e159">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3449-d1e161">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3449-Rd1e163">Imperator
            Alexander Severus</ref> Alienum servum sine voluntate domini
            qui sciens vendidit seu donavit vel alio modo alienavit, nihil domino
            diminuere potest: et si contractet vel apud se detinuerit, furtum
            facit. * ALEX. A. PYTHODORO. *&lt;A 223 PP. VI K. IAN. MAXIMO II ET AELIANO
            CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3449-Dd1e167">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3449-Hd1e169">7</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3449-d1e171">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3449-Rd1e173">Imperator
            Alexander Severus</ref> Si is, cui te pecuniam
            ad matrem tuam perferendam dedisse proponis, parva quantitate numerata
            reliquam in usus suos convertit, furtum fecit. * ALEX. A. DATO. *&lt;A
            228 PP. PRID. ID. IUN. MODESTO ET PROBO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3449-Dd1e177">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3449-Hd1e179">8</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3449-d1e181">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3449-Rd1e183">Imperator
            Alexander Severus</ref> Etiam furti actione tributorum exactor
            tenetur, si non cessante te in tributoria exactione sciens, quod nihil
            deberetur, ancillam tui iuris abduxit aut vendidit. Quae res facit,
            ut nec emptor usucaperet vindicatioque tibi ipsius competat * ALEX.
            A. VALENTI. *&lt;A 231 PP. X K. MART. POMPEIANO ET PELIGNO CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3449-Dd1e187">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3449-Hd1e189">9</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3449-d1e191">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3449-Rd1e193">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Subtracto furto vel vi abrepto mancipio,
            quamvis hoc rebus humanis non oblatum fuerit exemptum, tam ad raptorem
            quam ad furem periculum redundabit et uterque eorum poena legitima
            coercebitur. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. AEDESIO.
            *&lt;A 293 S. VII ID. FEBR. SIRMI AA. CONSS.&gt; </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3449-d1e196"> 
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3449-d1e198">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3449-Rd1e200">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si abducta mancipia
            furto vel plagio venumdata praeses provincias perspexerit, cum nec
            ab emptore propter cohaerens vitium, antequam ad dominum possessio
            revertatur, usucapi possunt, et te ei cuius fuerunt successisse reppererit,
            restitui tibi providebit. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. VALERIO.
            *&lt;A 293 SINE DIE ET CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3449-Dd1e205">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3449-Hd1e207">11</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3449-d1e209">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3449-Rd1e211">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> De his, quae subtraxisse novercam pupilli
            tui precibus significas, rectorem adi provinciae, qui si eam, posteaquam
            dominus rerum is pro quo supplicas factus est , aliquid furatam cognoverit,
            non ignorat in quadruplum manifesti, nec manifesti vero dupli actione
            furti constituta condemnationem formare. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET
            CC. DEMOSTHENI. *&lt;A 293 D. VII K. SEPT. VIMINACIO AA. CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3449-Dd1e215">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3449-Hd1e217">12</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3449-d1e219">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3449-Rd1e221">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref>  Ancillae subtractae partus apud furem
            editi, priusquam a domino possideantur, usucapi nequeunt: matris furem
            etiam eorum causa furti teneri convenit actione. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3449-d1e224" n="1">
            Quapropter furti actione et condictione vel adversus possidentem
            vindicatione de mancipiis uti non prohiberis, cum altera poenam continens
            alterius electione minime tolli possit. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3449-d1e227" n="2">
            Nam extra poenam rei persecutionem esse nulla iuris quaestio
            est, cum etiam hi qui aliena mancipia comparaverunt, si hanc causam
            non ignorant, furti actione tenentur. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC.
            QUINTILLAE. *&lt;A 293 D. ID. OCT. SIRMI AA. CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3449-Dd1e231">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3449-Hd1e233">13</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3449-d1e235">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3449-Rd1e237">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Post decisionem
            furti leges agi prohibent. Quod si non transegisti, sed de sublatis
            partem tantum accepisti, residuam vindicare vel condicere et actione
            furti apud praesidem agere potes * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET
            CC. DOMNO. *&lt;A 293 D. K. DEC. SIRMI AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3449-Dd1e241">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3449-Hd1e243">14</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3449-d1e245">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3449-Rd1e247">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Eos, qui a servo furtim ablata scientes
            susceperint, non tantum de susceptis convenire, sed etiam poenali
            furti actione potes. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. DIONYSIO.
            *&lt;A 293 D. VIII K. IAN. SIRMI AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3449-Dd1e251">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3449-Hd1e253">15</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3449-d1e255">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3449-Rd1e257">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Furti actione minime teneri successores
            ignorare non debueras. De instrumentis autem ablatis in rem actione
            tenentem convenire potes * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. SOCRATIAE.
            *&lt;A 293 D. III K. IAN. SIRMI AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3449-Dd1e261">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3449-Hd1e263">16</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3449-d1e265">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3449-Rd1e267">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si servum vestrum nutriendum qui susceperat
            venumdedit, furtum commisit. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. ARTEMIDORO
            ET ALIIS. *&lt;A 294 D. K. OCT. VIMINACII
            CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3449-Dd1e272">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3449-Hd1e274">17</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3449-d1e276">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3449-Rd1e278">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Quamvis etiam hereditatis expilatae
            crimine promiscuus usus exemplo actionis furti ream uxorem fieri non
            patiatur, tamen heredes idemque filii super his, quae de patris bonis
            possidet, adversus eam in rem actione experiri non prohibentur. *
            DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. CONONI. *&lt;A 294 D. ID. DEC. CC. CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3449-Dd1e282">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3449-Hd1e284">18</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3449-d1e286">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3449-Rd1e288">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> In eum, qui ex naufragio vel incendio
            cepisse vel in his rebus damni quid dedisse dicitur, infra annum utilem
            ei cui res abest quadrupli, post in simplum actionem proditam praeter
            poenam olim statutam edicti forma perpetui declarat. * DIOCL. ET MAXIM.
            AA. ET CC. DIONYSODORO. *&lt;A 294 S. III K. IAN. NICOMEDIAE CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3449-Dd1e292">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3449-Hd1e294">19</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3449-d1e296">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3449-Rd1e298">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Falsus procurator
            depositum recipiendo vel aes alienum exigendo citra domini voluntatem
            furtum facit ac praeter rei restitutionem actione dupli furti nec
            manifesti convenitur. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. MNESITHEO.
            *&lt; SINE DIE ET CONSULE.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3449-Dd1e302">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3449-Hd1e304">20</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3449-d1e306">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3449-Rd1e308">Imperator
            Justinianus</ref>  Si quis servo alieno suaserit aliquam rem domini
            sui subripere et ad se deducere, servus autem hoc domino manifestaverit
            et domino concedente res eius ad iniquum huiusmodi suasionis auctorem
            pertulerit, et ipse inventus fuerit rem detinere , quali tenetur actione
            is qui res suscepit, utrumne pro occasione furti an pro servo, quia
            eum corrumpere voluit, ut non solum furti, sed etiam servi corrupti
            is obligetur, veteres dubitaverunt. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3449-d1e311" n="1">
            Nobis itaque eorum altercationes decidentibus placuit non
            solum furti actionem, sed etiam servi corrupti contra eum dare. Licet
            enim servus deterior minime factus est, tamen consilium corruptoris
            ad perniciem probitatis servi introductum est: et quemadmodum secundum
            iuris regulas furtum quidem non est commissum, quia is videtur furtum
            committere, qui contra domini voluntatem res eius contractat, ipse
            autem furti actione propter dolum suum tenetur, ita et servi corrupti
            contra eum actio propter suum vitium non ab re extendatur, ut sit
            ei poenalis actio imposita, tamquam re ipsa fuisset servus corruptus,
            ne ex huiusmodi impunitate et in alium servum, qui possit corrumpi,
            hoc facere pertemptet * IUST. A. IULIANO PP. *&lt;A 530 D. K. AUG.
            LAMPADIO ET ORESTE VV. CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3449-Dd1e315">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3449-Hd1e317">21</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3449-d1e319">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3449-Rd1e321">Imperator
            Justinianus</ref>  Apud antiquos quaerebatur,
            si servus, quem aliquis bona fide possidebat, furtum commiserit alienarum
            rerum vel ipsius apud quem constitutus est, si ipse qui bona fide
            eum detinet noxalem furti actionem adversus verum dominum habet, vel
            ipse ab eo qui furtum passus est praedicta convenitur actione. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3449-d1e324" n="1">
            Cumque generalis regula ab antiqua prudentia exposita est
            huiusmodi hominis gratia, pro quo noxalem furti actionem suscipere
            aliquis compellitur, adversus alium furti actionem habere non concedens,
            quidam ita eam per coniecturam interpretati sunt, adversus bona fide
            quidem possessorem nullo modo furti actionem extendi, ipsi autem,
            si furtum fuerit passus, adversus verum dominum furti actionem noxalem
            recte decerni: tunc autem bona fide possessorem furti nomine, quod
            passus est, noxalem actionem contra dominum habere posse, quando servus
            sub domini sui fuerit constitutus possessione: et pro his rebus posse
            eum adversus dominum habere actionem, non solum quas servus subtraxerit
            iam apud eum constitutus, sed et pro his quas furatus est, quando
            fugit quidem a bona fide possessore, adhuc autem nondum sub domini
            sui manibus fuerit constitutus. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3449-d1e327" n="2">
            Quam interpretationem prisca quidem iura per coniecturam
            introducebant: nos autem altius et verius ad eam respicientes generalem
            regulam sic ab initio esse prolatam accipimus. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3449-d1e330" n="3">
            Cum igitur bona fide possessor domini cogitatione furem possidet,
            merito, donec apud eum constitutus est, et aliis tenetur noxali actione,
            si extranei furtum a servo fuerint passi, et ipse adversus verum dominum
            non habet actionem secundum regulam dicentem: qui habet adversus alium
            furti actionem, ipse ea teneri non potest. Sin autem desinat in servi
            retentione et ille apud verum dominum fuerit inventus, tunc ipse quidem
            noxali furti actione minime potest teneri, adversus verum autem dominum
            habet ipse furti noxalem actionem, id est pro rebus, quas vel nunc
            furatus est, cum est apud verum dominum, vel antea, postquam bona
            fide possessoris retentionem excesserit necdum apud verum dominum
            factus </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3449-d1e334" n="4">
            Et sic iterum regulae generali casus evenit consentaneus:
            qui enim habet tunc furti actionem adversus dominum, ipse aliis teneri
            furti actione non potest. Sic ex tempore omnibus discretis
            vetustissima dubitatio nostro foedere conquiescat et bona fide possessor
            in parte certa temporis et habeat actionem et non teneatur, et ipse
            dominus in alio tempore non teneatur actione et in alio sub actione
            constituatur </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3449-d1e337" n="5">
            De eo autem, qui liber constitutus ab alio bona fide tenetur,
            si furtum commiserit, recte et sine aliqua dubitatione dicitur posse
            eum, qui liber est cognitus, et ab ipso qui bona fide eum detinet
            pro furto conveniri, et bona fide possessorem, si ab extraneo furtum
            liber commiserit, non posse conveniri, sed ipsum pro suo furto respondere,
            quia generalis regula de servo prolata est, et pro eo, qui non servus,
            sed liber et suae potestatis est, noxalem moveri actionem impossibile
            nostrisque legibus incognitum est. * IUST. A. IULIANO PP. *&lt;A 530 D. K. OCT. CONSTANTINOPOLI
            LAMPADIO ET ORESTE VV. CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3449-Dd1e341">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3449-Hd1e343">22</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3449-d1e345">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3449-Rd1e347">Imperator
            Justinianus</ref>  Manifestissimi quidem iuris est furto perpetrato
            ei competere furti actionem, cuius interest, ne furtum committatur.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3449-d1e350" n="1">
            Sed quaerebatur apud antiquos legum interpretes, si quis
            commodavit alii rem ad se pertinentem et ipsa res subtracta est, an
            furti actio adversus furem institui possit ab eo qui rem utendam accepit,
            idoneo scilicet constituto, quia et ipse commodati actione a domino
            pro ea re conveniri potest. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3449-d1e353"> 
            Et hoc quidem paene iam fuerat concessum, ut habeat ipse
            actionem, nisi inopia noscitur laborare: tunc enim furti actionem
            domino competere dicebant. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3449-d1e355"> 
            Sed ea satis increbuit dubitatio, si tempore quo furtum committebatur
            idoneus erat is qui rem commodandam accepit, postea autem ad inopiam
            pervenit, antequam moveatur actio quae ei antea competebat, an debeat
            actio quae semel ei adquisita est firmiter apud eum manere vel ad
            dominum reverti, cum et hoc quaerebatur, an in hoc casu furti actio
            ambulatoria sit nec ne. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3449-d1e358"> 
            Sed omnem talem tractatum alia sequitur subdivisio, si ex
            parte solvendo sit is qui rem utendam accepit, ut possit non in totum,
            sed particularem solutionem ei facere, an habeat furti actionem vel
            non. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3449-d1e360"> 
            Tales itaque ambiguitates veterum, immo magis, quod melius
            dicendum est, ambages nobis decidentibus in tanta rerum difficultate
            simplicior sententia placuit, ut in domini sit voluntate, sive commodati
            actionem adversus res accipientem movere desiderat sive furti adversus
            eum qui rem subripuit, et alterutra earum electa dominum non posse
            ex paenitentia ad alteram venire. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3449-d1e362"> 
            Sed si quidem furem elegerit, illum qui rem utendam accepit
            penitus liberari: sin autem quasi commodator veniat adversus eum qui
            rem utendam accepit, ipsi quidem nullo modo competere posse adversus
            furem furti actionem, eum autem, qui pro re commodata convenitur,
            posse adversus furem furti habere actionem, ita tamen, si dominus
            sciens rem esse subreptam adversus eum qui eam accepit perveniat.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3449-d1e364" n="2">
            Sin autem nescius et dubitans rem non esse apud eum commodati
            actionem instituit , postea autem re comperta voluit remittere quidem
            commodati actionem, ad furti autem pervenire, tunc licentia ei concedatur
            et adversus furem venire, nullo obstaculo ei opponendo, quoniam incertus
            constitutus movit adversus eum qui rem utendam accepit commodati actionem,
            ( nisi domino ab eo satisfactum est: tunc etenim omnimodo furem a
            domino quidem furti actione liberari, suppositum autem esse ei, qui
            pro re sibi commodata domino satisfecit), cum manifestissimum est,
            etiam si ab initio dominus actionem instituit commodati ignarus rei
            subreptae, postea autem hoc ei cognito adversus furem transivit, omnimodo
            liberari eum qui rem commodatam suscepit, quemcumque causae exitum
            dominus adversus furem habuerit: eadem definitione obtinente, sive
            in partem sive in solidum solvendo sit is qui rem commodatam accepit.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3449-d1e367" n="3">
            Sed cum in secunda dubitatione incidebat, quid statuendum
            sit, si quis rem commodatam habuerit, quam aliquis furto subtraxerat
            et lite pulsatus condemnationem passus fuerat non tantum in rem furtivam,
            sed etiam in poenam furti, et postea dominus rei venerit omnem condemnationem
            accipere desiderans utpote ex suae rei occasione ortam, alia dubitatio
            incidit veteribus, utrumne rem tantummodo suam vel eius aestimationem
            consequatur, an etiam summam poenalem. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3449-d1e370"> 
            Et licet ab antiquis variatum est et ab ipso papiniano in
            contrarias declinante sententias, tamen nobis haec decidentibus papinianus,
            licet variavit, eligendus est, non in prima, sed in secunda eius definitione,
            in qua lucrum statuit minime ad dominum rei pervenire: ubi enim periculum,
            ibi et lucrum collocetur, nec sit damno tantummodo deditus qui rem
            commodatam accepit, sed liceat ei etiam lucrum sperare. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3449-d1e373" n="4">
            Cum autem in confinio earum dubitationum tertia exorta est,
            quare non et eam decidimus? cum enim apertissimi iuris est non posse
            maritum constante matrimonio furti actionem contra suam uxorem habere,
            quia lex ita atrocem actionem dare in personas ita sibi coniunctas
            erubuit, huiusmodi incidit veterum sensibus quaestio. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3449-d1e376"> 
            Quidam etenim re sibi commodata huiusmodi rei furtum a sua
            muliere passus est: et dubitabatur, utrumne domino rei furti actio
            contra mulierem praestatur, an propter necessitatem causae et maritus
            eius utpote commodati actioni suppositus potest habere furti actionem.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3449-d1e378"> 
            Et auctores quidem iuris satis et in hac specie contra se
            iurgium exercuerunt: ex praesente autem lege et anterioribus nostris
            decisionibus, quae in ista positae sunt constitutione, potest et haec
            species apertius dirimi. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3449-d1e380"> 
            Si enim domino dedimus electionem ad quem voluit pervenire,
            sive ad eum qui rem commodatam accepit, sive contra eum qui furtum
            commisit, et in hac specie maritus quidem propter matrimonii pudorem
            non furti, sed rerum amotarum actionem habeat, si ipsum dominus elegerit,
            dominus autem omnem licentiam possideat sive adversus maritum commodati
            sive adversus mulierem furti actionem extendere: ita tamen ut, si
            ipse qui rem commodatam accepit solvendo sit, nullo modo adversus
            mulierem furti actio extendatur, ne ex huiusmodi occasione inter maritum
            et uxorem, qui non bene secum vivunt, aliqua machinatio oriatur, et
            forsitan marito volente uxor eius et trahatur et furti patiatur poenalem
            condemnationem. * IUST. A. IULIANO PP. *&lt;A
            530 D.XV K.DEC.LAMPADIO ET ORESTE VV.CC.CONSS.&gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>