<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 38</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 38</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1892, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e3851"><!-- azsw2e-l6t38 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e3851-Hd1e101">Titulus 38</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e3851-Hd1e103" type="question-title">De verborum et rerum significatione</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3851-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3851-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3851-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3851-Rd1e112">Imperator
            Antoninus</ref>  Praediis instructis legatis, quamvis ex fructibus
            oleum et vinum in eodem fundo habuerit, tamen si id venale fuit, item
            ea, quae ad tempus propter incursionem latronum tutelae causa in praedium
            translata sunt, legato non cedere iuris auctoribus placuit. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3851-d1e115" n="1">
            Vinum vero, quod in apothecis fuit, si ideo illic habuit,
            ut, cum in praedium venisset mater familias, eo uteretur, legato cedere
            ignorare non debes. * ANT. A. ANTIPATRAE. *&lt;A 213 PP. VI ID. AUG.
            ANTONINO A. IIII ET BALBINO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3851-Dd1e119">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3851-Hd1e121">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3851-d1e123">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3851-Rd1e125">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref>  Fundo " sicut instructus est"
            legato sive per fideicommissum relicto vilicum hominesque et omnia,
            quae vel, ut ipse pater familias, cum ibi ageret, vel fundus esset
            instructus, non temporis causa habuit in eo, relicta esse iuris auctoritate
            definitum est: ea etiam, quae tam fructuum colligendorum quam servandorum.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3851-d1e128" n="1">
            Item pecora stercorandi vel pascendi causa ibi constituta,
            ut fructus de his capiantur vel ut fundus sit instructior, fideicommisso
            cedere certi iuris est. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. RUFINO. *&lt;A
            293 D. NON. OCT. SIRMI AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3851-Dd1e132">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3851-Hd1e134">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3851-d1e136">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3851-Rd1e138">Imperator
            Justinianus</ref> Sancimus cautionis nomine vel <foreign>
                     asphaleias
                  </foreign>
            non esse fideiussoris dationem interpretandam, nisi hoc specialiter
            vel in Graecis vel in Latinis verbis scriptum fuerit: nisi enim vel
            generaliter de satisdatione vel de fideiussione specialiter sit nominatum,
            cautione vel cautela vel <foreign>
                     asphaleia
                  </foreign>
            minime fideiussionem, sed nudam promissionem significari. * IUST.
            A. IULIANO PP. *&lt;A 531 D. K. MART. CONSTANTINOPOLI POST CONSULATUM
            LAMPADII ET ORESTIS VV. CC.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3851-Dd1e147">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3851-Hd1e149">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3851-d1e151">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3851-Rd1e153">Imperator
            Justinianus</ref>  Cum quidam sic vel institutionem vel legatum vel
            fideicommissum vel libertatem vel tutelam scripsisset: " ille
            vel ille heres mihi esto" vel " illi aut illi do lego"
            vel " dari volo", vel " illum aut illum liberum"
            vel " tutorem esse volo" vel " iubeo", dubitabatur,
            utrumne inutilis sit huiusmodi institutio et legatum et fideicommissum
            et libertas et tutoris datio, an occupantis melior condicio sit, an
            ambo in huiusmodi lucra vel munia vocentur et an secundum aliquem
            ordinem admittantur, an uterque omnimodo, cum alii primum in institutionibus
            quasi institutum admitti, secundum quasi substitutum, alii in fideicommissis
            posteriorem solum accepturum fideicommissum existimaverunt, quasi
            recentiore voluntate testatoris utentem. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3851-d1e156" n="1">
            Et si quis eorum altercationes singillatim exponere maluerit,
            nihil prohibet non leve libri volumen extendere, ut sic explicari
            possit tanta auctorum varietas, cum non solum iuris auctores, sed
            etiam ipsae principales constitutiones, quas ipsi auctores rettulerunt,
            inter se variasse videntur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3851-d1e159"> 
            Melius itaque nobis visum est omni huiusmodi verbositate
            explosa coniunctionem "aut" "pro" "et"
            accipi, ut videatur copulativo modo esse prolata et magis sit <foreign>
                     paradiazeuxis
                  </foreign>,
            ut et primam personam inducat et secundam non repellat. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3851-d1e164"> 
            Quemadmodum enim verbi gratia in interdicto quod vi aut clam
            "aut" coniunctio pro "et" apertissime posita est,
            ita et in omnibus huiusmodi casibus sive institutionum sive legatorum
            sive fideicommissorum vel libertatum seu tutelarum hoc esse intellegendum,
            et ambo veniant aequa lance ad hereditatem, ambo legata similiter
            accipiant, fideicommissum in utrumque dividatur, libertas utrumque
            capiat, tutoris ambo fungantur officio. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3851-d1e167"> 
            Sic nemo defraudetur a commodo testatoris, sic maior providentia
            pupillis inferatur, ne, dum dubitatur, apud quem debet esse tutela,
            in medio res pupillorum depereant. Sed haec quidem sancimus, cum in
            personas huiusmodi proferatur scriptura </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3851-d1e169" n="2">
            Sin autem una quidem est persona, res autem ita derelictae:
            "illam aut illam rem illi do lego", vel "per fideicommissum
            relinquo", tunc secundum veteres regulas et antiquas definitiones
            vetustatis iura maneant incorrupta, nulla innovatione eis ex hac constitutione
            introducenda. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3851-d1e172" n="3">
            Quod etiam in contractibus locum habere censemus. * IUST.
            A. IOHANNI PP. *&lt;A 531 D. PRID. K. MAI. CONSTANTINOP OLI POST CONSULATUM
            LAMPADII ET ORESTIS VV. CC.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3851-Dd1e176">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3851-Hd1e178">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3851-d1e180">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3851-Rd1e182">Imperator
            Justinianus</ref>  Suggestioni illyricianae advocationis respondentes
            decernimus familiae nomen talem habere vigorem: parentes et liberos
            omnesque propinquos et substantiam, libertos etiam et patronos nec
            non servos per hanc appellationem significari. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3851-d1e185" n="1">
            Et si quis per suum elogium fideicommissum familiae suae
            reliquerit, nulla speciali adiectione super quibusdam certis personis
            facta, non solum propinquos, sed etiam his deficientibus generum et
            nurum. Et hos enim nobis humanum esse videtur ad fideicommissum vocari,
            ita videlicet, si matrimonium morte filii vel filiae fuerit dissolutum.
            Nullo etenim modo possint gener vel nurus filiis viventibus ad tale
            fideicommissum vocari, cum hi procul dubio eos antecedant: et hoc
            videlicet gradatim fieri, ut post eos liberti venian </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3851-d1e188" n="2">
            Hoc eodem valente, et si quis rem immobilem cuidam legaverit
            vel fideicommiserit eamque alienari prohibuerit adiciens, ut, si hoc
            fideicommissarius praeterierit , familiae suae res adquiratur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3851-d1e191" n="3">
            In aliis autem casibus nomen familiae pro substantia oportet
            intellegi, quia et servi et aliae res in patrimonio uniuscuiusque
            esse putantur. * IUST. A. IOHANNI PP. *&lt;A 532 D. XV K. NOV. CONSTANTINOPOLI
            POST CONSULATUM LAMPADII ET ORESTIS VV. CC. ANNO SECUNDO.&gt;

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>