<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 66</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 66</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1877, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e2577"><!-- azsw2e-l4t66 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e2577-Hd1e101">Titulus 66</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e2577-Hd1e103" type="question-title">De emphyteutico iure</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2577-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2577-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2577-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2577-Rd1e112">Imperator
            Zeno</ref> Ius emphyteuticarium neque conductionis neque alienationis
            esse titulis addicendum, sed hoc ius tertium sit constitutum ab utriusque
            memoratorum contractuum societate seu similitudine separatum, conceptionem
            definitionemque habere propriam et iustum esse validumque contractum,
            in quo cuncta, quae inter utrasque contrahentium partes super omnibus
            vel etiam fortuitis casibus pactionibus scriptura interveniente habitis
            placuerint, firma illibataque perpetua stabilitate modis omnibus debeant
            custodiri : ita ut, si interdum ea, quae fortuitis casibus sicut eveniunt,
            pactorum non fuerint conventione concepta, si quidem tanta emerserit
            clades, quae prorsus ipsius etiam rei quae per emphyteusin data est
            facit interitum, hoc non emphyteuticario, cui nihil reliquum mansit,
            sed rei domino, qui, quod fatalitate ingruebat, etiam nullo intercedente
            contractu habiturus fuerat, imputetur : sin vero particulare vel aliud
            leve damnum contigerit, ex quo non ipsa rei penitus laedatur substantia,
            hoc emphyteuticarius suis partibus non dubitet adscribendum. * ZENO
            A. SEBASTIANO PP. *&lt;A 476 - 484 &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2577-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2577-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2577-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2577-Rd1e122">Imperator
            Justinianus</ref>  In emphyteuticariis contractibus sancimus, si quidem
            aliae pactiones in emphyteuticis instrumentis fuerint conscriptae,
            easdem et in aliis omnibus capitulis observari et de reiectione eius,
            qui emphyteusin suscepit, si solitam pensionem vel publicarum functionum
            apochas non praestiterit. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2577-d1e125" n="1">
            Sin autem nihil super hoc capitulo fuerit pactum, sed per
            totum triennium neque pecunias solverit neque apochas domino tributorum
            reddiderit, volenti ei licere eum a praediis emphyteuticariis repellere
            : nulla ei adlegatione nomine meliorationis vel eorum quae emponemata
            dicuntur vel poenae opponenda, sed omnimodo eo, si dominus voluerit,
            repellendo neque praetendente, quod non est super hac causa inquietatus,
            cum neminem oportet conventionem vel admonitionem expectare, sed ultro
            sese offerre et debitum spontanea voluntate persolvere, secundum quod
            et anteriore lege nostri numinis generaliter cautum est. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2577-d1e128" n="2">
            Ne autem ex hac causa dominis facultas oriatur emphyteutas
            suos repellere et reditum minime velle suscipere, ut ex huiusmodi
            machinatione triennio elapso suo iure is qui emphyteusin suscepit
            cadat, licentiam ei concedimus attestatione praemissa pecunias offere
            hisque obsignatis et secundum legem depositis minime deiectionis timere
            periculum. * IUST. A. DEMOSTHENI PP. *&lt;A 529 D. XV K. OCT. CHALCEDONE
            DECIO VC. CONS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2577-Dd1e132">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2577-Hd1e134">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2577-d1e136">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2577-Rd1e138">Imperator
            Justinianus</ref>  Cum dubitabatur, utrum emphyteuta debeat cum domini
            voluntate suas meliorationes, quae Graeco vocabulo emponemata dicuntur,
            alienare vel ius emphyteuticum in alium transferre, an eius expectare
            consensum, sancimus, si quidem emphyteuticum instrumentum super hoc
            casu aliquas pactiones habeat, eas observari : sin autem nullo modo
            huiusmodi pactio posita est vel forte instrumentum emphyteuseos perditum
            est, minime licere emphyteutae sine consensu domini suas meliorationes
            aliis vendere vel ius emphyteuticum transferre. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2577-d1e141" n="1">
            Sed ne hac occasione accepta domini minime concedant emphyteutas
            suos accipere pretia meliorationum quae invenerint, sed eos deludant
            et ex hoc commodum emphyteutae depereat, disponimus attestationem
            domino transmitti et praedicere, quantum pretium ab alio re vera accipit.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2577-d1e144" n="2">
            Et si quidem dominus hoc dare maluerit et tantam praestare
            quantitatem, quantam ipsa veritate emphyteuta ab alio accipere potest,
            ipsum dominum omnimodo haec comparare :</p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2577-d1e147" n="3">
            Sin autem duorum mensuum spatium fuerit emensum et dominus
            hoc facere noluerit, licentia emphyteutae detur, ubi voluerit, et
            sine consensu domini suas meliorationes vendere, his tamen personis,
            quae non solent in emphyteuticis contractibus vetari ad huiusmodi
            venire emptionem : necessitatem autem habere dominos, si aliis melioratio
            secundum praefatum modum vendita sit, accipere emphyteutam vel, ius
            emphyteuticum ad personas non prohibitas sed concessas et idoneas
            ad solvendum emphyteuticum canonem transponere si emphyteuta maluerit,
            non contradicere, sed novum emphyteutam in possessionem suscipere,
            non per conductorem nec per procuratorem, sed ipsos dominos per se
            vel per litteras suas vel, si hoc non potu erint vel noluerint, per
            depositionem in hac quidem civitate apud virum clarissimum magistrum
            censuum vel praesentibus tabulariis per attestationem, in provinciis
            autem per praesides vel defensores celebrandam. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2577-d1e151" n="4">
            Et ne avaritia tenti domini magnam molem pecuniarum propter
            hoc efflagitent, quod usque ad praesens tempus perpetrari cognovimus,
            non amplius eis liceat pro subscriptione vel depositione nisi quinquagesimam
            partem pretii vel aestimationis loci, qui ad aliam personam transfertur,
            accipere. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2577-d1e154" n="5">
            Sin autem novum emphyteutam vel emptorem meliorationis suscipere
            minime dominus maluerit et attestatione facta intra duos menses hoc
            facere supersederit, licere emphyteutae et non consentientibus dominis
            ad alios ius suum vel emponemata transferre. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2577-d1e157" n="6">
            Sin autem aliter fuerit versatus, quam nostra constitutio
            disposuit, iure emphyteutico cadat. * IUST. A. IULIANO PP. *&lt;A
            530 D. XV K. APRIL. CONSTANTINOPOLI LAMPADIO ET ORESTE VV. CC. CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2577-Dd1e162">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2577-Hd1e164">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2577-d1e166"><!-- Greek -->

          </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>