<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 30</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 30</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1892, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e3762"><!-- azsw2e-l6t30 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e3762-Hd1e101">Titulus 30</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e3762-Hd1e103" type="question-title">De iure deliberandi et de adeunda vel adquirenda hereditate</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3762-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3762-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3762-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3762-Rd1e112">Imperator
            Antoninus</ref> Si a patre emancipata eo defuncto bonorum possessionem
            non agnovisti, frustra vereris, ne hereditati paternae sis obligata,
            quod servum eius nullo iure manumisisti resque et mancipia quaedam
            propter funeris impensas distraxisti. * ANT. A. TITIAE. *&lt;A 214
            PP. K. IUL. MESSALA ET SABINO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3762-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3762-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3762-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3762-Rd1e122">Imperator
            Alexander Severus</ref> Cum debitum paternum te exsolvisse adlegas
            pro portione hereditaria, agnovisse te hereditatem defuncti non ambigitur.
            * ALEX. A. FLORENTINO MIL. *&lt;A 223 PP. VI ID. FEBR. MAXIMO II ET
            AELIANO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3762-Dd1e126">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3762-Hd1e128">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3762-d1e130">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3762-Rd1e132">Imperator
            Gordianus</ref>  Si fratris tui filius mortis tempore in patris sui
            fuit potestate, sive ex asse heres institutus est, etiam clausis tabulis
            heres potuit existere, sive ex parte, nihilo minus statim suus heres
            ei extitit nec eapropter, quod intra paucos dies mortis patris sui
            concessit in fatum, tu ad eiusdem fratris tui potes accedere successionem.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3762-d1e135" n="1">
            Quod si, cum sui iuris esset, ante aditam hereditatem decessit
            tuque fratri tuo legitimus heres extitisti seu intra tempora edicto
            praefinita bonorum possessionem agnovisti: quae facultatum sunt vel
            quae ab alio iniuria detinentur, praesidis diligentia tibi restituentur.
            * GORD. A. FLORENTINO MIL. *&lt;A 241 PP. XV K. SEPT. GORDIANO A.
            II ET POMPEIANO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3762-Dd1e140">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3762-Hd1e142">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3762-d1e144">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3762-Rd1e146">Imperator
            Decius</ref> Filio familias delata hereditate si pater pro herede
            voluntate filii gessit, sollemnitati iuris satisfactum videri saepe
            rescriptum est. * DEC. A. ATHENAIDI. *&lt;A 250 PP. X K. MART. DECIO
            A. ET GRATO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3762-Dd1e150">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3762-Hd1e152">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3762-d1e154">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3762-Rd1e156">Imperatores
            Valerianus, Gallienus. </ref>Potuit pupillus pro herede tutore
            auctore gerendo consequi successionem, sed ipsius actus et voluntas
            fuit necessaria. Nam si quid nesciente eo tutor egit, illi hereditatem
            non potuit adquirere * VALER. ET GALLIEN. AA. PAULO. *&lt;A 257 PP.
            XVI K. IUL. IPSIS IIII ET III AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3762-Dd1e160">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3762-Hd1e162">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3762-d1e164">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3762-Rd1e166">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si avia tua patrem tuum ex duabus unciis
            scripsit heredem, et sola animi destinatione pater tuus heres fieri
            poterat. Igitur si testamento suo easdem uncias ad te petinere decrevit,
            apud rectorem provinciae duarum unciarum ius persequi poteris * DIOCL.
            ET MAXIM. AA. PHILIPPAE. *&lt;A 290 PP. XVI K. AUG. SIRMI IPSIS IIII
            ET III AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3762-Dd1e170">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3762-Hd1e172">7</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3762-d1e174">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3762-Rd1e176">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Quoniam sororem tuam prius defunctam
            esse proponis, quam cognosceret, an a fratre sibi aliquid hereditatis
            fuisset relictum, manifestum atque evidens est, antequam pro herede
            gereret vel bonorum possessionem admiserit, defunctam successionem
            eam non potuisse ad heredes suos transmittere. * DIOCL. ET MAXIM.
            AA. ET CC. EUSEBIO. *&lt;A 293 PP. K. MAI. THIRALLI AA. CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3762-Dd1e180">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3762-Hd1e182">8</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3762-d1e184">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3762-Rd1e186">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Licet in continenti sui heredes se
            paternis non miscuerint bonis, tamen ignorantes delatam sibi esse
            hereditatem longi temporis praescriptione, quominus hanc recte vindicent,
            excludi non possunt. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. CLAUDIO. *&lt;A
            293 S. XVII K. IAN. SIRMI AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3762-Dd1e190">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3762-Hd1e192">9</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3762-d1e194">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3762-Rd1e196">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si curatoris tui quondam testamento
            iure facto vel ab intestato legitima delata successio est, hoc casu
            ei qui non repudiavit hereditatem eam licet adire. Rector igitur aditus
            provinciae, si hereditati necdum sunt obligati, eos an heredes sint
            interrogare debebit ac, si tempus ad deliberandum petierint, moderatum
            statuet * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. PLATONI. *&lt;A 293 S. XVI K.
            IAN. SIRMI AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3762-Dd1e201">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3762-Hd1e203">10</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3762-d1e205">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3762-Rd1e207">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si te bonis paternis maior quinque
            et viginti annis miscuisti, neque inopia patris te excusat neque vis
            fratris portionem tuam vel testamentum eripientis arcere te exactione
            creditorum, qui iure civili pro hereditaria te portione conveniunt,
            potest. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. SABINAE. *&lt;A 294 S. XVI K.
            IAN. SIRMI CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3762-Dd1e211">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3762-Hd1e213">11</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3762-d1e215">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3762-Rd1e217">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Renitente te pater tuus, in cuius fuisti
            potestate, neque spem delatae tibi legitimae quaerendae successionis
            absumere neque hereditarios manumittendo servos his praestare libertatem
            potuit. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. PHILUMENAE. *&lt;A 294 S. VI
            ID. FEBR. SIRMI CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3762-Dd1e221">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3762-Hd1e223">12</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3762-d1e225">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3762-Rd1e227">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Puberem agnoscentem bonorum possessionem,
            posteaquam ei fuit hereditas delata, pro herede gerere non ambigitur.
            * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. ANTONIO. *&lt;A 294 S. III K. DEC. CC.
            CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3762-Dd1e231">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3762-Hd1e233">13</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3762-d1e235">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3762-Rd1e237">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Suum heredem omissa bonorum possessione
            paternam successionem obtinere potuisse certi iuris est. * DIOCL.
            ET MAXIM. AA. ET CC. ARCHEPOLIDI. *&lt;A 294 S. III ID. DEC. NICOMEDIAE
            CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3762-Dd1e241">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3762-Hd1e243">14</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3762-d1e245">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3762-Rd1e247">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si sorori suae frater tuus civili vel
            honorario successit iure, licet res ex eius descendentes bonis non
            probetur tenuisse, heres tamen effectus contra possidentes experiri
            potest. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. FLAVIAE. *&lt;A 294 S. D. XVIIII
            K. IAN. NICOMEDIAE CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3762-Dd1e251">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3762-Hd1e253">15</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3762-d1e255">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3762-Rd1e257">Imperator
            Constantius</ref> Non est dubium, si, priusquam filius iussu patris
            adierit hereditatem, propriae potestatis effectus est, arbitrio suo
            eundem hanc sibi potuisse quaerere. * CONSTANTIUS A. AD LEONTIUM COM.
            ORIENTIS. *&lt;A 349 D. VIII ID. APRIL. LIMENIO ET CATULINO CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3762-Dd1e262">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3762-Hd1e264">16</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3762-d1e266">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3762-Rd1e268">Imperatores
            Arcadius, Honorius</ref> Nec emere nec donatum adsequi nec damnosam
            quisque hereditatem adire compellitur. * ARCAD. ET HONOR. AA. ENNODIO.
            *&lt;A 395 D. VII K. IAN. OLYBRIO ET PROBINO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3762-Dd1e272">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3762-Hd1e274">17</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3762-d1e276">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3762-Rd1e278">Imperatores
            Arcadius, Honorius</ref> Cretionum scrupulosam sollemnitatem hac lege
            penitus amputari decernimus. * ARCAD. ET HONOR. AA. ET THEODOS. A.
            ANTHEMIO PP. *&lt;A 407 D. XVI K. APRIL. CONSTANTINOPOLI HONORIO VII
            ET THEODOSIO II AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3762-Dd1e282">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3762-Hd1e284">18</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3762-d1e286">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3762-Rd1e288">Imperatores
            Theodosius, Valentinianus</ref>  Si infanti, id est minori septem annis,
            in potestate patris vel avi vel proavi constituto vel constitutae
            hereditas sit derelicta vel ab intestato delata a matre vel linea
            ex qua mater descendit vel aliis quibuscumque personis, licebit parentibus
            eius sub quorum potestate est adire eius nomine hereditatem vel bonorum
            possessionem petere. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3762-d1e291" n="1">
            Sed si hoc parens neglexerit et in memorata aetate infans
            decesserit, tunc parentem quidem superstitem omnia ex quacumque successione
            ad eundem infantem devoluta iure patrio quasi iam infanti quaesita
            capere. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3762-d1e294" n="2">
            Parente vero non subsistente, si quidem post eius obitum
            tutor infanti sit vel datus fuerit, posse eum etiam adhuc infante
            pupillo constituto nomine eius adire hereditatem sive vivo parente
            sive post mortem eius ad eum devolutam vel bonorum possessionem petere
            et eo modo eidem infanti hereditatem quaerere. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3762-d1e297" n="3">
            Sin vero vel non sit tutor vel, cum sit, ea facere neglexerit,
            tunc eodem infante in ea aetate defuncto omnes hereditates ad eum
            devolutas et non agnitas ita intellegi, quasi ab initio non essent
            ad eum delatae, et eo modo ad illas personas perveniant, quae vocabantur,
            si minime hereditas infanti fuisset delata. Ea vero, quae de infante
            in potestate parentium constituto statuimus, locum habebunt et si
            quacumque causa sui iuris idem infans inveniatur </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3762-d1e301" n="4">
            Sin autem septem annos aetatis pupillus excesserit et priore
            parente mortuo in pupillari aetate fati munus impleverit, ea obtinere
            praecipimus, quae veteribus legibus continentur, nulla dubietate relicta,
            quin pupillus post impletos septem annos suae aetatis ipse adire hereditatem
            vel possessionem bonorum petere consentiente parente, si sub eius
            potestate sit, vel cum tutoris auctoritate, si sui iuris sit, poterit
            vel, si non habeat tutorem, adire praetorem et eius decreto hoc ius
            consequi. * THEODOS. ET VALENTIN. AA. AD SENATUM. *&lt;A 426 D. VIII
            ID. NOV. RAVENNAE THEODOSIO XII ET VALENTINIANO II AA. CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3762-Dd1e305">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3762-Hd1e307">19</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3762-d1e309">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3762-Rd1e311">Imperator
            Justinianus</ref>  Cum antiquioribus legibus et praecipue in quaestionibus
            iulii pauli invenimus filios familias paternam hereditatem deliberantes
            posse et in suam posteritatem hanc transmittere, et aliis quibusdam
            adiectis, quae in huiusmodi persona praecipua sunt: eam deliberationem
            et in omnes successores sive cognatos sive extraneos duximus esse
            protelandam. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3762-d1e314" n="1">
            Ideoque sancimus: si quis vel ex testamento vel ab intestato
            vocatus deliberationem meruerit vel hoc quidem non fecerit, non tamen
            successioni renuntiaverit, ut ex hac causa deliberare videatur, sed
            nec aliquid gesserit, quod aditionem vel pro herede gestionem inducit,
            praedictum arbitrium in successionem suam transmittat, ita tamen,
            ut unius anni spatiis eadem transmissio fuerit conclusa. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3762-d1e317" n="2">
            Et si quidem is, qui sciens hereditatem sibi esse vel ab
            intestato vel ex testamento delatam deliberatione minime petita intra
            annale tempus decesserit, hoc ius ad suam successionem intra annale
            tempus extendat. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3762-d1e320" n="3">
            Si enim ipse, postquam testamentum fuerit insinuatum, vel
            ab intestato vel ex testamento vel aliter ei cognitum sit heredem
            eum vocatum fuisse, annali tempore translapso nihil fecerit, ex quo
            vel adeundam vel renuntiandam hereditatem manifestaverit, is cum successione
            sua ab huiusmodi beneficio excludatur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3762-d1e324" n="4">
            Sin autem instante annali tempore decesserit, reliquum tempus
            pro adeunda hereditate suis successoribus sine aliqua dubietate relinquat,
            quo completo nec heredibus eius alius regressus in hereditatem habendam
            servabitur. * IUST. A. DEMOSTHENI PP. *&lt;A 529 RECITATA SEPTIMO
            IN NOVO CONSISTORIO PALATII IUSTINIANI. D. III K. NOV. DECIO VC. CONS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3762-Dd1e328">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3762-Hd1e330">20</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3762-d1e332">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3762-Rd1e334">Imperator
            Justinianus</ref>  Quidam elogio condito heredem scripsit in certas
            uncias et post certa verba testamenti eunem in alias uncias vel tantas
            vel quantascumque et tertio vel in aliam partem hereditatis vel quendam
            unciarum modum, ille autem unam institutionem vel duas admittens unam
            vel duas vel quantascumque respuendas esse censuit: quaerebatur apud
            veteres, si hoc ei facere permittitur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3762-d1e337" n="1">
            Similique modo dubitabatur, si impuberem quis filium suum
            heredem ex parte instituit et quendam extraneum in aliam partem, quem
            pupillariter substituit, et postquam testator decessit, pupillus quidem
            patri heres extitit, extraneus autem hereditatem adiit, et postea
            adhuc in prima aetate pupillus constitutus ab hac luce subtractus
            est et pupillaris substitutio locum sibi vindicavit: cumque substitutus
            eandem partem admittere noluit, quaesitum est, si potest iam heres
            ex principali testamento factus pupillarem substitutionem repudiare.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3762-d1e340" n="2">
            Utramque igitur dubitationem simul decidendam esse censemus:
            placuit etenim nobis sive in institutionibus sive in pupillari substitutione,
            ut vel omnia admittantur vel omnia repudientur et necessitas imponatur
            heredi particulari facto vel aliam aut alias partes hereditatis admittere
            vel etiam substitutionem pupillarem. * IUST. A. IOHANNI PP. *&lt;A
            531 D. PRID. K. MAI. CONSTANTINOPOLI POST CONSULATUM LAMPADII ET ORESTIS
            VV. CC.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3762-Dd1e344">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3762-Hd1e346">21</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3762-d1e348">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3762-Rd1e350">Imperator
            Justinianus</ref>  Cum aliquis scripsit heredem eum, qui de sua condicione
            ei qui dominium eius vindicabat in iudicio adversabatur, is autem
            qui dominum sese dicebat adire eum hereditatem imperabat, ut adquisitio
            hereditatis per eum celebretur, indignatus est quasi domino ei parere.
            Dubitatio veteribus exorta est, si qua poena ei imponitur huiusmodi
            insolentiae</p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3762-d1e353" n="1">
            Veteres in multas retrahuntur sententias, sed nos eorum discordiam
            sic esse decidendam censemus, ut distinctio subtilis causae imponatur.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3762-d1e356" n="2">
            Et si quidem ita scripta est institutio: " illum servum
            illius heredem instituo" , quia apertissimum est intuitu domini
            esse institutionem conscriptam, necesse est omnimodo per competentem
            iudicem eum compelli adire quidem hereditatem et eam adquirere, nulli
            autem ex postfacto subici gravamini, si liber pronuntietur, sed omne
            sive lucrum sive damnum ad eum redundare qui in servitutem eum trahebat
            et denegari ei et adversus eum omnes hereditarias actiones, nullo
            ex hoc ei praeiudicio generando. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3762-d1e359" n="3">
            Sin autem quasi liber institutus est nulla domini vel servi
            mentione in institutione habita, tunc nullo compelli modo eum adire
            hereditatem nec denegari ei liberale iudicium, sed et hereditatem
            per suum ius decurrere et liberale iudicium suam expectare sententiam
            sive agente eo sive pulsato, ut, si quidem servus pronuntietur, tunc
            domino suo hereditatem adquirat, sin autem liber, eam adipiscatur,
            si adire maluerit. * IUST. A. IOHANNI PP. *&lt;A 531 D. II K. MAI.
            CONSTANTINOPOLI POST CONSULATUM LAMPADII ET ORESTIS VV. CC.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3762-Dd1e364">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3762-Hd1e366">22</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3762-d1e368">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3762-Rd1e370">Imperator
            Justinianus</ref>  Scimus iam duas esse promulgatas a nostra clementia
            constitutiones, unam quidem de his, qui deliberandum pro hereditate
            sibi delata existimaverunt, aliam autem de improvisis debitis et incertu
            exitu per diversas species eis imposito. Sed etiam veterem constitutionem
            non ignoramus, quam divus gordianus ad platonem scripsit de militibus,
            qui per ignorantiam hereditatem adierint, quatenus pro his tantummodo
            rebus conveniantur, quas in hereditate defuncti invenerint, ipsorum
            autem bona a creditoribus hereditariis non inquietentur: cuius sensus
            ad unam praefatarum constitutionum a nobis redactus est. Arma etenim
            magis quam iura scire milites sacratissimus legislator existimavi
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3762-d1e373" n="1">
            Ex omnibus itaque istis unam legem colligere nobis apparuit
            esse humanum et non solum milites adiuvare huiusmodi beneficio, sed
            etiam ad omnes hoc extendere, non tantum si improvisum emerserit debitum,
            sed etiam si onerosam quis inveniat esse quam adierit hereditatem.
            Ita enim nec satis necessarium deliberationis erit auxilium, nisi
            hominibus formidolosis, qui et ea timent, quae nulla digna sunt suspicione
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3762-d1e376"> 
            Cum igitur hereditas ad quendam sive ex testamento sive ab
            intestato fuerit delata, sive ex asse sive ex parte, si quidem recta
            via adire maluerit hereditatem et spe certissima hoc fecerit vel sese
            immiscuerit, ut non postea eam repudiet, nullo indiget inventario,
            cum omnibus creditoribus suppositus est, utpote hereditate ei ex sua
            voluntate infixa. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3762-d1e378"> 
            Similique modo, si non titubante animo respuendam vel abstinendam
            esse crediderit hereditatem, ei apertissime intra trium mensuum spatium,
            ex quo ei cognitum fuerit scriptum se esse vel vocatum heredem, renuntiet
            nullo nec inventario faciendo nec alio circuitu expectando, et sit
            alienus huiusmodi hereditate, sive onerosa sive lucrosa sit. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3762-d1e381" n="2">
            Sin autem dubius est, utrumne admittenda sit nec ne defuncti
            hereditas, non putet sibi esse necessariam deliberationem, sed adeat
            hereditatem vel sese immisceat, omni tamen modo inventarium ab ipso
            conficiatur, ut intra triginta dies, post apertas tabulas vel postquam
            nota ei fuerit apertura tabularum vel delatam sibi ab intestato hereditatem
            cognoverit numerandos, exordium capiat inventarium super his rebus,
            quas defunctus mortis tempore habebat. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3762-d1e384"> 
            Et hoc inventarium intra alios sexaginta dies modis omnibus
            impleatur sub praesentia tabulariorum ceterorumque, qui ad huiusmodi
            confectionem necessarii sunt. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3762-d1e386"> 
            Subscriptionem tamen supponere heredem necesse est, significantem
            et quantitatem rerum et quod nulla malignitate circa eas ab eo facta
            vel facienda res apud eum remanent, vel si ignarus sit litterarum
            vel scribere praepeditur, speciali tabulario ad hoc solum adhibendo,
            ut pro eo litteras supponat, venerabili signo antea manu heredis praeposito,
            testibus videlicet adsumendis, qui heredem cognoscunt et iubenti ei
            tabularium pro se subscribere interfuerint. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3762-d1e388" n="3">
            Sin autem locis, in quibus res hereditariae vel maxima pars
            earum posita est, heredes abesse contigerit, tunc eis unius anni spatium
            a morte testatoris numerandum damus ad huiusmodi inventarii consummationem:
            sufficit enim praefatum tempus, etsi longissimo spatio distant, tamen
            dare eis facultatem inventarii conscribendi vel per se vel per instructos
            procuratores in locis ubi res positae sunt mittendos. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3762-d1e391" n="4">
            Et si praefatam observationem inventarii faciendi solidaverint,
            et hereditatem sine periculo habeant et legis falcidiae adversus legatarios
            utantur beneficio, ut in tantum hereditariis creditoribus teneantur,
            in quantum res substantiae ad eos devolutae valeant. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3762-d1e394"> 
            Et eis satisfaciant, qui primi veniant creditores, et, si
            nihil reliquum est, posteriores venientes repellantur et nihil ex
            sua substantia penitus heredes amittant, ne, dum lucrum facere sperant,
            in damnum incidant. Sed si legatarii interea venerint, et eis satisfaciant
            ex hereditate defuncti vel ex ipsis rebus vel ex earum forsitan venditione 
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3762-d1e397" n="5">
            Sin vero creditores, qui ex post emensum patrimonium necdum
            completi sunt, superveniant, neque ipsum heredem inquietare concedantur
            neque eos qui ab eo comparaverunt res, quarum pretia in legata vel
            fideicommissa vel alios creditores processerunt: licentia creditoribus
            non deneganda adversus legatarios venire et vel hypothecis vel indebiti
            condictione uti et haec quae acceperint recuperare, cum satis absurdum
            est creditoribus quidem suum ius persequentibus legitimum auxilium
            denegari, legatariis vero, qui pro lucro certant, suas partes legem
            accomodare. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3762-d1e400" n="6">
            Sin vero heredes res hereditarias creditoribus hereditariis
            pro debito dederint in solutum vel per dationem pecuniarum satis eis
            fecerint, liceat aliis creditoribus, qui ex anterioribus veniunt hypothecis,
            adversus eos venire et a posterioribus creditoribus secundum leges
            eas abstrahere vel per hypothecariam actionem vel per condictionem
            ex lege, nisi voluerint debitum eis offerre. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3762-d1e403" n="7">
            Contra ipsum tamen heredem, secundum quod saepius dictum
            est, qui quantitatem rerum hereditarium expenderit, nulla actio extendatur.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3762-d1e406" n="8">
            Sed nec adversus emptores rerum hereditariarum, quas ipse
            vendidit pro solvendis debitis vel legatis, venire alii concedatur,
            cum satis anterioribus creditoribus a nobis provisum est vel ad posteriores
            creditores vel ad legatarios pervenientibus et suum ius persequentibus.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3762-d1e409" n="9">
            In computatione autem patrimonii damus ei excipere et retinere,
            quidquid in funus expendit vel in testamenti insinuationem vel inventarii
            confectionem vel in alias necessarias causas hereditatis approbaverit
            sese persolvisse. Sin vero et ipse aliquas contra defunctum habebat
            actiones, non eae confundantur, sed similem aliis creditoribus per
            omnia habeat fortunam, temporum tamen praerogativa inter creditores
            servanda </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3762-d1e412"> 
            Licentia danda creditoribus seu legatariis vel fideicommissariis,
            si maiorem putaverint esse substantiam a defuncto derelictam, quam
            heres in inventario scripsit, quibus voluerint legitimis modis quod
            superfluum est approbare, vel per tormenta forsitan servorum hereditariorum
            secundum anteriorem nostram legem, quae de quaestione servorum loquitur,
            vel per sacramentum illius, si aliae probationes defecerint, ut undique
            veritate exquisita neque lucrum neque damnum aliquod heres ex huiusmodi
            sentiat hereditate: illo videlicet observando, ut, si ex hereditate
            aliquid heredes subripuerint vel celaverint vel amovendum curaverint,
            postquam fuerint convicti, in duplum hoc restituere vel hereditatis
            quantitati computare compellantur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3762-d1e415"> 
            Donec tamen inventarium conscribitur, vel si res praesto
            sint, intra tres menses , vel si afuerint, intra annale spatium secundum
            anteriorem distinctionem, nulla erit licentia neque creditoribus neque
            legatariis vel fideicommissariis eos inquietare vel ad iudicium vocare
            vel res hereditarias quasi ex hypothecarum auctoritate vindicare,
            sed sit hoc spatium ipso iure pro deliberatione heredibus concessum,
            nullo scilicet ex hoc intervallo creditoribus hereditariis circa temporalem
            praescriptionem praeiudicio generando. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3762-d1e417"> 
            Sin vero, postquam adierint vel sese immiscuerint, praesentes
            vel absentes inventarium facere distulerint, et datum iam a nobis
            tempus ad inventarii confectionem effluxerit, tunc ex eo ipso, quod
            inventarium secundum formam praesentis constitutionis non fecerunt,
            et heredes esse omnimodo intellegantur et debitis hereditariis in
            solidum teneantur nec legis nostrae beneficio perfruantur, quam contemnendam
            esse censuerunt.</p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3762-d1e419"> 
            Et haec quidem de his sancimus, qui deliberationem nullam
            petendam curaverint, quam putamus quidem penitus post hanc legem esse
            supervacuam et debere ei derogari: cum enim liceat et adire hereditatem
            et sine damno ab ea discedere ex praesentis legis auctoritate, quis
            locus deliberationi relinquitur? </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3762-d1e421"> 
            Sed quia quidam vel vana formidine vel callida machinatione
            pro deliberando nobis supplicandum esse necessarium existimant, quatenus
            eis liceat annale tempus tergiversari et hereditatem inspicere et
            alias contra eam machinationes excogitare et eandem deliberationem
            flebilibus adsertionibus repetita prece saepius accipere: ne quis
            nos putaverit antiquitatis penitus esse contemptores, indulgemus quidem
            eis petere deliberationem vel a nobis vel a nostris iudicibus, non
            tamen amplius ab imperiali quidem culmine uno anno, a nostris vero
            iudicibus novem mensibus, ut neque ex imperiali largitate aliud tempus
            eis indulgeatur, sed et, si fuerit datum, pro nihilo habeatur: semel
            enim et non saepius eam peti concedimus. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3762-d1e423"> 
            Sin autem hoc aliquis fecerit et inventarium conscripserit
            ( necesse enim est omnimodo deliberantes inventarium cum omni subtilitate
            facere), non liceat ei post tempus praestitutum, si non recusaverit
            hereditatem, sed adire maluerit, nostrae legis uti beneficio, sed
            in solidum secundum antiqua iura omnibus creditoribus teneatur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3762-d1e425"> 
            Cum enim gemini tramites inventi sunt, unus quidem ex anterioribus,
            qui deliberationem dederunt, alter autem rudis et novus a nostro numine
            repertus, per quem et adeuntes sine damno conservantur, electionem
            ei damus vel nostram constitutionem eligere et beneficium eius sentire
            vel, si eam aspernandam existimaverit et ad deliberationis auxilium
            convolaverit, eius effectum habere: et si non intra datum tempus recusaverit
            hereditatem, omnibus in solidum debitis hereditariis teneatur et non
            secundum modum parimonii, sed etsi exiguus sit census hereditatis,
            tamen quasi heredem eum in totum obligari, et sibi imputet, qui pro
            novo bene ficio vetus elegit gravamen. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3762-d1e428"> 
            Et ideo et in ipsam deliberationis dationem et divinum rescriptum
            super hoc promulgandum hoc adici volumus, ut sciant omnes, quod omnimodo
            post petitam deliberationem, si adierint vel pro herede gesserint
            vel non recusaverint hereditatem, omnibus in solidum hereditariis
            oneribus teneantur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3762-d1e430"> 
            Si quis autem temerario proposito deliberationem quidem petierit,
            inventarium autem minime conscripserit et vel adierit hereditatem
            vel minime eam repudiaverit , non solum creditoribus in solidum teneatur,
            sed etiam legis Falcidiae beneficio minime utatur.</p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3762-d1e432"> 
            Quod si post deliberandum recusaverit inventario minime conscripto,
            tunc res hereditatis creditoribus vel his qui ad hereditatem vocantur
            legibus reddere compelletur, quantitate earum sacramento res accipientium
            manifestanda, cum taxatione tamen ab iudice statuenda. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3762-d1e434"> 
            Notissimum autem est ex hac constitutione, quae omnes casus
            continet, nostris constitutionibus iam pro eisdem capitulis promulgatis
            esse derogatum, quarum alteri et Gordianae constitutionis sensus continebatur.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3762-d1e436"> 
            Cum enim ampliore tractatu habito melior exitus inventus
            est et tribus constitutionibus in unum congregatis unus apparet et
            in milites et in alios omnes iuris probabilis articulus, quapropter
            ex anterioribus inquietari nostro subiectos imperio patimur? scilicet
            ut milites, etsi propter simplicitatem praesentis legis subtilitatem
            non observaverint, in tantum tamen teneantur, quantum in hereditate
            invenerint. Quam patres conscripti, in huiusmodi casibus in posterum
            obtinere sancimus * IUST. A. AD SENATUM. *&lt;A 531 D.V K.DEC.POST
            CONSULATUM LAMPADII ET ORESTIS VV.CC.&gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>