<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 5</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 5</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1892, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e7985"><!-- azsw2e-l12t5 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e7985-Hd1e101">Titulus 5</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e7985-Hd1e103" type="question-title">De praepositis sacri cubiculi et de omnibus cubiculariis et privilegiis
            eorum</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e7985-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e7985-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7985-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e7985-Rd1e112">Imperatores
            Honorius, Theodosius</ref> Sacri cubiculi
            praepositi ea dignitate fungantur, qua sunt praediti, qui eminentissimam
            praetorianam vel urbanam meruerint praefecturam aut certe militarem
            magisteriam potestatem, ita ut sit inter eos post depositas administrationes
            nulla discretio, sive nostrae serenitatis adoraturi admittuntur imperium
            sive pro suo arbitrio sollemnes festivitates et coetus vel salutationes
            vel quaelibet alia officia frequentent, ut in sedibus et in concessu
            is eis ordo servetur, quem ordo provectionis ostenderit, sub habitu
            ipsis videlicet consueto, cum manifeste decretum sit eum esse qui
            praecesserit potiorem, vel illum subsequi, quem recentius probavit
            examen. * HONOR. ET THEODOS. AA. FLORENTIO PU. *&lt;A
            422 D. VIII ID. NOV. CONSTANTINOPOLI HONORIO XIII ET THEODOSIO
            X AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e7985-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e7985-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7985-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e7985-Rd1e122">Imperatores
            Theodosius, Valentinianus</ref>  Hac nostrae mansuetudinis aeterna
            lege sancimus, ut omnes cubicularii, qui de nostro cubiculo exeunt,
            antequam primum locum obtineant, excepto castrensi et comite domorum
            his privilegiis perfruantur, id est ut nec possessiones eorum angarias
            sive parangarias vel etiam paraveredos in posterum dispositione tui
            culminis vel alicuius calumnia dare cogantur, ne sordidis adstricti
            muneribus decus ministerii, quod militando videbantur adepti, otii
            tempore et quietis amittant. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7985-d1e125" n="1">
            Domos quoque eorum vel in hac sacratissima urbe vel in qualibet
            alia positas civitate ab omni hospitum cuiuslibet dignitatis inquietudine
            vindicamus. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7985-d1e128" n="2">
            Provinciarum rectoribus eorumque apparationibus denarum librarum
            auri dispendio feriendis, si mansuetudinis nostrae statuta dissimulare
            et ex aliqua parte violare temptaverint. * THEODOS. ET VALENTIN. AA.
            PROCULO PU. *&lt;A 428 &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e7985-Dd1e132">
               <head xml:id="azsw2e-d1e7985-Hd1e134">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7985-d1e136">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e7985-Rd1e138">Imperatores
            Leo, Anthemius</ref> Cubicularios tam sacri
            cubiculi mei quam venerabilis augustae, quos utrosque certum est obsequiis
            occupatos et aulae penetralibus inhaerentes diversa iudicia obire
            non posse, ab observatione aliorum tribunalium liberamus, ut in sublimitatis
            solummodo tuae iudicio propositas adversus se excipiant actiones.
            * LEO ET ANTHEM. AA. IOHANNI COM. ET MAG.
            OFF. *&lt;A X &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e7985-Dd1e143">
               <head xml:id="azsw2e-d1e7985-Hd1e145">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7985-d1e147">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e7985-Rd1e149">Imperator
            Leo</ref>  Iubemus omnes, qui vel iam in sacrum cubiculum cuiuspiam liberalitate
            donati aliove titulo dati vel dandi principalibus obsequiis inhaerere
            vel ante meruerunt vel postea meruerint, licet nulla interveniente
            scriptura, nulla confectione gestorum, postquam devotissimis cubiculariis
            fuerint sociati, ad condicionem libertatis ingenuitatisque rapiantur
            raptique videantur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7985-d1e152" n="1">
            Hoc non solum circa superstites, sed etiam circa mortuos
            volumus custodiri. Nam cum hoc privilegium videatur principalis esse
            proprium maiestatis, ut non famulorum, sicut privatae condicionis
            homines, sed liberorum honestis utantur obsequiis, periniquum est
            eos dumtaxat pati fortunae deterioris incommodat. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7985-d1e155" n="2">
            Sed testamenta quidem ad similitudinem aliorum, qui ingenuitatis
            infulis decorantur, pro sua liceat eis condere voluntate. Intestatorum
            vero nemo dubitet facultates utpote sine legitimis successoribus defunctorum
            fisci viribus vindicari. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7985-d1e158" n="3">
            Haec omnia tunc diligenti observatione volumus custodiri,
            cum sponte suaque voluntate quis dederit eunuchum sacri cubiculi ministeriis
            adhaesurum. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7985-d1e162" n="4">
            Si vero cuidam fuerit violenter extortus, aut invito domino
            vel ignaro intra sacrum ausus sit militare cubiculum, liceat domino
            destinatum sacra ex lege cubiculariis interpellare iudicium et eum,
            quem probaverit nolente se vel inscio sacrum penetrasse cubiculum,
            ut suum famulum cum peculio consequatur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7985-d1e165" n="5">
            Sed sicut laesis implorandi praesidii facultatem denegari
            non convenit, ita nec calumniandi viam patimur diutius esse patefactam.
            Ideoque tempus quinquennii praefinimus, intra quoc contra eum suas
            debeant exercere quaestiones, ut, si medio tempore movere distulerint,
            ulterius eis tamquam in suum famulum vindicandi vel eius ut servi
            peculium vel bona quasi liberti copia denegetur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7985-d1e168" n="6">
            Haec omnia, quae super devotissimis cubiculariis sancimus,
            etiam ad cubicularias , quae a dominis in sacrum cubiculum datae vel
            dandae sunt, superstites atque mortuas extendi propagarique decernimus.
            * LEO A. PUSAEO PP. *&lt;A X &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e7985-Dd1e172">
               <head xml:id="azsw2e-d1e7985-Hd1e174">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7985-d1e176">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e7985-Rd1e178">Imperator
            Anastasius</ref> Iubemus duobus viris illustribus
            praepositis utriusque sacri cubiculi tam nostrae pietatis quam nostrae
            serenissimae coniugis, post finitam militiam si senatorio fuerint
            consortio sociati, licere, quotiens ad adspiciendos agros suos vel
            ob aliam causam proficisci voluerint, cingulo uti, cum hoc ad implendum
            eorum desiderium et ad nullius laesionem respicere videatur. * ANASTAS. A. EUSEBIO MAG. OFF. *&lt;A XXX &gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>