<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 59</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 59</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1892, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e7710"><!-- azsw2e-l11t59 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e7710-Hd1e101">Titulus 59</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e7710-Hd1e103" type="question-title">De omni agro deserto et quando steriles fertilibus imponuntur</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e7710-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e7710-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7710-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e7710-Rd1e112">Imperator
            Constantinus</ref> Cum divus aurelianus parens noster civitatum ordines
            pro desertis possessionibus iusserit conveniri et pro his fundis,
            qui invenire dominos non potuerunt quos praeceperamus, earundem possessionum
            triennii immunitate percepta de sollemnibus satisfacere, servato hoc
            tenore praecipimus, ut, si constiterit ad suscipiendas easdem possessiones
            ordines minus idoneos esse, eorundem agrorum onera possessionibus
            et territoriis dividantur. * CONST. A. CAPESTRINO. *&lt; ACC.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e7710-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e7710-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7710-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e7710-Rd1e122">Imperator
            Constantinus</ref> Si quis ab emphyteuticario seu patrimoniali possessore
            privati iuris quippiam comparaverit, cuius substantia alias possessiones
            sustentare consueverat, et succisis quasi quarundam virium nervis
            reliqua labuntur, earum possessionum onera subiturus est, quae penes
            distractores inutiles permanebunt. * CONST. A. *&lt;A 337 D.VIII ID.DEC.THESSALONICAE
            FELICIANO ET TITIANO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e7710-Dd1e126">
               <head xml:id="azsw2e-d1e7710-Hd1e128">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7710-d1e130">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e7710-Rd1e132">Imperatores
            Valentinianus, Valens</ref> Quicumque deserta praedia meruerint sub
            certa immunitate, ad possessionem impetratorum non prius sinantur
            accedere, quam vel fideiussoribus idoneis periculo curialium datis
            vel fundis patrimonii sui maxime utilibus obligatis idonea cautione
            firmaverunt susceptam a se possessionem nullo detrimento publico relinquendam.
            * VALENTIN. ET VALENS AA. AD MAMERTINUM PP. *&lt;A 364 D.VII K.IUN.DIBO
            IOVIANO ET VARRONIANO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e7710-Dd1e137">
               <head xml:id="azsw2e-d1e7710-Hd1e139">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7710-d1e141">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e7710-Rd1e143">Imperatores
            Valentinianus, Valens, Gratianus</ref> Heredes scripti etiam pro minus
            idoneis fundis fiscale onus cogantur agnoscere, vel si renuntiandum
            hereditati putent, cedant his omnibus rebus, quas ex isdem bonis quocumque
            titulo et iure perceperint. * VALENTIN. VALENS ET GRAT. AAA. AD CRESCENTEM
            VIC. AFRICAE. *&lt;A 371 D.IIII ID.IUL.CONTIONACI GRATIANO A.II ET
            PROBO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e7710-Dd1e147">
               <head xml:id="azsw2e-d1e7710-Hd1e149">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7710-d1e151">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e7710-Rd1e153">Imperatores
            Valens, Gratianus, Valentinianus</ref> Qui utilia rei publicae loca
            possident, permixtione facta etiam deserta suscipiant, ut, si earum
            partium graventur accessu, quas antea per fastidium relinquerunt,
            cedant aliis curialibus, qui utraque hac condicione retineant, ut
            praestatione salva cum desertis et culta possideant sublata a paucis,
            quos iniquum est electa retinere, cum municipes gravatura sit pars
            relicta. * VALENS GRAT. ET VALENTIN. AAA. AD ANTONIUM PP. *&lt;A XXX
            &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e7710-Dd1e157">
               <head xml:id="azsw2e-d1e7710-Hd1e159">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7710-d1e161">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e7710-Rd1e163">Imperatores
            Gratianus, Valentinianus, Theodosius</ref>  Ut quisque conductor fuerit
            inventus possessor fundi, qui ex publico vel templorum iure descendit,
            huic ager iungatur inutilior. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7710-d1e166" n="1">
            Quod si contra id reluctandum existimaverit, alius possessor
            sub eadem praestatione quaeratur, vel si voluntarius qui sit conductor
            non invenietur, tunc ad possessores antiquos, id est decuriones vel
            quoslibet alios, loca iuris praedicti adiunctis inutilibus revertantur,
            idoneis fideiussoribus praestitis. * GRAT. VALENTIN. ET THEODOS. AAA.
            NEBRIDIO COM. RER. PRIVAT.*&lt;A 383 D.XV K.FEBR.CONSTANTINOPOLI MEROBAUDE
            II ET SATURNINO CONSS.. &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e7710-Dd1e170">
               <head xml:id="azsw2e-d1e7710-Hd1e172">7</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7710-d1e174">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e7710-Rd1e176">Imperatores
            Gratianus, Valentinianus, Theodosius</ref>  Quicumque defectum fundum
            patrimonialem exercuerit, fertilem idoneumque praestiterit, salvo
            patrimoniali canone perpetuo ac privato iure defendat velut domesticum
            et avita successione quaesitum, sibi habeat, suis relinquat, neque
            eum aut promulgatione rescripti aut reverentia sacrae adnotationis
            quisquam a fructu impensi operis excludat. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7710-d1e179" n="1">
            Ceterum eos, qui opimas ac fertiles possident terras aut
            etiam nunc sibi aestimant eligendas, pro defecta scilicet portione
            summam debiti praesentis iubemus implere: illos etiam, qui emphyteuticario
            nomine nec ad plenum idoneas nec omnibus modis vacuas detinent, sic
            ex illis quoque quae praesidio indigent iustam ac debitam quantitatem
            debere suscipere, ut indulto temporis spatio post biennium decretum
            canonem solvendum esse meminerint. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7710-d1e182" n="2">
            Nemo tamen qualibet meriti et potestatis obiectione submoveatur,
            quominus ad diacatochiae vicem defectas possessiones patrimonialis
            iuris accipiat, earum tributa et canonem soluturus: illud speciali
            observatione procurans, ut primum vicinas et in eodem territorio sortiatur,
            dehinc si neque finitimas neque in isdem locis reppererit constitutas,
            tunc demum etiam longius positas, sed in quantum fieri valet pro interiecto
            spatio sibimet cohaerentes pro modo et aequitate suscipiat, ut id
            consensu omnium fiat, quod omnibus profuturum est. * GRAT. ET VALENTIN.
            ET THEODOS. AAA. ET ARCAD. A. CYNEGIO PP.*&lt;A 386 D. VIII K. NOV.
            CONSTANTINOPOLI HONORIO NP. ET EUODIO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e7710-Dd1e186">
               <head xml:id="azsw2e-d1e7710-Hd1e188">8</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7710-d1e190">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e7710-Rd1e192">Imperatores
            Valentinianus, Theodosius, Arcadius</ref> Qui agros domino cessante
            desertos vel longe positos vel in finitimis ad privatum pariter publicumque
            compendium excolere festinat, voluntati suae nostrum noverit adesse
            responsum: ita tamen, ut, si vacanti ac destituto solo novus cultor
            insederit, ac vetus dominus intra biennium eadem ad suum ius voluerit
            revocare, restitutis primitus quae expensa constiterit facultatem
            loci proprii consequatur. Nam si biennii fuerit tempus emensum, omni
            possessionis et dominii carebit iure qui siluit * VALENTIN. THEODOS.
            ET ARCAD. AAA. TATIANO PP. ORIENTIS. *&lt;A 388 - 392 &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e7710-Dd1e196">
               <head xml:id="azsw2e-d1e7710-Hd1e198">9</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7710-d1e200">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e7710-Rd1e202">Imperatores
            Theodosius, Arcadius, Honorius</ref> Qui fundos patrimoniales iure
            privato salvo canone susceperunt, hanc omnes sine ullius exceptione
            personae propositam intellegant optionem, ut aut ea loca, quibus minor
            est soli fecunditas, cum his, ex quibus fructus uberes capiunt, suscipere
            et tenere non abnuant, aut si eorum refugiunt sterilitatem, opimioribus
            cedant. * THEODOS. ARCAD. ET HONOR. AAA. RUFINO PP. ORIENTIS. *&lt;A
            394 D. VIII ID. NOV. TYRO ARCADIO III ET HONORIO II AA. CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e7710-Dd1e207">
               <head xml:id="azsw2e-d1e7710-Hd1e209">10</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7710-d1e211">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e7710-Rd1e213">Imperatores
            Arcadius, Honorius</ref> Qui per potentiam fundos opimos ac fertiles
            occuparunt, cum quaestuosis uberibusque pro rata portione suscipiant
            infecundos ex eadem substantia. * ARCAD. ET HONOR. AA. EUTYCHIANO
            PP. *&lt;A 398 D. NON. MART. CONSTANTINOPOLI HONORIO A. IIII ET EUTYCHIANO
            CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e7710-Dd1e217">
               <head xml:id="azsw2e-d1e7710-Hd1e219">11</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7710-d1e221">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e7710-Rd1e223">Imperatores
            Arcadius, Honorius</ref>  Locorum domini intra sex menses edictis vocati
            revertantur. Qui si adfuerint, et propria teneant et ea quae ex praeterito
            contraxerint debita redhibere cogantur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7710-d1e226" n="1">
            Sin vero impares esse earum rerum tributis propria confitentur
            absentia nec adesse voluerint, penes eos, qui haec susceperint et
            certum quem tributorum canonem promittunt, proprietas possessionis
            intemerata permaneant, ut, postquam ea exsolverint, sciant sibi inquietudinem
            submovendam nec subreptione cuiusquam competitionis loca quae tenuerunt
            auferenda. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7710-d1e229" n="2">
            Quibus etiam illud indulsimus, ut ex eo tempore, ex quo primum
            loca de quibus agitur coeperint possidere, tributa poscantur. * ARCAD.
            ET HONOR. AA. HADRIANO PP. *&lt;A 400 D. VI K. SEPT. STILICHONE ET
            AURELIANO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e7710-Dd1e233">
               <head xml:id="azsw2e-d1e7710-Hd1e235">12</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7710-d1e237">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e7710-Rd1e239">Imperatores
            Honorius, Theodosius</ref> Hac definitione sancimus nullum possessorem
            neque munificum praedium pro alienis debitis vel destitutione esse
            retinendum neque eorum praediorum depectione praegravari, quae ex
            isdem bonis quae retinentur nequaquam esse monstrantur, ne ullis praestigiis
            atque commentis exactio mutiletur. * HONOR. ET THEODOS. AA. SELEUCO
            PP. *&lt;A 412 D. PRID. K. FEBR. RAVENNAE HONORIO VIIII ET THEODOSIO
            V AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e7710-Dd1e243">
               <head xml:id="azsw2e-d1e7710-Hd1e245">13</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7710-d1e247">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e7710-Rd1e249">Imperatores
            Honorius, Theodosius</ref> Omnium praediorum actores ac domini requirantur.
            Quorum si vitio probantur debita fuisse contracta, in absoluto est,
            ut debeat dominium commutari * HONOR. ET THEODOS. AA. AD PROBUM. *&lt;A
            414 D.III ID.IUN.CONSTANTINOPOLI CONSTANTE ET CONSTANTIO CONSS. &gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e7710-Dd1e253">
               <head xml:id="azsw2e-d1e7710-Hd1e255">14</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7710-d1e257">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e7710-Rd1e259">Imperatores
            Honorius, Theodosius</ref> Rura et possessiones, quas curiales quolibet
            pacto publicatis apud acta provincialia desideriis suis vel reliquerunt
            vel possidere alios permiserunt, penes eos, qui eas excoluerunt et
            functiones publicas recognoscunt, firmiter perdurabunt, nullam habentibus
            curialibus copiam repetendi. * HONOR. ET THEODOS. AA. AURELIANO PP.
            *&lt;A 415 D.III NON.DEC.HONORIO X ET THEODOSIO VI AA.CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e7710-Dd1e263">
               <head xml:id="azsw2e-d1e7710-Hd1e265">15</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7710-d1e267">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e7710-Rd1e269">Imperatores
            Honorius, Theodosius</ref> Si quis deserta praedia, quae navalem sustinent
            functionem et in desertis nunc usque remanent, sub peraequationis
            iure perceperit, meliore condicione in omnibus titulis convenit ea
            relevari, ut gravis sors navalis esse non possit pro ea quae resederit
            portiuncula, cum aliis fuerit dispendiis liberata. * HONOR. ET THEODOS.
            AA. SEBASTIO COM. PRIMI ORDINIS. *&lt;A 417 D.PRID.MART.RAVENNAE HONORIO
            A.XI ET CONSTANTIO II CONSS. &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e7710-Dd1e274">
               <head xml:id="azsw2e-d1e7710-Hd1e276">16</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7710-d1e278">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e7710-Rd1e280">Imperatores
            Theodosius, Valentinianus</ref> Iubemus neminem curialem pro alieni
            territorii debitis attineri, sed tantum municipem pro gleba propria
            conveniri. * THEODOS. ET VALENTIN. AA. CELERI PROCONS. AFRICAE. *&lt;A
            429 D.V K.MAI.RAVENNAE POST CONS. FELICIS ET TAURI VV.CC.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e7710-Dd1e284">
               <head xml:id="azsw2e-d1e7710-Hd1e286">17</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7710-d1e288">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e7710-Rd1e290">Imperatores
            Theodosius, Valentinianus</ref> Si quis auctoritate nostri numinis
            de fundis patrimonialibus steriles sub certi canonis pollicitatione
            susceperit, firmiter eum volumus possidere sub eiusdem tantum canonis
            solutione, quem nostrae maiestatis auctoritas per annos singulos solvendum
            esse praescripserit, nullamque eos descriptionem aut adiectionem aut
            innovationem in posterum sustinere, quoniam nimis absurdum est eos,
            qui nobis hortantibus fundus inopes atque egenos magno labore impenso
            aut exhausto patrimonio vix forte meliorare potuerint, utpote deceptos
            inopinatum onus suscipere illudque velut quadam circumventione deposci,
            quod si se daturos praescissent, fundos minime suscipere aut etiam
            colere paterentur. * THEODOS. ET VALENTIN. AA. HERMOCRATI PP. ORIENTIS.
            *&lt;A 444 D.XII K.DEC.CONSTANTINOPOLI THEODOSIO A.XVIII ET ALBINO
            CONSS.&gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>