<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 11</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 11</title>
               <date when="2025-02-27">February 27, 2026</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1877, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-02-27" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e171">
            <head xml:id="azsw2e-d1e171-Hd1e100">Titulus 11</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e171-Hd1e102" type="question-title">De paganis sacrificiis et templis.</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e171-Dd1e105">
               <head xml:id="azsw2e-d1e171-Hd1e107">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e171-d1e109">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e171-Rd1e111">Imperator Constantius.</ref>  Placuit omnibus locis atque urbibus universis claudi 
        protinus templa et accessu vetito omnibus licentiam delinquendi perditis 
        abnegari. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e171-d1e114" n="1"> 
        Volumus etiam cunctos sacrificiis abstinere. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e171-d1e117" n="2"> 
        Quod si quis aliquid forte huiusmodi perpetraverit, gladio ultore 
        sternatur. Facultates etiam perempti fisco decernimus vindicari et 
        similiter puniri rectores provinciarum, si facinora vindicare neglexerint. 
        * CONSTANTIUS A. AD TAURUM PP. *&lt;A 354 D.K.DEC.CONSTANTIO A.VII 
        ET CONSTANTE III CONSS. &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e171-Dd1e121">
               <head xml:id="azsw2e-d1e171-Hd1e123">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e171-d1e125">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e171-Rd1e127">Imperatores 
        Gratianus, Valentinianus, Theodosius.</ref> Ne quis mortalium ita faciendi 
        sacrificii sumat audaciam, ut inspectione iecoris extorumque praesagio 
        vanae spem promissionis accipiat vel, quod est deterius, futura sub 
        exsecrabili consultatione cognoscat. Acerbioris etenim imminebit supplicii 
        cruciatus eis, qui contra vetitum praesentium vel futurarum rerum 
        explorare temptaverint veritatem. * GRAT. VALENTIN. ET THEODOS. AAA. 
        CYNEGIO PP. *&lt;A 385 D. VIII K. IUN. CONSTANTINOPOLI ARCADIO A. 
        ET BAUTONE CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e171-Dd1e131">
               <head xml:id="azsw2e-d1e171-Hd1e133">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e171-d1e135">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e171-Rd1e137">Imperatores 
        Arcadius, Honorius.</ref> Sicut sacrificia prohibemus, ita volumus 
        publicorum operum ornamenta servari. Ac ne sibi aliqua auctoritate 
        blandiantur, qui ea conantur evertere, si quod rescriptum, si qua 
        lex forte praetenditur: abreptae huiusmodi chartae ex eorum manibus 
        ad nostram scientiam referantur. * ARCAD. ET HONOR. AA. MACROBIO ET 
        PROCLIANO VIC. *&lt;A 399 D. IIII K. FEBR. RAVENNAE THEODORO CONS.&gt; 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e171-Dd1e142">
               <head xml:id="azsw2e-d1e171-Hd1e144">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e171-d1e146">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e171-Rd1e148">Imperatores 
        Arcadius, Honorius.</ref> Ut profanos ritus iam salubri lege submovimus, 
        ita festos conventus civium et communem omnium laetitiam non patimur 
        submoveri. Unde absque ullo sacrificio atque ulla superstitione damnabili 
        exhiberi populo voluptates secundum veterem consuetudinem, iniri etiam 
        festa convivia, si quando exigunt publica vota, decernimus. * ARCAD. 
        ET HONOR. AA.APOLLODORO PROCONS. AFRICAE. *&lt;A 399 D. XIII K. SEPT. 
        PATAVI THEODORO CONS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e171-Dd1e152">
               <head xml:id="azsw2e-d1e171-Hd1e154">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e171-d1e156">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e171-Rd1e158">Imperatores 
        Honorius, Theodosius.</ref> Omnia loca, quae sacris error veterum deputavit, 
        nostrae rei iubemus sociari. Quod autem ex eo iure ubicumque ad singulas 
        quasque personas vel praecedentium principum largitas vel nostra maiestas 
        voluit pervenire, id in eorum patrimoniis aeterna firmitate perduret. 
        Ea vero, quae multiplicibus constitutis ad venerabilem ecclesiam voluimus 
        pertinere, christiana sibi merito religio vindicabit. * HONOR. ET 
        THEODOS. AA. POPULO CARTHAGINIENSI. *&lt;A 415 D. III K. SEPT.RAVENNAE 
        HONORIO X ET THEODOSIO VI AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e171-Dd1e162">
               <head xml:id="azsw2e-d1e171-Hd1e164">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e171-d1e166">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e171-Rd1e168">Imperatores 
        Honorius, Theodosius.</ref> Christianis, qui vel vere sunt vel esse 
        dicuntur, specialiter demandamus, ut iudaeis ac paganis in quiete 
        degentibus nihilque temptantibus turbulentum legibusque contrarium 
        non audeant manus inferre religionis auctoritate abusi. Nam si contra 
        securos fuerint violenti vel eorum bona diripuerint, non ea sola quae 
        abstulerint, sed convicti in duplum quae rapuerint restituere compellantur. 
      </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e171-d1e171" n="1"> 
        Rectores etiam provinciarum et officia et principales cognoscant se, 
        si non ipsi talia vindicent, sed fieri a popularibus hoc permiserint, 
        ut eos qui fecerint puniendos. * HONOR. ET THEODOS. AA. ASCLEPIODOTO 
        PP. *&lt;A 423 D. VI ID. IUN. CONSTANTINOPOLI ASCLEPIODOTO ET MARINIANO 
        CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e171-Dd1e175">
               <head xml:id="azsw2e-d1e171-Hd1e177">7</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e171-d1e179">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e171-Rd1e181">Imperatores 
        Valentinianus, Marcianus.</ref> Nemo venerantis adorantisque animo 
        delubra, quae olim iam clausa sunt, reseret: absit a saeculo nostro 
        infandis exsecrandisque simulacris honorem pristinum reddi, redimiri 
        sertis templorum impios postes, profanis aris accendi ignes, adoleri 
        in isdem thura, victimas caedi, pateris vina libari et religionis 
        loco existimari sacrilegium. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e171-d1e184" n="1"> 
        Quisquis autem contra hanc serenitatis nostrae sanctionem et contra 
        interdicta sacratissimarum veterum constitutionum sacrificia exercere 
        temptaverit, apud publicum iudicem reus tanti facinoris legitime accusetur 
        et convictus proscriptionem omnium bonorum suorum et ultimum supplicium 
        subeat. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e171-d1e187" n="2"> 
        Conscii etiam ac ministri sacrificiorum eandem poenam, quae in illum 
        fuerit inrogata, sustineant, ut hac legis nostrae severitate perterriti 
        metu poenae desinant sacrificia interdicta celebrare. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e171-d1e190" n="3"> 
        Quod si vir clarissimus rector provinciae post accusationem legitimam 
        et post crimen in cognitione convictum tantum scelus dissimulaverit 
        vindicare, quinquaginta libras auri ipse iudex, quinquaginta etiam 
        officium eius confestim fisco nostro inferre cogatur. * VALENTIN. 
        ET MARCIAN. AA. PALLADIO PP. *&lt;A 451 D. PRID. ID. NOV. MARCIANO 
        A. CONS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e171-Dd1e194">
               <head xml:id="azsw2e-d1e171-Hd1e196">8</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e171-d1e198">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e171-Rd1e200">Imperatores 
        Leo, Anthemius.</ref> Nemo ea, quae saepius paganae superstitionis 
        hominibus interdicta sunt, audeat pertemptare, sciens, quod crimen 
        publicum committit qui haec ausus fuerit perpetrare. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e171-d1e203" n="1"> 
        In tantum autem huiusmodi facinora volumus esse resecanda, ut, etiamsi 
        in alieno praedio vel domo aliquid tale perpetretur, scientibus videlicet 
        dominis, praedium quidem vel domus sacratissimi viribus aerarii addicetur, 
        domini vero pro hoc solo, quod scientes consenserint sua loca talibus 
        contaminari sceleribus, si quidem dignitate vel militia quadam decorantur, 
        amissione militiae vel dignitatis nec non rerum suarum proscriptione 
        plectentur, privatae vero condicionis vel plebeii constituti post 
        cruciatus corporis operibus metallorum perpetuo deputabuntur exilio. 
        * LEO ET ANTHEM. AA. DIOSCORO PP. *&lt;A 472? &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e171-Dd1e207">
               <head xml:id="azsw2e-d1e171-Hd1e209">9</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e171-d1e211">  
        <!-- Greek --></p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e171-Dd1e217">
               <head xml:id="azsw2e-d1e171-Hd1e219">10</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e171-d1e221">  
        <!-- Greek --> 
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>