<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 58</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 58</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1877, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e7698"><!-- azsw2e-l11t58 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e7698-Hd1e101">Titulus 58</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e7698-Hd1e103" type="question-title">De censibus et censitoribus et peraequatoribus et inspectoribus</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e7698-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e7698-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7698-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e7698-Rd1e112">Imperator
            Constantinus</ref> Quoniam tabularii civitatum per collusionem potentiorum
            sarcinam ad inferiores transferunt, iubemus, ut, quisquis se gravatum
            probaverit, suam tantum pristinam professionem agnoscat. * CONST.
            A. AD POPULUM. *&lt;A 313 PP.XV K.FEBR.ROMAE CONSTANTINO A.III ET
            LICINIO III CONSS. &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e7698-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e7698-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7698-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e7698-Rd1e122">Imperatores
            Gratianus, Valentinianus, Theodosius</ref>  Quisquis vitem succiderit
            aut feracium ramorum fetus hebetaverit, quo declinet fidem censuum
            et mentiatur callide paupertatis ingenium, mox detectus competenti
            indignationi subiciatur.</p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7698-d1e125" n="1">
            Illo videlicet evitante calumniam, qui forte detegitur laborasse
            pro copia ac reparandis agrorum fetibus, non sterilitatem aut inopiam
            procurasse.* GRAT. VALENTIN. ET THEODOS. AAA. EUTROPIO PP.
            *&lt;A 381 D.PRID.NON.IUN.CONSTANTINOPOLI EUCHERIO ET SYAGRIO CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e7698-Dd1e129">
               <head xml:id="azsw2e-d1e7698-Hd1e131">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7698-d1e133">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e7698-Rd1e135">Imperatores
            Gratianus, Valentinianus, Theodosius</ref> Si peraequatore misso aliquis
            aut procuratorem suum retraxerit aut colonum per contumaciam retractationis
            fugaverit, ad eum censuum modum, quem vel eo vel procuratore illius
            absente peraequator apposuerit, nostrae sanctionis auctoritate tenebitur.
            * GRAT. VALENTIN. ET THEODOS. AAA. CYNEGIO PP. *&lt;A 386 D.VI K.APRIL.CONSTANTINOPOLI
            HONORIO NP.ET EUODIO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e7698-Dd1e140">
               <head xml:id="azsw2e-d1e7698-Hd1e142">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7698-d1e144">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e7698-Rd1e146">Imperatores
            Theodosius, Arcadius, Honorius</ref> Omne territorium censeatur, quotiens
            defectorum levamen exposcitur, ut sterilia atque ieiuna his quae culta
            vel opima sunt compensentur. * THEODOS. ARCAD. ET HONOR. AAA. RUFINO
            PP. *&lt;A 393 D.III NON.APRIL.CONSTANTINOPOLI THEODOSIO A.III ET
            ABUNDANTIO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e7698-Dd1e150">
               <head xml:id="azsw2e-d1e7698-Hd1e152">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7698-d1e154">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e7698-Rd1e156">Imperatores
            Theodosius, Arcadius, Honorius</ref>  Qui gravatos se a peraequatoribus
            conqueruntur et iniusto oneri impares esse proclamant, competitionis
            habeant facultatem, ut, quid remissum gratia, quid interceptum fuerit
            fraude, convincant et ex eo levamen accipiant, quod per deformia et
            criminosa commercia sibi impositum esse deplorant, ut aliis demeretur.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7698-d1e159" n="1">
            Quod intra annum post codicum oblationem cui videbitur de
            iniusto onere conqueratur, iniquitatem peraequatoris accuset ac praestitam
            gratiam habita competitione convincat, ut, quod ei fuerat superfusum,
            ille cognoscat, quem debitae functioni fraus clandestina subtraxerat.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7698-d1e162" n="2">
            Emenso autem eo tempore actio denegabitur, exceptis minoribus
            qui fuerint indefensi, his etiam qui aberunt rei publicae causa: qui
            tamen ex eo tempore quae sunt statuta custodient, ex quo ad agendum
            habuerunt facultatem. * THEODOS. ARCAD. ET HONOR. AAA. RUFINO PP.
            *&lt;A 393 D.III K.DEC.CONSTANTINOPOLI THEODOSIO A.III ET ABUNDANTIO
            VC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e7698-Dd1e166">
               <head xml:id="azsw2e-d1e7698-Hd1e168">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7698-d1e170">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e7698-Rd1e172">Imperatores
            Arcadius, Honorius</ref> Peraequatores ac discussores, si incurrerint
            culpam neglegentiae vel gratiae, non solum honorum iacturam, verum
            etiam annonarum in quadruplum multam subire debebunt: ea vero, quae
            in damnum provincialium fuerint accepisse convicti, in quadruplum
            cogentur exsolvere. * ARCAD. ET HONOR. AA. EUSEBIO PP. *&lt;A 396
            D.IIII K.APRIL.MEDIOLANI ARCADIO IIII ET HONORIO III AA.CONSS.&gt;
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7698-d1e175"> .
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7698-d1e177">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e7698-Rd1e179">Imperatores
            Honorius, Theodosius</ref>  Apud eum possessio firma permaneat, cui
            a peraequatore semel eam traditam fuisse constiterit. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7698-d1e182" n="1">
            Reliqua vero temporis anteacti a novo domino fiscum postulare
            non patimur, ne alterius culpa alter incipiat subiacere dispendio.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7698-d1e186" n="2">
            Si quis vero privatus aut obligatam sibi possessionem, quae
            deserta huc usque permansit, aut ex aliquo titulo deberi sibi iure
            confirmat, adlegationes suas sine mora vel per se vel per aliam personam
            legibus ordinatam manifestare debebit, ita ut, si aequitatis ratione
            suadente ad petitorem fuerit translata possessio, is, qui eam a peraequatore
            susceperit, rei melioratae receptis sublevetur expensis. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7698-d1e189" n="3">
            Verum ne sub specie litis dominationes semel constitutae
            turbentur, sex mensum spatium censemus debere servari, intra quod
            is, qui putat sibi rem probabili ratione competere, debitas exserat
            actiones. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7698-d1e192" n="4">
            Quod si tempus adscriptum silentio fuerit interveniente transactum,
            nullum penitus repetendi volumus esse principium. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7698-d1e195" n="5">
            Quod si quis eo tempore, quo peraequator praedium alicui
            addicit, de suo iure vel per se vel per homines suos non crediderit
            actitandum, sex mensum curriculis evolutis in perpetuum conquiescat.
            * HONOR. ET THEODOS. AA. SEBASTIO COM. PRIMI ORDINIS. *&lt;A 417 D.PRID.ID.MART.RAVENNAE
            HONORIO A.XI ET CONSTANTIO II CONSS.&gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>