<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 36</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 36</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1892, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e1745"><!-- azsw2e-l3t36 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e1745-Hd1e101">Titulus 36</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e1745-Hd1e103" type="question-title">Familiae erciscundae</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1745-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1745-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1745-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1745-Rd1e112">Imperatores
            Severus, Antoninus</ref> Si non omnem paternam hereditatem ex consensu
            divisisti nec super ea re sententia dicta vel transactio subsecuta
            est, iudicio familiae erciscundae potes experiri. * SEV. ET ANT. AA.
            MARCIANO. *&lt;A 197 PP. VIII K. OCT. LATERANO ET RUFINO CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1745-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1745-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1745-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1745-Rd1e122">Imperator
            Antoninus</ref> Uxor tua si mortuo patre tuo, cui dotem numeraverat,
            cum heres ei extiteris, adhuc in matrimonio tuo fuit, familiae erciscundae
            actionem ad exsequendam dotem secundum iuris pridem placitum adversus
            coheredes tuos nactus es eamque retines, etiam si postea, dum tibi
            nupta est, decessit. * ANT. A. AVITIANO. *&lt;PP II ID. FEBR.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1745-Dd1e126">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1745-Hd1e128">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1745-d1e130">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1745-Rd1e132">Imperator
            Antoninus</ref> Adversus coheredes dividendae hereditatis iudicio
            secundum iuris formam experire. Iudex datus, si quid a coherede etiam
            tuae portionis ex hereditate sublatum fuerit probatum, adiudicationibus
            factis secundum iuris formam eum tibi condemnabit. Expilatae enim
            hereditatis crimen frustra coheredi intenditur, cum iudicio familiae
            erciscundae indemnitati prospiciatu * ANT. A. RUFO. *&lt;PP. VII...
            NOV.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1745-Dd1e137">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1745-Hd1e139">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1745-d1e141">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1745-Rd1e143">Imperator
            Alexander Severus</ref> Si filius familias fuisti et res mobiles vel
            se moventes, quae castrensis peculii esse possunt, donatae tibi a
            patre sunt, eas quoque in cetero peculio castrensi non communes cum
            fratribus tuis habes. Praedia autem, licet eunti tibi in castra filio
            pater donaverit, peculii castrensis non sunt. Diverso iure ea praedia
            habentur, quae ex occasione militiae filiis familias obveniunt: haec
            enim castrensi peculio cedun * ALEX. A. ANTONIO. *&lt;&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1745-Dd1e147">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1745-Hd1e149">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1745-d1e151">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1745-Rd1e153">Imperator
            Alexander Severus</ref> In ipsius mariti tui fuit potestate mutare,
            quod iratus in servos suos testamento caverat, ut unus quidem in perpetuis
            vinculis moraretur, alter vero exportandus venumdaretur. Proinde si
            offensam istam clementia flexit ( quod, licet scriptura non probetur,
            vel aliis tamen rationibus doceri nihil impedit, praesertim cum posteriora
            eorum talia merita deprehenduntur, ut ira domini potuerit mitigari),
            novissimam eius voluntatem arbiter familiae erciscundae sequetur *
            ALEX. A. STATILIAE. *&lt;&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1745-Dd1e157">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1745-Hd1e159">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1745-d1e161">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1745-Rd1e163">Imperator
            Gordianus</ref> Ea quae in nominibus sunt non recipiunt divisionem,
            cum ipso iure in portiones hereditarias ex lege duodecim tabularum
            divisa sunt. * GORD. A. POMPEIO MIL. *&lt;PP.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1745-Dd1e167">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1745-Hd1e169">7</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1745-d1e171">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1745-Rd1e173">Imperator
            Gordianus</ref> Si qua fideicommissorum petitio inter coheredes consistat,
            praetor vel praeses provinciae eius rei disceptator constitutus vel
            iudex familiae erciscundae iudicio aditus, ut voluntas testatricis
            servetur, suas partes debet accommodare. * GORD. A.AELIANO. *&lt;A
            239 VEL 241 PP. K. SEPT. GORDIANO... CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1745-Dd1e177">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1745-Hd1e179">8</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1745-d1e181">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1745-Rd1e183">Imperator
            Gordianus</ref> Bona, quaecumque sunt tibi communia cum fratre tuo
            ex hereditaria successione patris vel matris, cum eodem familiae erciscundae
            iudicio experiens, ut dividantur, impetrabis. * GORD. A. TELESPHORO.
            *&lt;A 243 PP. VI NON..... ARRIANO ET PAPO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1745-Dd1e187">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1745-Hd1e189">9</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1745-d1e191">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1745-Rd1e193">Imperator
            Gordianus</ref> Non est ambiguum, cum familiae erciscundae titulus
            inter bonae fidei iudicia numeretur, portionem hereditatis, si qua
            ad te pertinet, incremento fructuum augeri. * GORD. A. NERVIAE. *&lt;&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1745-Dd1e198">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1745-Hd1e200">10</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1745-d1e202">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1745-Rd1e204">Imperator
            Gordianus</ref> Quotiens inter omnes heredes testator successionem
            dividit ac singulos certis possessionibus cum mancipiis, quae in isdem
            sunt constituta, iubet esse contentos , voluntati eius salva legis
            falcidiae auctoritate obtemperandum esse manifestum est: nec mutat,
            quod in sequentibus verbis mancipia sua universa nulla facta eorum
            discretione commendanda putavit heredibus, cum utique his ea videatur
            insinuasse, quibus etiam testamento relinquenda esse decrevit. * GORD.
            A. PHILOTERAE. *&lt;&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1745-Dd1e208">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1745-Hd1e210">11</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1745-d1e212">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1745-Rd1e214">Imperator
            Philippus</ref> Inter filios ac filias bona intestatorum parentium
            pro virilibus portionibus aequo iure dividi oportere explorati iuris
            est. * PHILIPP. A. ET PHILIPP. C. ANTONIAE. *&lt;PP. XVI K. MART....
            CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1745-Dd1e218">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1745-Hd1e220">12</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1745-d1e222">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1745-Rd1e224">Imperatores
            Gallus, Volusianus</ref> Non ideo divisio inter te ac fratrem tuum,
            ut proponis, facta irrita habenda est , quod eam scriptura secuta
            non est, cum fides rei gestae ratam divisionem satis adfirmet. * GALLUS
            ET VOLUS. AA. RUFO. *&lt;A 252 PP. PRID. ID. MART. GALLO A. II ET
            VOLUSIANO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1745-Dd1e228">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1745-Hd1e230">13</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1745-d1e232">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1745-Rd1e234">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Certum est liberorum peculia post mortem
            patris in hereditate dividenda ad communionem esse revocanda. Frater
            autem et coheres tuus ob contractus, quibus vivente patre etiam ignorante
            ipso obligatus fuit, convenire te et alterum fratrem tuum coheredem
            vestrum ultra non potest, quam ut de peculio suo recipiat tantam quantitatem,
            in quantam condemnatus est his, cum quibus ipse contraxit * DIOCL.
            ET MAXIM. AA. SATURNINO. *&lt;&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1745-Dd1e238">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1745-Hd1e240">14</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1745-d1e242">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1745-Rd1e244">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si familiae erciscundae iudicio, quo
            bona paterna inter te ac fratrem tuum aequo iure divisa sunt, nihil
            super evictione rerum singulis adiudicatarum specialiter inter vos
            convenit, id est ut unusquisque eventum rei suscipiat, recte possessionis
            evictae detrimentum fratrem tuum et coheredem pro parte agnoscere
            praeses provinciae per actionem praescriptis verbis compellet. * DIOCL.
            ET MAXIM. AA. HERMIANO. *&lt;&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1745-Dd1e248">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1745-Hd1e250">15</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1745-d1e252">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1745-Rd1e254">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si divisionem conventione factam etiam
            possessio consensu secuta dominium pro solido rerum, quas pertinere
            ad patrem tuum placuit, ei firmavit, earum vindicationem habere potes,
            si patri tuo successisti. Si vero placitum divisionis usque ad pactum
            stetit, arbiter familiae erciscundae iudicio vobis datus communionem
            inter vos finiri providebit * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. THEOPHILAE.
            *&lt;A 293 &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1745-Dd1e259">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1745-Hd1e261">16</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1745-d1e263">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1745-Rd1e265">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Filii patris testamentum rescindendi,
            si hoc inofficiosum probare non possunt, nullam habent facultatem.
            Sed si tam circa testamentum quam etiam codicillos iudicium eius deficiat,
            verum quibuscumque verbis voluntas eius declarata sit, licet intestato
            ei fuerit successum, ex senatus consulto retentionis modo servato
            familiae erciscundae iudicio aditum iudicem sequi voluntatem oportere
            iuris auctoritate significatur * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. HERACLIANO.
            *&lt;A 293 D. VIII K. SEPT. AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1745-Dd1e269">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1745-Hd1e271">17</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1745-d1e273">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1745-Rd1e275">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Coheredibus divisionem inter se facientibus
            iuri absentis et ignorantis minime derogari ac pro indiviso portionem
            eum, quae initio ipsius fuit, in omnibus communibus rebus retinere
            certissimum est. Unde portionem tuam cum reditibus arbitrio familiae
            erciscundae percipere potes, ex facta inter coheredes divisione nullum
            praeiudicium timens * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. COMMODIANO. *&lt;A
            293 D. VII K. DEC. SIRMI AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1745-Dd1e279">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1745-Hd1e281">18</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1745-d1e283">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1745-Rd1e285">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref>  Filiae, cuius pater nomine res comparavit,
            si non post contrarium eius iudicium probetur, per arbitrium dividendae
            hereditatis praecipuas adiudicari saepe rescriptum est. His itaque,
            si patri successisti, quem nomine tuo quaedam comparasse dicis, adversus
            sororem tuam apud praesidem provinciae, si res integra est, uti potes
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1745-d1e288" n="1">
            In communi autem hereditate quin sumptus ab uno facti bona
            fide familiae erciscundae iudicio vel negotiorum gestorum actione
            servari possint, non est ambiguum. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. DOMNAE.
            *&lt;A 293 D. XVIII K. IAN. AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1745-Dd1e292">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1745-Hd1e294">19</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1745-d1e296">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1745-Rd1e298">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Incerti iuris non est in familiae erciscundae
            iudicio earum etiam rerum, quas ex coheredibus quidam de communibus
            absumpserunt vel deteriores fecerunt, rationem habendam eiusque rei
            ceteris praestandam indemnitatem. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. LYSICRATIAE.
            *&lt;A 293 PP. XVIII K. IAN. AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1745-Dd1e302">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1745-Hd1e304">20</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1745-d1e306">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1745-Rd1e308">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> In familiae erciscundae iudicio ab
            uno pro solido rei veluti communis venumdatae pretium non venit, sed
            mandati, si praecessit, coheres venditoris agere potest, vel negotiorum
            gestorum, si ratam fecerit venditionem. Nam si velut propriam unus
            distraxit ac pretium possideat, hereditas ab eo petenda est * DIOCL.
            ET MAXIM. AA. ET CC. PACTUMEIAE. *&lt;A 294 III... FEBR. CC. CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1745-Dd1e312">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1745-Hd1e314">21</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1745-d1e316">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1745-Rd1e318">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si cogitatione futurae successionis
            officium arbitri dividendae hereditatis praeveniendo pater communis
            iudicio suo qualicumque indicio suam declaravit voluntatem, inter
            eos qui successerunt, exemplo falcidiae retentionis habita ratione,
            familiae dividendae causa datus arbiter ( virili praeterea portione
            eorum, quae nulli specialiter vel generaliter adsignavit, facta divisione)
            in adiudicando patris sequetur voluntatem. * DIOCL. ET MAXIM. AA.
            ET CC. FORTUNATO. *&lt;A 294 VI K. DEC. CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1745-Dd1e323">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1745-Hd1e325">22</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1745-d1e327">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1745-Rd1e329">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Servum communem non consentientibus
            coheredibus, sed per errorem ad eum qui possidet pertinere credentibus
            tenens, cum omnis verus titulus deficiat, suum non facit, sed in eo
            portiones hereditarias adsignatas penes singulos successores remanere
            manifestum est. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. DIONYSIO. *&lt;A 294
            &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1745-Dd1e333">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1745-Hd1e335">23</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1745-d1e337">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1745-Rd1e339">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Licet pacto divisionis adversus singulos
            actio pro hereditariis portionibus creditori parata mutari non possit,
            tamen ad exhibendam fidem his quae convenerant, stipulationis et iuris
            adhibito remedio, qui placitum excedit, urgueri potest, cum et hoc
            omisso, si non contrarium convenisse probaretur, praescriptis verbis
            conveniri potuisset. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. HERMOGENI. *&lt;A
            294 S.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1745-Dd1e343">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1745-Hd1e345">24</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1745-d1e347">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1745-Rd1e349">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Filium, quam habentem fundum portionem
            hereditatis fratribus et quibusdam aliis sub condicione verbis precariis
            restituere sanxit testator, post eius eventum, hereditaria parte praedii
            in quartae ratione retenta, compensato praeterea quod a coheredibus
            vice mutua percepit et, si quid deest, in supplementum deducto, quod
            a ceteris in eo fundo solvitur supra quartam habens, reddere compelletur.
            * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. SOCRATI. *&lt;A 294 D. V K. IAN. CC.
            CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1745-Dd1e353">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1745-Hd1e355">25</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1745-d1e357">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1745-Rd1e359">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Ex causa donationis vel aliunde tibi
            quaesita, si avi successionem respueris, conferre fratribus compelli
            non potes. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. DIOCL. *&lt;A 295 D. ID.
            APRIL. TUSCO ET ANULLINO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1745-Dd1e363">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1745-Hd1e365">26</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1745-d1e367">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1745-Rd1e369">Imperator
            Constantinus</ref>  Inter omnes dumtaxat heredes suos, qui ex quolibet
            venientes gradu tamen pares videantur esse, vel emancipatos, quos
            praetor ad successionem vocat, sive coeptum neque impletum testamentum
            vel codicillus seu epistula parentis esse memoratur sive quocumque
            alio modo scripturae quibuscumque verbis vel iudiciis inveniantur
            relictae, iudicio familiae erciscundae, licet intestato ad successionem
            liberi vocentur, servato senatus consulti auxilio defuncti dispositio
            custodiatur, etsi sollemnitate legum huiusmodi dispositio fuerit destituta.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1745-d1e372" n="1">
            Si vero in huiusmodi voluntate designatis liberis alia sit
            mixta persona, certum est eam voluntatem quantum ad illam dumtaxat
            permixtam personam pro nullo haberi. * CONST. A. AD BASSUM. *&lt;A
            321 D. ROMAE K.... CRISPO II ET CONSTANTINO II CC. CONSS.&gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>