<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 28</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 28</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1892, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e3739"><!-- azsw2e-l6t28 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e3739-Hd1e101">Titulus 28</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e3739-Hd1e103" type="question-title">De liberis praeteritis vel exheredatis</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3739-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3739-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3739-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3739-Rd1e112">Imperatores
            Severus, Antoninus</ref>  Cum post omnes heredum gradus exheredatio
            scribatur, si adiciat testator ab omnibus se gradibus exheredare,
            non dubitatur iuri satisfactum. Et ideo, etiamsi id non adiciatur,
            appareat tamen eum cum eo consilio scripsisse, ut ab omnibus exheredaret,
            recte factum testamentum videtur </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3739-d1e115" n="1">
            Proinde cum pater familias filiis institutis et invicem substitutis
            filiam exheredaverit, intellegendus est exheredationem ab utroque
            gradu fecisse. Nam cum idem heredes instituti sunt, nulla ratio reddi
            potest, quare videatur in posteriore tantum casu exheredare voluisse
            * SEV. ET ANT. AA. FABIO. *&lt;A 204 PP. VI K. IUL. CILONE ET LIBONE
            CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3739-Dd1e119">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3739-Hd1e121">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3739-d1e123">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3739-Rd1e125">Imperator
            Alexander Severus</ref> Si avus tuus, qui patrem tuum et novercam
            aequis portionibus heredes instituit, cum te quoque haberet in potestate,
            testamento nominatim non exheredavit, mortuo patre tuo vivo avo sine
            impedimento legis vellaeae succedendo in patris tui locum rupisti
            avi testamentum et ad te hereditas eius tota pertinuit. * ALEX. A.
            HERACLIDAE. *&lt;A 225 PP.VI ID.APRIL.FUSCO II ET DEXTRO CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3739-Dd1e129">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3739-Hd1e131">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3739-d1e133">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3739-Rd1e135">Imperator
            Justinianus</ref> Si quis filium proprium ita exheredaverit:"
            ille filius meus alienus meae substantiae fiat", talis filius
            ab huiusmodi verborum conceptione non praeteritus, sed exheredatus
            intellegatur. Cum enim manifestissimus est sensus testatoris, verborum
            interpretatio nusquam tantum valeat, ut melior sensu existat * IUST.
            A. IULIANO PP. *&lt;A 531 D.X K.MART.CONSTANTINOPOLI POST CONSULATUM
            LAMPADII ET ORESTIS VV.CC.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3739-Dd1e140">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3739-Hd1e142">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3739-d1e144">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3739-Rd1e146">Imperator
            Justinianus</ref>  Maximum vitium antiquae subtilitatis praesenti lege
            corrigimus, quae putavit alia esse iura observanda in successione
            parentum, si ex testamento veniant, in masculis et in feminis, cum
            ab intestato simile ius utrique sexui servaverunt, et aliis verbis
            exheredari debere filium sanxerunt, aliis filiam, et inter nepotes
            exheredandos alia iura civilia, alia praetoris introduxerunt. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3739-d1e149" n="1">
            Et si praeteritus fuerat filius, vel ipso iure testamentum
            evertebat vel contra tabulas bonorum possessionem in totum accipiebat,
            filia autem praeterita ius adcrescendi ex iure vetere accipiebat,
            ut eodem momento et testamentum patris quodammodo ex parte iure adcrescendi
            evertat et ipsa quasi scripta legatis supponeretur, ex praetore autem
            habebat contra tabulas bonorum possessionem in totum, constitutio
            autem magni Antonini eam in tantum coartabat, in quantum ius adcrescendi
            competebat. Qui enim tales differentias inducunt, quasi naturae accusatores
            existunt, cur non totos masculos generavit, ut, unde generentur, non
            fiant </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3739-d1e152" n="2">
            Nam haec corrigentes et maiorum nostrorum sequimur vestigia,
            qui eandem observationem colere manifestissimi sunt. Scimus etenim
            antea simili modo et filium et alios omnes inter ceteros exheredatos
            scribere esse concessum, cum etiam centumviri aliam differentiam introduxerunt
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3739-d1e155" n="3">
            Et ex hac iniquitate vitium emersit, quale ex libris ulpiani,
            quos ad edictum fecit praetoris, inventum a Triboniano viro gloriosissimo
            nostro quaestore ceterisque viris facundissimis compositoribus iuris
            enucleati ad nostras aures relatum est. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3739-d1e159" n="4">
            Nam cum ultimum adiutorium de inofficiosi querella positum
            est et nemo ex alio ortus praesidio ad hanc decurrere possit, inventa
            fuerat filia praeterita minus habens quam filia exheredata. Cum enim
            per contra tabulas bonorum possessionem vel ius adcrescendi semissem
            substantiae filia praeterita accipiebat et omnibus legata praestare
            compellebatur, scilicet usque ad dodrantem suae portionis, remanebat
            ei sescuncia tantummodo in sua successione </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3739-d1e162" n="5">
            Quod si fuisset exheredata, quarta pars omnimodo totius substantiae
            ei relinqui debebat, et quam iniuria dignam pater existimabat, amplius
            habebat ea, quam taciturnitate in institutione praeteriit: et si secundum
            nostrae constitutionis definitionem, quam de supplemento quadrantis
            posuimus, repletio fuerat introducta, simili modo exheredatae in quarta
            repletio accedebat et ita vitium permansit, ut nec ex nostra constitutione
            emendationem aliquam sentiret. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3739-d1e165" n="6">
            Sancimus itaque, quemadmodum in successionibus parentium,
            quae ab intestato deferuntur, aequa lance et mares et feminae vocantur,
            ita et in scriptura testamentorum eas honorari et similibus verbis
            exheredationes nominatim procedere et contra tabulas possessionem
            talem habere, qualem filius suus vel emancipatus, ut et ipsa, si fuerit
            praeterita, ad instar filii emancipati vel sui vel testamentum ipso
            iure evertat vel per contra tabulas bonorum possessionem stare hoc
            non patiatur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3739-d1e168" n="7">
            Et hoc non solum in filiabus obtinere, sed etiam in nepotibus
            et in neptibus et deinceps observari censemus, si tamen ex masculis
            progeniti sunt. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3739-d1e171" n="8">
            Sed quia et aliud vitium fuerat sub obtentu differentiae
            introductum et alia iura exheredationis in postumis, alia in iam natis
            observabantur, cum necesse fuerat postumam inter ceteros exheredatam
            etiam legato honorari, filiam autem iam progenitam et sine datione,
            et hoc brevissimo incremento verborum ad plenissimam definitionem
            deduximus sancientes eadem iura obtinere et in postumis exheredandis,
            sive masculini sive feminini sexus sint, quae in filiis et filiabus
            iam statuimus, ut etiam ipsi vel ipsae nominatim exheredentur, id
            est postumi vel postumae facta mentione. * IUST. A. IOHANNI PP. *&lt;A
            531 D.K.SEPT CONSTANTINOPOLI POST CONSULATUM LAMPADII ET ORESTIS VV.CC.&gt;
            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>