<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 54</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 54</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1892, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e2443"><!-- azsw2e-l4t54 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e2443-Hd1e101">Titulus 54</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e2443-Hd1e103" type="question-title">De pactis inter emptorem et venditorem compositis</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2443-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2443-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2443-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2443-Rd1e112">Imperator
            Antoninus</ref> Si ea lege praedium vendidisti, ut, nisi intra certum
            tempus pretium fuisset exsolutum, emptrix arras perderet et dominium
            ad te pertineret, fides contractus servanda est. * ANT. A. CLAUDIAE
            DIOTINAE. *&lt;A 216 D. V ID.... SABINO II ET ANULLINO CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2443-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2443-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2443-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2443-Rd1e122">Imperator
            Alexander Severus</ref> Si fundum parentes tui ea lege vendiderunt,
            ut, sive ipsi sive heredes eorum emptori pretium quandoque vel intra
            certa tempora obtulissent, restitueretur, teque parato satisfacere
            condicioni dictae heres emptoris non paret, ut contractus fides servetur,
            actio praescriptis verbis vel ex vendito tibi dabitur, habita ratione
            eorum, quae post oblatam ex pacto quantitatem ex eo fundo ad adversarium
            pervenerunt. * ALEX. A. CHARISIO MIL. *&lt;A 222 D. K. SEPT. ALEXANDRO
            A. CONS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2443-Dd1e126">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2443-Hd1e128">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2443-d1e130">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2443-Rd1e132">Imperator
            Alexander Severus</ref> Qui ea lege praedium vendidit, ut, nisi reliquum
            pretium intra certum tempus restitutum esset, ad se reverteretur,
            si non precariam possessionem tradidit, rei vindicationem non habet,
            sed actionem ex venditio. * ALEX. A. FELICI MIL. *&lt;D. III ID. IUL.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2443-Dd1e137">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2443-Hd1e139">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2443-d1e141">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2443-Rd1e143">Imperator
            Alexander Severus</ref> Commissoriae venditionis legem exercere non
            potest, qui post praestitutum pretii solvendi diem non vindicationem
            rei eligere, sed usurarum pretii petitionem sequi maluit. * ALEX.
            A. CLAUDIO IULIANO ET PROCULIANO. *&lt;&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2443-Dd1e147">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2443-Hd1e149">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2443-d1e151">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2443-Rd1e153">Imperator
            Gordianus</ref> Initio venditionis si pactus es, ut is cui vendidisti
            possessionem pretii tardius exsoluti tibi usuras pensitaret, non immerito
            existimas etiam eas tibi adito praeside ab emptore praestari debere.
            Nam si initio contractus non es pactus, si coeperis experiri, ex mora
            dumtaxat usuras tam ab ipso debitore quam ab eo, qui in omnem causam
            empti suam fidem adstrinxit, de iure postulabis * GORD. A. AURELIO
            LONGINO EVOCATO. *&lt;&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2443-Dd1e157">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2443-Hd1e159">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2443-d1e161">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2443-Rd1e163">Imperatores
            Carus, Carinus, Numerianus</ref> Cum te fundum tuum certae rei contemplatione
            inter vos habita exiguo pretio in alium transtulisse commemoras, poterit
            ea res tibi non esse fraudi, quando non impleta promissi fide dominii
            tui ius in suam causam reverti conveniat. Et ideo aditus competens
            iudex fundum cuius mentionem facis restitui tibi cum fructibus suis
            sine ulla ludificatione sua autoritate perficiet, praecipue cum diversa
            pars receptis nummis suis nullam passa videri possit iniuriam * CARUS
            CARINUS ET NUMER. AAA. OLYBRIO ROMULO. *&lt;&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2443-Dd1e167">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2443-Hd1e169">7</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2443-d1e171">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2443-Rd1e173">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si a te comparavit is cuius meministi
            et convenit, ut, si intra certum tempus soluta fuerit data quantitas,
            sit res inempta, remitti hanc conventionem rescripto nostro non iure
            petis. Sed si se subtrahat, ut iure dominii eandem rem retineat, denuntiationis
            et obsignationis depositionisque remedio contra fraudem potes iuri
            tuo consulere * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. FABIANO MUSCO. *&lt;&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2443-Dd1e177">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2443-Hd1e179">8</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2443-d1e181">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2443-Rd1e183">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Tempore contractus inter emptorem et
            venditorem habitam conventionem integram servari, si ab ea posteriore
            non recedatur pacto, certum est. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. AUXANONI.
            *&lt;&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2443-Dd1e187">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2443-Hd1e189">9</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2443-d1e191">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2443-Rd1e193">Imperator
            Justinianus</ref>  Si quis ita paciscatur in venditionis vel alienationis
            contractu, ut novo domino nullo modo liceat in loco vendito vel alio
            modo sibi concesso monumentum extruere vel alio modo humani iuris
            eum eximere, sancimus, licet hoc apud veteres dubitabatur, tale pactum
            ex nostra lege esse fovendum et immutilatum permanere. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2443-d1e196" n="1">
            Forsitan enim multum eius intererat, ne ei vicinus non solum
            quem nollet adgregetur, sed et pro quo specialiter interdictum est.
            Cum etenim venditor vel aliter alienator non alia lege suum ius transferre
            passus est nisi tali fretus conventione, quomodo ferendum est aliquam
            captionem ex varia pati eum interpretatione * IUST. A. IOHANNI PP.
            *&lt;A 531 D. XV K. NOV. CONSTANTINOPOLI POST CONSULATUM LAMPADII
            ET ORESTIS VV. CC.&gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>