<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 40</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 40</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1877, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e8375"><!-- azsw2e-l12t40 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e8375-Hd1e101">Titulus 40</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e8375-Hd1e103" type="question-title">De metatis et epidemeticis</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8375-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8375-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8375-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8375-Rd1e112">Imperatores
            Valentinianus, Theodosius, Arcadius</ref> Si quis mensorum nostrorum
            manum, qua deputatas singulis quibusque domus enotant et postibus
            hospitaturi nomen adscribunt, delere non dubitaverit, ad instar falsi
            reus ex hac auctoritate teneatur. * VALENTIN. THEODOS. ET ARCAD. AAA.
            THEODOTO MAG. OFF. *&lt;A 393 D.VI K.NOV.CONSTANTINOPOLI THEODOSIO
            A.III ET ABUNDANTIO VC.CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8375-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8375-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8375-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8375-Rd1e122">Imperatores
            Arcadius, Honorius</ref>  In qualibet vel nos ipsi urbe fuerimus vel
            ii qui nobis militant commorentur, omni tam mensorum quam etiam hospitum
            iniquitate submota duas dominus propriae domus, tertia hospiti deputata,
            eatenus intrepidus ac securus possideat portiones , ut in tres domus
            divisae partes primam eligendi dominus habeat facultatem, secundam
            hospes quam voluerit exsequatur, tertia domino relinquenda. Plenum
            enim aequitate atque iustitia est, ut, qui aut successione fruitur
            aut empto vel extructione gaudet, electam praecipue iudicio suam rem
            teneat et relictam. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8375-d1e125" n="1">
            Ergasteria vero, quae mercimoniis deputantur, ad praedictam
            divisionis iniuriam non vocentur, sed quieta sint et libera et ab
            omni hospitum iniuria defensata solis dominis conductoribusque deserviant.
            Sane si stabulum, ut adsolet, militari viro in tertia domus parte
            defuerit, ex ergasteriis, nisi id dominus qualibet occasione providerit,
            pro animalium numero vel domus qualitate deputabitur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8375-d1e128" n="2">
            Illustribus sane viris non tertiam partem domus, sed mediam
            hospitalitatis gratia deputari decernimus: ea dumtaxat condicione
            servata, ut alter ex his quilibet, quive maluerit, divisionem arbitraria
            aequitate faciat, alter eligendi habeat optionem. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8375-d1e131" n="3">
            Et firmissimum perpetuo quod iussimus perseveret, ita ut
            triginta libras auri qui illustri sunt praediti dignitate fisco nostro
            se illaturos esse cognoscant, ceteri vero militia sciant se esse privandos,
            si generale praeceptum amplius usurpando quam iussimus reprehensibili
            temeritate violaverint. * ARCAD. ET HONOR. AA. HOSIO MAG. OFF. *&lt;A
            398 D.VIII ID.FEBR.CONSTANTINOPOLI HONORIO IIII ET EUTYCHIANO CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8375-Dd1e135">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8375-Hd1e137">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8375-d1e139">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8375-Rd1e141">Imperatores
            Arcadius, Honorius</ref> Cunctos iudices scire volumus a praetoriis
            ordinariorum iudicum his praesentibus abstinendum. * ARCAD. ET HONOR.
            AA. VINCENTIO PP. *&lt;A 400 D.XVI K.FEBR.MEDIOLANI STILICHONE ET
            AURELIANO VV.CC.CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8375-Dd1e146">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8375-Hd1e148">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8375-d1e150">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8375-Rd1e152">Imperatores
            Arcadius, Honorius</ref> Fabricensium domibus ubique constitutis omnem
            molestiam hospitum praecipimus amoveri, quo et Antiochensibus et ceterarum
            civitatum fabricis similis domorum excusatio praebeatur, absente scilicet
            sacro comitatu. * ARCAD. ET HONOR. AA. AEMILIANO MAG. OFF. *&lt;A
            400 D.XI K.FEBR. CONSTANTINOPOLI STILICHONE ET AURELIANO CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8375-Dd1e156">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8375-Hd1e158">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8375-d1e160">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8375-Rd1e162">Imperatores
            Honorius, Theodosius</ref>  Devotum possessorem ab omni inquietudine
            liberamus. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8375-d1e165" n="1">
            Primo igitur omnium ad nullum praedium publicum vel privatum
            domus nostrae vel cuiuscumque iuris nullus metator accedat, si a quoquam
            fuerit destinatus. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8375-d1e168"> 
            Licentiam enim domino actori ipsique plebi serenitas nostra
            commisit, ut eum, qui praeparandi gratia ad possessionem venerit,
            expellendi habeat facultatem nec crimen aliquod pertimescat, cum sibi
            arbitrium ultionis suae sciat esse concessum: recteque sacrilegium
            prior arceat, qui primus invenerit. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8375-d1e170"> 
            Administrantem vero eiusque officii proceres, quorum praecepto
            inhibitam personam ad agrum aliquem destinaverit, in tempore proscribi
            debere censuimus. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8375-d1e173" n="2">
            Solam sane hospitalitatem sub hac observatione concedimus,
            ut nihil ab hospite, quod vel hominum vel animalium pastui necessarium
            creditur, postuletur, omniumque sit acceleratum iter atque continuum
            nec ulli liceat residere, ne diuturnitas commanentium ulla ex parte
            praedium vexet. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8375-d1e176" n="3">
            Decem etiam librarum auri multa ferietur, quisquis administrator
            togatus apparitor ullus aut militans vel iter agens ullo in loco aliquid
            ab hospite postulaverit. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8375-d1e179" n="4">
            In tantum enim inhiberi sceleratum morem iubemus, ut ipsis
            quoque praebentibus impunitum esse non patiamur, si quid sponte contra
            praeceptum nostrum probati fuerint obtulisse. * HONOR. ET THEODOS.
            AA. IOHANNI PP. *&lt;A 413 D. PRID. ID. IUN. RAVENNAE POST CONSULATUM
            HONORII VIIII ET THEODOSII V AA.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8375-Dd1e183">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8375-Hd1e185">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8375-d1e187">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8375-Rd1e189">Imperatores
            Honorius, Theodosius</ref> Africae hoc prospectum est, ut infausta
            hospitalitatis praebitio tolleretur nec balneum quisquam a domino
            aedium postulet. * HONOR. ET THEODOS. AA. HADRIANO PP. *&lt;A 414
            D. V NON. MART. RAVENNAE CONSTANTIO ET CONSTANTE CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8375-Dd1e193">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8375-Hd1e195">7</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8375-d1e197">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8375-Rd1e199">Imperatores
            Honorius, Theodosius</ref> Devotissimos milites ex procinctu redeuntes
            vel proficiscentes ad bella muri novi sacratissimae urbis singulae
            turres in pedeplanis suis suscipiant. * HONOR. ET THEODOS. AA. EUSTATHIO
            PP. *&lt;A 422 D. V NON. MART. CONSTANTINOPOLI HONORIO XIII ET THEODOSIO
            X AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8375-Dd1e203">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8375-Hd1e205">8</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8375-d1e207">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8375-Rd1e209">Imperatores
            Theodosius, Valentinianus</ref> Archiatros nostri palatii nec non
            urbis Romae et magistros litterarum pro necessariis artibus et liberalibus
            disciplinis nec non picturae professores, si modo ingenui sunt, hospitali
            molestia quoad vivent liberari praecipimus. * THEODOS. ET VALENTIN.
            AA. HELIONI MAG. OFF. *&lt;A 427 D. XIIII K. SEPT. HIERIO ET ARDABURIO
            CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8375-Dd1e213">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8375-Hd1e215">9</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8375-d1e217">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8375-Rd1e219">Imperatores
            Theodosius, Valentinianus</ref>  Omnes, qui metata in suis domibus
            praestant, sive hospitia praebuerint metatoribus seu quolibet pacto
            satis eis fecerint, nullam vel pensionis vel discussionis domus gratia
            molestiam sustinere cogantur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8375-d1e222" n="1">
            Deinde neminem volumus cuiuslibet loci vel ordinis in hac
            florentissima urbe domum propriam excusantem metatum sibi in alienis
            aedibus privilegio militiae vindicare. Quod et in provinciis observari
            oportet. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8375-d1e225" n="2">
            Ceteris vero, quibus illustris dignitas sub cingulo vel citra
            cingulum pro solo honore delata est, excusandarum aedium licentiam
            penitus denegamus. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8375-d1e228" n="3">
            Hoc iuris in his etiam praecipimus observari, quos ipsa quidem
            administrationis condicio spectabiles novit, honor tamen additus a
            nostra liberalitate reddit illustres. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8375-d1e232" n="4">
            Scituris omnibus, quod si quis, cum cingulo perfruatur et
            excusationem ita propriae domus impetraverit, ut a pensione etiam
            portionis tertiae sit immunis, et militiae causa metatum in alienis
            domibus sibi crediderit vindicandum, si quidem honore praeditus excusationis
            ius habeat, carebit legum privilegiis, quas fraudare conatus est:
            si vero inter eos quibus nulla suffragatur dignitas numeretur, centum
            librarum auri sacratissimis largitionibus pendendarum illatione multabitur.
            * THEODOS. ET VALENTIN. AA. NOMO MAG. OFF. *&lt;A 444 D. XVII K. FEBR.
            CONSTANTINOPOLI THEODOSIO A. XVIII CONS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8375-Dd1e237">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8375-Hd1e239">10</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8375-d1e241">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8375-Rd1e243">Imperatores
            Valentinianus, Marcianus</ref>  Hac lege sancimus, ut, si quis consularem
            et patriciam meruerit dignitatem, tres domos proprias dum superest
            habeat hospitum immunitate securas, heredes vero eius filii aut pater
            aut mater nepotes aut frater aut soror aut uxor duarum domorum suarum
            excusatione potiantur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8375-d1e246" n="1">
            Si quis vero consulatu tantummodo gloriatur, duas semis domos
            suas immunes habeat: post fata vero eius memorati heredes unam semis
            domum suam habeant nullis hospitiis praegravatam. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8375-d1e249" n="2">
            Pari privilegio perfruatur cum memoratis heredibus, qui solius
            patriciae dignitatis sine consulatu decoratur insignibus. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8375-d1e252" n="3">
            Praefectorii vero nec non et magistri militum duas domus
            suas habeant quoad vixerint hospitibus liberatas: heredes vero eorum
            memorati unam defendant domum suam simili excusatione munitam. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8375-d1e256" n="4">
            Magistri vero officiorum vel quaestores unam semis domum
            suam quoad vixerint habeant hospitum onere liberatam: heredes vero
            eorum praedicti unam ab hospitibus iure defendant. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8375-d1e259" n="5">
            Comites autem domesticorum et protectorum et sacrarum largitionum
            et privatarum et vir spectabilis primicerius notariorum singulas domus
            suas ab hospitum gravamine dum vivunt gaudeant esse securas: memorati
            vero heredes eorum mediam partem unius domus suae sciant excusatione
            muniri, residuae vero dimidiae partis tertiam portionem hospitibus
            deputandam esse cognoscant. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8375-d1e262" n="6">
            Si qui illustres honorarias dignitates quascumque sine actu
            caelitus impetrarunt , aequo animo suas domus hospitibus post hanc
            legem pandant pro tertia quae legibus praefinita est portione: exceptis
            videlicet ergasteriis, quae in plateis vel angiportis esse noscuntur.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8375-d1e265" n="7">
            Quod in omnibus domibus quae hospitales sunt observari iubemus:
            ita ut nemo vel ex sacro rescripto vel ex divina adnotatione seu pragmatica
            sanctione contra hanc legem uti possit excusationis auxilio. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8375-d1e268" n="8">
            His omnibus, quae per hanc legem constituimus, in hac aeterna
            urbe observandis. * VALENTIN. ET MARCIAN. AA. .... MAG. OFF. *&lt;
            &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8375-Dd1e272">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8375-Hd1e274">11</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8375-d1e276">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8375-Rd1e278">Imperator
            Zeno</ref> Decem post primicerium tribunos in domibus, quas in hac
            regia urbe possident, metatorum iussimus vacationem mereri. * ZENO
            A. ILLYRICIANO MAG. OFF. *&lt;A XXX &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8375-Dd1e282">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8375-Hd1e284">12</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8375-d1e286"><!-- greek -->

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>