<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 33</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 33</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1877, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e3795"><!-- azsw2e-l6t33 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e3795-Hd1e101">Titulus 33</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e3795-Hd1e103" type="question-title">De edicto divi hadriani tollendo et quemadmodum scriptus heres in
            possessionem mittatur</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3795-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3795-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3795-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3795-Rd1e112">Imperatores
            Severus, Antoninus</ref> Cum inter institutum et substitutum controversia
            moveatur, eum, qui primo loco institutus est, induci in possessionem
            oportet. * SEV. ET ANT. AA. LUCILLO. *&lt;A 196 PP. XII K. DEC. DEXTRO
            ET PRISCO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3795-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3795-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3795-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3795-Rd1e122">Imperator
            Alexander Severus</ref> Quamvis quis se filium defuncti praeteritum
            esse adleget aut falsum vel inofficiosum testamentum seu alio vitio
            subiectum vel servus defunctus esse dicatur, tamen scriptus heres
            in possessionem mitti solet. * ALEX. A. EUTACTO. *&lt;A 223 PP. VI
            K. NOV. MAXIMO II ET AELIANO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3795-Dd1e126">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3795-Hd1e128">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3795-d1e130">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3795-Rd1e132">Imperator
            Justinianus</ref>  Edicto divi Hadriani, quod sub occasione vicesimae
            hereditatum introductum est, cum multis ambagibus et difficultatibus
            et indiscretis narrationibus penitus quiescente, quia et vicesima
            hereditatis a nostra recessit re publica, antiquatis nihilo minus
            et aliis omnibus, quae circa repletionem vel interpretationem eiusdem
            edicti promulgata sunt, sancimus, ut, si quis ex asse vel ex parte
            competenti iudici testamentum ostenderit non cancellatum neque abolitum
            neque ex quacumque suae formae parte vitiatum, sed quod prima figura
            sine omni vituperatione appareat et depositionibus testium legitimi
            numeri vallatum sit, mittatur quidem in possessionem earum rerum,
            quae testatoris mortis tempore fuerunt, non autem legitimo modo ab
            alio detinentur, et eam cum testificatione publicarum personarum accipiat.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3795-d1e135" n="1">
            Sin autem aliquis contradictor extiterit, tunc in iudicio
            competenti causae in possessionem missionis et subsecutae contradictionis
            ventilentur et ei possessio adquiratur, qui potiora ex legitimis modis
            iura ostenderit, sive qui missus est qui antea detinens contradicendum
            putavit. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3795-d1e138" n="2">
            Nullis angustiis temporum huiusmodi missione coartanda, sed
            sive tardius sive praemature aliquis missus est, legis tantummodo
            arbitrium requiratur et causa, unde vel missio vel contradictio exoritur.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3795-d1e141" n="3">
            Sive enim post annale tempus sive post maioris aeui curricula
            aliquis fuerit missus, si tantum ex legitime formato testamento missio
            procedat, nullum ei temporis obiciatur obstaculum, nisi tantum temporis
            effluxerit, quod possit vel possessori plenissime securitatem et super
            dominio praestare, vel ipsi qui missus est omnem intentionem excludere.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3795-d1e145" n="4">
            Si enim vel ex una parte vel ex utroque latere temporis prolixitas
            occurrit, manifestissimum est non solum missionem, sed etiam ipsam
            principalem causam esse sopitam. * IUST. A. IULIANO PP. *&lt;A A.
            531 D. XII K. APRIL. CONSTANTINOPOLI POST CONSULATUM LAMPADII ET ORESTIS
            VV. CC.&gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>