<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 18</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 18</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1892, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e891"><!-- azsw2e-l2t18 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e891-Hd1e101">Titulus 18</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e891-Hd1e103" type="question-title">De negotiis gestis.</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e891-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e891-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e891-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e891-Rd1e112">Imperatores
            Severus, Antoninus</ref> Cum tutores filiorum tuorem suspectos faceres
            eisdemque tutores seu curatores peteres, munere pietatis fungebaris:
            quae causa non admittit negotiorum gestorum actionem, ut sumptus,
            quos in ea lite fecisti, repetere possis, cum etiam, si quis pro adfectione
            eos petere potest. * SEV. ET ANT. AA. SOPATRAE. *&lt;A 196 PP. III
            NON. OCT. DEXTRO ET PRISCO CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e891-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e891-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e891-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e891-Rd1e122">Imperatores
            Severus, Antoninus</ref> Contra impuberes quoque, si negotia eorum
            urguentibus necessitatis rationibus utiliter gerantur, in quantum
            locupletiores facti sunt, dandam actionem ex utilitate ipsorum receptum
            est. Quae tibi quoque iure decernetur, quod sumptus in pupillum, quem
            romae tutorum petendorum gratia duxisti, fecisse te adlegas, si non
            matertera eiusdem se facere paratam propriis impendiis ostenderit.
            * SEV. ET ANT. AA. RUFINAE. *&lt;A 197 PP. XV K. FEBR. LATERANO ET
            RUFINO CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e891-Dd1e126">
               <head xml:id="azsw2e-d1e891-Hd1e128">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e891-d1e130">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e891-Rd1e132">Imperatores
            Severus, Antoninus</ref> Sive pro fratre coherede pecuniam solvisti,
            negotiorum gestorum actione experiri potes, sive pignoris liberandi
            gratia debitum universum solvere coactus es, actionem eandem habebis
            vel iudicio familiae herciscundae, si non est inter vos redditum,
            eam quantitatem adsequeris. * SEV. ET ANT. AA. HADRIANO. *&lt;A 199
            PP. VIII K. FEBR. ANULLINO ET FRONTONE CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e891-Dd1e137">
               <head xml:id="azsw2e-d1e891-Hd1e139">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e891-d1e141">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e891-Rd1e143">Imperatores
            Severus, Antoninus</ref> Qui pupillae negotia tutoris mandato suscepit,
            pro tutore negotia non videtur gessisse, sed negotiorum gestorum actione
            pupillae tenebitur. * SEV. ET ANT. AA. CLAUDIO. *&lt;A 201 PP. III
            NON. DEC. FABIANO ET MUCIANO CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e891-Dd1e147">
               <head xml:id="azsw2e-d1e891-Hd1e149">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e891-d1e151">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e891-Rd1e153">Imperatores
            Severus, Antoninus</ref> Officio nec minus obsequio liberti functus
            negotiorum gestorum actionem contra patroni filias pupillas habere
            non potes. * SEV. ET ANT. AA. TROPHIMO . *&lt;A 203 PP. XIII K. IUL.
            GETA ET PLAUTIANO CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e891-Dd1e157">
               <head xml:id="azsw2e-d1e891-Hd1e159">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e891-d1e161">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e891-Rd1e163">Imperatores
            Severus, Antoninus</ref> Curatorem tibi quidem patris testamento datum
            dicis: quod non potest videri iure factum. Quod si, ut proponis, administrationi
            se miscuit, negotiorum gestorum actio tam adversus eum quam contra
            heredes eius tibi competit. * SEV. ET ANT. AA. GALLO. *&lt;A 207 PP.
            APRO ET MAXIMO CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e891-Dd1e167">
               <head xml:id="azsw2e-d1e891-Hd1e169">7</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e891-d1e171">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e891-Rd1e173">Imperator
            Antoninus</ref> Si ab eo, qui negotia tua gessit, heres ex duabus
            unciis institutus es, etiamsi adeas hereditatem, in reliquis decem
            unciis adversus coheredem competit tibi petitio, si quam adversus
            defunctum habuisti actionem. * ANT. A. EUPHRATAE. *&lt;A 216 PP. VI
            ID. MART. ROMAE SABINO II ET ANULLINO CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e891-Dd1e177">
               <head xml:id="azsw2e-d1e891-Hd1e179">8</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e891-d1e181">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e891-Rd1e183">Imperator
            Antoninus</ref> Adversus eos, qui negotia tua gesserunt, negotiorum
            gestorum iudicio civiliter consiste: nec tibi oberit, si propter occupationes
            militares eam litem tardius fuisses exsecutus, cum hoc genus actionis
            longi temporis praescriptione excludi non possit. * ANT. A. SEVERO.
            *&lt;A 218 PP. VI K. AUG. ANTONINO A. ET ADVENTO CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e891-Dd1e187">
               <head xml:id="azsw2e-d1e891-Hd1e189">9</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e891-d1e191">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e891-Rd1e193">Imperator
            Antoninus</ref> Si pecuniam a debitore tuo iulianus exegit eamque
            solutionem ratam habuisti, habes adversus eum negotiorum gestorum
            actionem. * ANT. A. SALLUSTIO. *&lt;A 217 PP. VIII K. MART. PRAESENTE
            ET EXTRICATO CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e891-Dd1e198">
               <head xml:id="azsw2e-d1e891-Hd1e200">10</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e891-d1e202">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e891-Rd1e204">Imperator
            Alexander Severus</ref> Si servum alienum non inutilem domino constitutum
            aegrum curastis et negotium utiliter gessistis, competenti vobis actione
            sumptus recuperare potestis. * ALEX. A. SECUNDO ET ALIIS. *&lt;A 222
            PP. XII K. DEC. ALEXANDRO A. CONS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e891-Dd1e208">
               <head xml:id="azsw2e-d1e891-Hd1e210">11</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e891-d1e212">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e891-Rd1e214">Imperator
            Alexander Severus</ref> Alimenta quidem, quae filiis tuis praestitisti,
            reddi tibi non iusta ratione postulas, cum id exigente materna pietate
            feceris. Si quid autem in rebus eorum utiliter et probabili more impendisti,
            si non et hoc materna liberalitate, sed recipiendi animo fecisse ostenderis,
            id negotiorum gestorum actione consequi potes. * ALEX. A. HERENNIAE.
            *&lt;A 227 PP. XII K. FEBR. ALBINO ET MAXIMO CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e891-Dd1e218">
               <head xml:id="azsw2e-d1e891-Hd1e220">12</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e891-d1e222">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e891-Rd1e224">Imperator
            Alexander Severus</ref> Si filius pro patre suo debitum solvit, nullam
            actionem ob eam solutionem habet, sive in potestate patris, cum solveret,
            fuit, sive sui iuris constitutus donandi animo pecuniam dedit. Si
            igitur pater tuus sui iuris constitutus pro patre suo negotium gerens
            non praecedente mandato debitum eius solvit, negotiorum gestorum agere
            cum patruis tuis potes. * ALEX. A. THEOPHILO. *&lt;A 230 PP. K. AUG.
            AGRICOLA ET CLEMENTE CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e891-Dd1e228">
               <head xml:id="azsw2e-d1e891-Hd1e230">13</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e891-d1e232">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e891-Rd1e234">Imperator
            Alexander Severus</ref> Quod in uxorem tuam aegram erogasti, non a
            socero repetere, sed adfectioni tuae debes expendere. In funus sane
            eius si quid eo nomine quasi recepturus erogasti, patrem, ad quem
            dos rediit, iure convenis. * ALEX. A. AQUILAE. *&lt;A 230 PP. VIII
            K. NOV. AGRICOLA ET CLEMENTE CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e891-Dd1e238">
               <head xml:id="azsw2e-d1e891-Hd1e240">14</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e891-d1e242">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e891-Rd1e244">Imperator
            Alexander Severus</ref> Si mandatum solius mariti secutus tam ipsius
            quam uxoris eius negotia gessisti, tam tibi quam mulieri invicem negotiorum
            gestorum competit actio. Ipsi sane qui mandavit adversus te mandati
            actio est: sed et tibi adversus eum contraria, si quid forte supererogasti.
            * ALEX. A. RUFO. *&lt;A 234 PP. X K. MART. MAXIMO II ET URBANO CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e891-Dd1e248">
               <head xml:id="azsw2e-d1e891-Hd1e250">15</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e891-d1e252">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e891-Rd1e254">Imperator
            Gordianus</ref> Si paterna adfectu privignas tuas aluisti seu mercedes
            pro his aliquas magistris expendisti, eius erogationis tibi nulla
            repetitio est. Quod si ut repetiturus ea, quae in sumptum misisti,
            aliquid erogasti, negotiorum tibi gestorum intendenda actio est. *
            GORD. A. MUCIANO. *&lt;A 239 PP. VI ID. IUL. GORDIANO A. ET AVIOLA
            CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e891-Dd1e259">
               <head xml:id="azsw2e-d1e891-Hd1e261">16</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e891-d1e263">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e891-Rd1e265">Imperatores
            gallus, volus.</ref> Si negotium sororis tuae gerens pro ea tributa
            solvisti, vel mandante ea vel rogante id fecisti, negotiorum gestorum
            actione vel mandati id, quod solvisse te constiterit, recipere poteris.
            * GALLUS ET VOLUS. AA. EUTYCHIANO. *&lt;A 252 PP. XI K. MAI. GALLO
            ET VOLUSIANO CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e891-Dd1e269">
               <head xml:id="azsw2e-d1e891-Hd1e271">17</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e891-d1e273">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e891-Rd1e275">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Curatoris etiam successores negotiorum
            gestorum utili conventos actione tam dolum quam latam culpam praestare
            debere nec ad eos officium administrationis transire ideoque nullam
            alienandi eos res adultae potestatem habere convenit. * DIOCL. ET
            MAXIM. AA. ET CC. CLAUDIAE. *&lt;A 293 D. XIII K. IAN. SIRMI AA. CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e891-Dd1e279">
               <head xml:id="azsw2e-d1e891-Hd1e281">18</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e891-d1e283">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e891-Rd1e285">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Ob negotium alienum gestum sumptuum
            factorum usuras praestari fides bona suasit: quo iure contra eos etiam,
            quorum te necessitate compulsum negotium gessisse proponis, per iudicium
            negotiorum gestorum uteris. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. POMPONIO.
            *&lt;A 293 D. VIIII K. IAN. AA. CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e891-Dd1e289">
               <head xml:id="azsw2e-d1e891-Hd1e291">19</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e891-d1e293">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e891-Rd1e295">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Ab uno herede pro solido re veluti
            communi venumdata de pretio coheres venditoris negotiorum gestorum
            ratam faciens venditionem agere potest. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET
            CC. ALEXANDRO. *&lt;A 294 D. ID. FEBR. SIRMI CC. CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e891-Dd1e299">
               <head xml:id="azsw2e-d1e891-Hd1e301">20</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e891-d1e303">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e891-Rd1e305">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref>  Tutori vel curatori similis non habetur,
            qui citra mandatum negotium alienum sponte gerit, quippe superioribus
            quidem muneris necessitas administrationis finem , huic autem propria
            voluntas facit ac satis abunde sufficit, si cui vel in paucis amici
            labore consulatur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e891-d1e308" n="1">
            Secundum quae super his quidem, quae nec tutor nec curator
            constitutus ultro quis administravit, cum non tantum dolum et latam
            culpam, sed et levem praestare necesse habeat, a te conveniri potest
            et ea, quae tibi ab eo deberi patuerit, cum usuris compelletur reddere.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e891-d1e311" n="2">
            De ceteris vero, quae ab aliis tui constituta iuris detenta
            exacta non sunt, ab hoc, qui nec agendi quidem propter exceptionis
            obstaculum facultatem habere potuit, exigi non potest: et idcirco
            adversus eos, quos res tuas tenere dicis, detorquere tuas petitiones
            debes. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. OCTAVIAE. *&lt;A 294 D. VIII
            K. MAI. SIRMI CC. CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e891-Dd1e315">
               <head xml:id="azsw2e-d1e891-Hd1e317">21</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e891-d1e319">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e891-Rd1e321">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si cognati tui servos suos manumiserunt,
            hoc, quod eos administrasse res vestras contendis, eorum impedimentum
            libertati fieri non potuit. Quin autem ex actu praecedenti post manumissionem,
            si utriusque temporis administratio non conexa, sed separata sit,
            conveniri non posse procul dubio sit * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC.
            MITRAE. *&lt;A 294 D. VI K. OCT. VIMINACII CC. CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e891-Dd1e326">
               <head xml:id="azsw2e-d1e891-Hd1e328">22</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e891-d1e330">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e891-Rd1e332">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Negotium gerentes alienum non interveniente
            speciali pacto casum fortuitum praestare non compelluntur. * DIOCL.
            ET MAXIM. AA. ET CC. EULOGIO. *&lt;A 294 D. XI K. DEC. CC. CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e891-Dd1e336">
               <head xml:id="azsw2e-d1e891-Hd1e338">23</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e891-d1e340">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e891-Rd1e342">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Negotiis gestis non in rem, sed in
            personam est actio. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. THEODORO. *&lt;A
            294 D. XII K. DEC. NICOMEDIAE CC. CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e891-Dd1e346">
               <head xml:id="azsw2e-d1e891-Hd1e348">24</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e891-d1e350">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e891-Rd1e352">Imperator
            Justinianus</ref>  Si quis nolente et specialiter prohibente domino
            rerum administrationi earum sese immiscuit, apud magnos auctores dubitabatur,
            si pro expensis, quae circa res factae sunt, talis negotiorum gestor
            habeat aliquam adversus dominum actionem. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e891-d1e355" n="1">
            Quam quibusdam pollicentibus directam vel utilem, aliis negantibus,
            in quibus et salvius iulianus fuit, haec decidentes sancimus, si contradixerit
            dominus et eum res suas administrare prohibuerit, secundum iuliani
            sententiam nullam esse adversus eum contrariam actionem, scilicet
            post denuntiationem, quam ei dominus transmiserit nec concedens ei
            res eius attingere, licet res bene ab eo gestae sint. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e891-d1e358" n="2">
            Quid enim, si dominus adspexerit ab administratore multas
            expensas utiliter factas et tunc dolosa adsimulatione habita eum prohibuerit,
            ut neque anteriores expensas praestet? quod nullo patimur modo: sed
            ex quo die attestatio ad eum facta est vel in scriptis vel sine scriptis,
            sub testificatione tamen aliarum personarum, ex eo die pro faciendis
            meliorationibus nullam ei actionem competere, super anterioribus autem,
            si utiliter factae sunt, habere eum actionem contra dominum concedimus
            sua natura currentem. * IUST. A. IULIANO PP. *&lt;A 530 D. XV K. DEC.
            CONSTANTINOPOLI LAMPADIO ET ORESTE CONSS.&gt;

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>