<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 56</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 56</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1892, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e4041"><!-- azsw2e-l6t56 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e4041-Hd1e101">Titulus 56</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e4041-Hd1e103" type="question-title">Ad senatus consultum Tertullianum</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4041-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4041-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4041-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4041-Rd1e112">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Licet liberi matribus ab intestato
            ita demum per se heredes existant, si fari possint, tamen matres liberis,
            etiamsi infantes naturae concesserint, posse succedere nulla dubitatio
            est. * DIOCL. ET MAXIM. AA. VIVIANAE. *&lt;A 291 PP. X K. APRIL. TIBERIANO
            ET DIONE CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4041-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4041-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4041-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4041-Rd1e122">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> In successionem filii vel filiae communis
            sine liberis et fratribus vel sororibus morientis pater manumissor,
            quia ei sit vetus ius servatum, matri praefertur. * DIOCL. ET MAXIM.
            AA. ET CC. RHESAE. *&lt;A 294 S. VI ID. DEC. CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4041-Dd1e126">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4041-Hd1e128">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4041-d1e130">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4041-Rd1e132">Imperator
            Constantinus</ref> Matres, quae puberes amiserunt filios, licet impuberibus
            eis tutores non petierunt, praescriptione non petiti tutoris ad excludendam
            eorum successionem minime debere praescribi certum est. * CONST. A.
            CATULLINO PROCONS. AFRICAE. *&lt;A 315 D. VI K. AUG. CONSTANTINO A.
            IIII ET LICINIO IIII CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4041-Dd1e137">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4041-Hd1e139">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4041-d1e141">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4041-Rd1e143">Imperatores
            Gratianus, Valentinianus, Theodosius</ref>  Si qua mulier nequaquam
            religionem priori viro, ex quo filios seu filias non habet, nuptiarum
            festinatione praestiterit, ex iure quidem notissimo sit infamis, nisi
            huiusmodi maculam imperiale beneficium ei remittat. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4041-d1e146" n="1">
            Sin autem ei filii erunt seu filiae et impetraverit indulgentiam,
            infamiae abolitionem permittimus et ceterarum poenarum antiquationem,
            si facultatum omnium, quae fuerint tempore nuptiarum, medietatem filio
            filiaeve, filiis seu filiabus donaverit, quos habebat ex viro priore
            susceptos, pure scilicet et omni donationis sollemnitate completa
            nec retento quidem usu fructu. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4041-d1e149" n="2">
            Quem quidem semissem si duobus filiis seu filiabus pluribusve
            donaverit et sorte fatali unus vel una, seu alius vel alia ex isdem
            intestatus vel intestata obierit, semper ad superstites fratres vel
            sorores volumus pertinere. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4041-d1e152" n="3">
            Sin autem universae vel universi intestati diem obierint
            durae fortunae ad matrem solacia ex integro revertantur, ita scilicet,
            ut hunc semissem, quem filiis seu filiabus donaverat, intestato diem
            filiis seu filiabus obeuntibus rursus ipsa separatim ab ultimi filii
            vel filiae hereditate praesumat. * GRAT. VALENTIN. ET THEODOS. AAA.
            EUTROPIO PP. *&lt;A 380 PP. XV K. IAN. GRATIANO V ET THEODOSIO AA.
            CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4041-Dd1e156">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4041-Hd1e158">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4041-d1e160">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4041-Rd1e162">Imperatores
            Theodosius, Valentinianus</ref>  Mater, quae defuncto filio filiave
            sine liberis ex testamento vel ab intestato succedit, si matrimonum
            secundum post mortem filii vel filiae non contraxerit, omnia filii
            morte delata pleno iure conquirat. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4041-d1e165" n="1">
            Sin vero alterius elegerit coniugium mariti, extrinsecus
            quidem quaesita filio filiaeve simili firmitate possideat, rerum vero
            paternarum defuncti solo usu fructu humanitatis contemplatione potiatur,
            proprietatem sorori et fratribus transmissura defuncti. * THEODOS.
            ET VALENTIN. AA. AD SENATUM URB. ROMAE. *&lt;A 426 D. VIII ID. NOV.
            RAVENNAE THEODOSIO XII ET VALENTINIANO II AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4041-Dd1e169">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4041-Hd1e171">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4041-d1e173">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4041-Rd1e175">Imperatores
            Theodosius, Valentinianus</ref> Omnem matri sive ab intestato sive
            iure substitutionis, si filius impubes moritur, denegandam volumus
            successionem, si ea legitima liberorum tutela suscepta ad secundas
            contra sacramentum praestitum adspiraverit nuptias, antequam ei tutorem
            alium fecerit ordinari eique quod debetur ex ratione tutelae gestae
            persolverit. * THEODOS. ET VALENTIN. AA. FLORENTIO PP. *&lt;A 439
            D. VI ID. IUL. CONSTANTINOPOLI THEODOSIO A. XVII ET FESTO CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4041-Dd1e179">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4041-Hd1e181">7</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4041-d1e183">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4041-Rd1e185">Imperator
            Justinianus</ref>  Si quis vel si qua matre superstite et fratre vel
            legitimo vel sola cognationis iura habente intestatus vel intestata
            decesserit, non excludi a filii successione matrem, sed una cum fratre
            mortui vel mortuae, si superstes vel filius vel privignus ipsius sit,
            ad eam pervenire ad similitudinem sororum mortui vel mortuae: ita
            tamen, ut, si quidem solae sorores agnatae vel cognatae et mater defuncti
            vel defunctae supersint, pro veterum legum tenore dimidiam quidem
            mater, alteram vero dimidiam partem omnes sorores habeant: sin vero
            matre superstite et fratre vel fratribus solis vel etiam cum sororibus
            intestatus quis vel intestata moriatur, in capita distribuatur eius
            hereditas nec liceat matri occasione soro rum mortui vel mortuae ampliorem
            partem sibi vindicare, quam rata portio capitum exigit: patruo scilicet
            mortui vel mortuae eius filio vel nepote nullum ius ad eius hereditatem
            matre herede existente habentibus nec ex veteribus legibus vel ex
            constitutionibus partem matris minui. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4041-d1e188" n="1">
            Sin autem defuncta persona non solum matrem et fratres et
            sorores superstites habeat, sed etiam patrem, si quidem sui iuris
            decessit, quia patris persona interveniens matris iura superare videtur,
            omnibus pio animo providentes sancimus fratres quidem et sorores mortuae
            personae ad successionem proprietatis solos pro virili parte vocari,
            patri autem et matri usus fructus totius successionis bessem competere
            aequa lance inter patrem et matrem dividendum, reliqua parte usus
            fructus apud fratres et sorores remanente. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4041-d1e191" n="2">
            Sin vero defuncta persona in sacris patris constituta decesserit,
            pater quidem usum fructum, quem et vivente filio habebat, detineat
            donec vivat incorruptum, mater autem, quia hunc usum fructum habere
            vivente patre non potest totum apud patrem constitutum, una cum fratribus
            defunctae personae ad proprietatem vocetur , scilicet cum sororibus
            sola in dimidiam, cum fratribus vel promiscui generis secundum supra
            scriptam distributionem in virilem portionem. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4041-d1e194" n="3">
            Omnibus videlicet, quae de mulieribus ad secundas nuptias
            migrantibus sancita sunt, in suo statu durantibus. * IUST. A. MENAE
            PP. *&lt;A 528 D. K. IUN. CONSTANTINOPOLI DN. IUSTINIANO A. PP. II
            CONS.&gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>