<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 66</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 66</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1877, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e7788"><!-- azsw2e-l11t66 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e7788-Hd1e101">Titulus 66</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e7788-Hd1e103" type="question-title">De fundis rei privatae et saltibus divinae domus</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e7788-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e7788-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7788-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e7788-Rd1e112">Imperatores
            Constantius, Constans</ref> Universi cognoscant has possessiones quas
            de fisco nostro comparaverunt seu comparant, nullo a nobis iure retrahi,
            sed propria firmitate possessas etiam ad posteros suos dominii perpetui
            durabilitate dimitti. * CONSTANTIUS ET CONSTANS AA. EDICTUM AD HELIOPOLITANOS.
            *&lt;A 341 D. PRID. ID. FEBR.ANTIOCHIAE MARCELLINO ET PROBINO CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e7788-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e7788-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7788-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e7788-Rd1e122">Imperatores
            Valentinianus, Valens</ref>  Ii, quos commoditas privatae rei praediorum
            ad ea postulanda sollicitat, adeant tuae dicationis officium et modum
            suae deliberationis indicent per libellos certumque habeant pro unaquaque
            villa, cum eo onere vel forma cui nunc habetur obnoxia ad novi domini
            iura migraverit, ut, si quid adiecerit sumptus cura sollertia, quidquid
            mancipiorum vel pecoris adcreverit, capitationis aut canonis augmenta
            non patiatur, sed solis dominis heredibusque dominorum sit cessura
            felicitas. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7788-d1e125" n="1">
            Si quis autem in annis singulis non solverit debitum, ex
            re ipsius, quod in reliquis remansisse claruerit, sine aliquibus dependere
            cogetur indutiis. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7788-d1e128" n="2">
            Sane si quem postea minus idoneum factum esse constabit nec
            ita ut expedit rationem reddere pensionis, res, quas ex nostris rebus
            acceperat, ad alium idoneum iure quo sanximus transferentur: nec tamen
            decoctoris cuiusque reliquis qui novus accedit onerari. * VALENTIN.
            ET VALENS AA. AD FLORIANUM COM. RER. PRIVAT. *&lt;A XXX &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e7788-Dd1e132">
               <head xml:id="azsw2e-d1e7788-Hd1e134">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7788-d1e136">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e7788-Rd1e138">Imperatores
            Gratianus, Valentinianus, Theodosius</ref> Quicumque possessionem
            rei privatae nostrae acceptam suo nomine vel iure perpetuo vel titulo
            conductionis ei crediderit esse tradendam, qui pensare utilitatem
            patrimonii nostri solvendo non valeat, is pro eo quem succedaneum
            subrogavit perpetuae solutioni statuatur obnoxius. * GRAT. VALENTIN.
            ET THEODOS. AAA. AD HESPERIUM PROCONS. AFRICAE.*&lt;A 376?&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e7788-Dd1e143">
               <head xml:id="azsw2e-d1e7788-Hd1e145">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7788-d1e147">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e7788-Rd1e149">Imperatores
            Gratianus, Valentinianus, Theodosius</ref> Universi fundi templorum
            ad rationalium rei privatae sollicitudinem curamque pertineant atque
            ab his anniversariis solutionibus postulatis peculiari, ut semper
            fuit, studio defendantur. * GRAT. VALENTIN. ET THEODOS. AAA. AD NEBRIDIUM
            COM. RER. PRIVAT.*&lt;A 382-384 &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e7788-Dd1e153">
               <head xml:id="azsw2e-d1e7788-Hd1e155">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7788-d1e157">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e7788-Rd1e159">Imperatores
            Gratianus, Valentinianus, Theodosius, Arcadius</ref>  Usus aquae, quae
            fundorum nostrorum utilitatibus serviebat, plurimorum dicitur usurpatione
            sublatus, idque procuratorum coniventia vel dissimulatione perfectum
            , ut agrorum fertilitas destituta nullos fructus cultoribus praestet.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7788-d1e162" n="1">
            Quia igitur satis iniustum est statum florentis ante patrimonii
            aridae sitis molestia fatigari, ad meatus pristinos universum aquae
            modum temporis praescriptione submota praecipimus revocari. * GRAT.
            VALENTIN. ET THEODOS. ET ARCAD. AAAA. AD NEBRIDIUM COM. RER. PRIVAT.*&lt;A
            383-384 &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e7788-Dd1e166">
               <head xml:id="azsw2e-d1e7788-Hd1e168">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7788-d1e170">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e7788-Rd1e172">Imperatores
            Arcadius, Honorius</ref> Eum, qui curiae vel collegio vel burgis ceterisque
            corporibus per triginta annos sine interpellatione servierit, res
            dominica vel intentio privata non inquietabit, si colonatus vel inquilinatus
            quaestionem movere temptaverit: sed in curia vel in corpore, in quo
            servierit, remaneat. * ARCAD. ET HONOR. AA. VINCENTIO PP. GALLIARUM.
            *&lt;A 400 D. III K. IUL. MEDIOLANI STILICHONE ET AURELIANO CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e7788-Dd1e176">
               <head xml:id="azsw2e-d1e7788-Hd1e178">7</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7788-d1e180">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e7788-Rd1e182">Imperatores
            Theodosius, Valentinianus</ref>  Nemo dempto canone ad comparationem
            dominicae possessionis accedat. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7788-d1e185" n="1">
            Quod si quis in posterum ad interdictum contractum accesserit,
            eum volumus pretia perdere fundos reddere fructus redhibere perpetuo
            nec expensarum vel melioratae rei fructuum exactioni compensationem
            opponere nec temporis sibimet contra nostra commoda praescriptione,
            excepto vetustatis auxilio, blandiri. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7788-d1e188" n="2">
            Palatinum etiam officium, si quoquo modo contractus eiusmodi
            fuerit celebratus vel si talem petitionem instruxerit, quinquaginta
            pondo auri poenae nomine inferre privato nostrae mansuetudinis aerario.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7788-d1e191" n="3">
            Nulla liberalitate nostrae clementiae, nulla sanctione contra
            tanta rei privatae commoda valitura, licet adnotatio vel divina pragmatica
            sit, quae contra vetita canonem vendere concedit vel poenam palatino
            remittit officio. * THEODOS. ET VALENTIN. AA. AD EUDOXIUM COM. RER.
            PRIVAT. *&lt;A 440 D. XIII K. IUN. CONSTANTINOPOLI ANATOLIO VC. CONS.&gt;
            

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>