<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 1</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 1</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1892, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e1354"><!-- azsw2e-l3t1 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e1354-Hd1e101">Titulus 1</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e1354-Hd1e103" type="question-title">De iudiciis.</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1354-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1354-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1354-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1354-Rd1e112">Imperatores
            Severus, Antoninus</ref> Iudicio coepto usurarum stipulatio
            non est perempta. Superest, ut debitorem eius temporis, quod non est
            in iudicium deductum, convenire possis * SEV. ET ANT. AA. CLEMENTI.
            *&lt;A 205 PP. K. APRIL. ANTONINO A. II ET GETA II CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1354-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1354-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1354-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1354-Rd1e122">Imperatores
            Severus, Antoninus</ref> Licet iudice accepto
            cum tutore tuo egisti, ipso iure actio tutelae sublata non est: et
            ideo si rursus eundem iudicem petieris, contra utilem exceptionem
            rei iudicatae, si de specie de qua agis in iudicio priore tractatum
            non esse adlegas, non inutiliter replicatione doli mali uteris. *
            SEV. ET ANT. AA. VALERIO. *&lt;A 210 PP. VI
            K. IAN. FAUSTINO ET RUFO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1354-Dd1e126">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1354-Hd1e128">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1354-d1e130">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1354-Rd1e132">Imperator
            Alexander Severus</ref> Quotiens quaestio status bonorum disceptationi
            concurrit, nihil prohibet, quo magis apud eum quoque, qui alioquin
            super causa status cognoscere non possit, disceptatio terminetur.
            * ALEX. A. FAUSTINAE. *&lt;A 224 PP. VI ID. FEBR. IULIANO II ET CRISPINO CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1354-Dd1e137">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1354-Hd1e139">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1354-d1e141">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1354-Rd1e143">Imperator
            Alexander Severus</ref> Si, cum tibi pretium
            praediorum a curatoribus comparatorum reputaretur et instrumenta emptionis
            traderentur, quaestionem omissae evictionis non movisti, intellegis
            semel finitam litem instaurari non oportere. * ALEX. A. POPILIO.
            *&lt;A 228 PP. K. AUG. MODESTO ET PROBO CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1354-Dd1e147">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1354-Hd1e149">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1354-d1e151">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1354-Rd1e153">Imperator
            Gordianus</ref> A iudice iudex delegatus iudicis dandi non habet potestatem,
            cum ipse iudiciario munere fungatur, nisi a principe iudex datus fuerit.
            * GORD. A. MARCELLO. *&lt;A 238 PP. IIII NON.
            SEPT. PIO ET PONTIANO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1354-Dd1e157">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1354-Hd1e159">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1354-d1e161">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1354-Rd1e163">Imperator
            Gordianus</ref> Servus in iudicio interesse non potest, nec, si condemnatio
            aliqua in personam eius facta sit, quod statutum est subsistit. *
            GORD. A. IUNIAE. *&lt;A 239 D. XV K. SEPT. GORDIANO A. ET AVIOLA
            CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1354-Dd1e167">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1354-Hd1e169">7</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1354-d1e171">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1354-Rd1e173">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Cum debitoris tui servum, tibi pignoris
            iure obligatum bona domini sui quondam rebus humanis exempti tenere
            profitearis, adversus eum dari tibi actiones contra ius postulas,
            si quidem inter servum et liberum consistere iudicium nullum possit.
            Ad possessionem itaque pignorum magis officio iudicis venire te convenit
            quam illicita postulare * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. IRENAE. *&lt;A
            294 S. XIIII K. MAI. SIRMI CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1354-Dd1e177">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1354-Hd1e179">8</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1354-d1e181">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1354-Rd1e183">Imperatores
            Constantinus, Licinius</ref> Placuit in omnibus rebus praecipuam esse
            iustitiae aequitatisque quam stricti iuris rationem. * CONST. ET LICIN.
            AA. AD DIONYSIUM. *&lt;A 314 D. ID. MAI. VOLUSIANO ET ANNIANO
            CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1354-Dd1e187">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1354-Hd1e189">9</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1354-d1e191">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1354-Rd1e193">Imperator
            Constantinus</ref> Iudices oportet imprimis rei qualitatem plena inquisitione
            discutere et tunc utramque partem saepius interrogare, ne quid novi
            addere desiderent, cum hoc ipsum ad alterutram partem proficiat, sive
            definienda causa per iudicem sive ad maiorem potestatem referenda
            sit. * CONST. A. AD MAXIMUM. *&lt;A 321 D. PRID.
            ID. IAN. SIRMI CRISPO II ET CONSTANTINO II CC. CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1354-Dd1e198">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1354-Hd1e200">10</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1354-d1e202">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1354-Rd1e204">Imperator
            Constantinus</ref> Nulli prorsus audientia
            praebeatur, qui causae continentiam dividit et ex beneficii praerogativa
            id, quod in uno eodemque iudicio poterat terminari, apud diversos
            iudices voluerit ventilare: poena ei ex officio iudicis imminente,
            qui contra hanc supplicaverit sanctionem atque alium super possessione
            alium super principali quaestione iudicem postulaverit. * CONST. A.
            AD SEVERUM PU. *&lt;A 325 D. III K. AUG. PAULINO ET IULIANO
            CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1354-Dd1e208">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1354-Hd1e210">11</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1354-d1e212"><!-- Greek --></p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1354-Dd1e216">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1354-Hd1e218">12</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1354-d1e220"><!-- Greek --></p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1354-Dd1e224">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1354-Hd1e226">13</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1354-d1e228">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1354-Rd1e230">Imperator
            Justinianus</ref>  Properandum nobis visum
            est, ne lites fiant paene immortales et vitae hominum modum excedant,
            cum criminales quidem causas iam nostra lex biennio conclusit et pecuniariae
            causae frequentiores sunt et saepe ipsae materiam criminibus creare
            noscuntur, praesentem legem super his orbi terrarum ponendam, nullis
            locorum vel temporum angustiis coartandam ponere. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1354-d1e233" n="1">
            Censemus itaque omnes lites super pecuniis quantaecumque
            quantitatis, sive super condicionibus sive super iure civitatum seu
            privato fuerint illatae, super possessione vel dominio vel hypotheca
            seu servitutibus vel pro aliis quibusdam casibus, pro quibus hominibus
            contra se litigandum est, exceptis tantummodo causis, quae ad ius
            fiscale pertinent vel quae ad publicas respiciant functiones, non
            ultra triennii metas post litem contestatam esse protrahendas: sed
            omnes iudices, sive in hac alma urbe sive in provinciis maiorem seu
            minorem peragunt administrationem, sive in magistratibus positi sunt
            vel ex aula nostra dati vel a nostris proceribus delegati, non esse
            eis concedendum ulterius lites quam triennii spatio extendere. Hoc
            etenim iudicialis magis esse potestatis nemo est qui ignoret: nam
            si ipsi voluerint, nullus tam audax invenitur, qui possit invito iudice
            litem protelare </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1354-d1e236" n="2">
            Et si quidem pars actoris cessaverit, quatenus multiplici
            dilatione reus fatigetur, et triennii metae post litem contestatam
            iam prope finem veniant, ut semenstre tempus tantum ei supersit, licentia
            erit iudici per exsecutores negotii actorem requirere, parte fugiente
            ex una parte actoris absentiam incusante et iudicibus omnimodo suas
            aures huiusmodi quaestioni reserantibus: et si per tres vices hoc
            fuerit subsecutum, decem dierum spatio per unumquemque introitum destinato,
            et nec ita actoris pars fuerit inventa et neque per se neque per procuratorem
            instructum pervenerit, tunc iudicem negotii acta apud se confecta
            conspicere : </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1354-d1e239"> 
            Et si quidem nihil sufficiens actitatum est, ex quo possit
            termino causae certa fieri coniectura, non solum partem fugientem
            ab observatione iudicii relaxare, sed etiam in omnes expensas, quae
            consueto modo circa lites expenduntur, eum condemnare, vera quantitate
            earum sacramento fugientis manifestanda et omni cautela, quam super
            lite reus exposuit, reddenda: quae et si remanserit, viribus vacuabitur.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1354-d1e242"> 
            Sin autem ex gestis apud se habitis parte actoris minime
            inventa possit invenire viam, ex qua manifestum ei fiat, quid statuendum
            sit, et absente actore, si eum meliorem causam habere perspexerit,
            pro eo ferre sententiam non moretur et praesentem reum absenti actori
            condemnare, expensis tantummodo litis, quas reus legitime se expendisse
            iuraverit, condemnatione excipiendis, quia hanc poenam actori et meliorem
            causam habenti propter solam absentiae contumaciam imponimus. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1354-d1e244"> 
            Nullo penitus ei regressu ad eandem litem conservando: sed
            actor contumax cadat omnimodo lite, si reus absolvetur: sin vero aliqua
            condemnatio contra reum pro absente actore proferatur, quam forsitan
            non sufficientem sibi actor putaverit fugitivus, nullo modo iterum
            eandem litem resuscitare concedimus. Et haec quidem poena actori fiat
            imposita </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1354-d1e246" n="3">
            Sin autem reus afuerit et similis eius processerit requisitio,
            quemadmodum pro persona actoris ediximus, etiam absente eo eremodicium
            contrahatur et iudex, secundum quod veteribus legibus cautum est,
            ex una parte cum omni subtilitate causam requirat et, si obnoxius
            fuerit inventus, et contra absentem promere condemnationem non cesset,
            quae ad effectum perducatur: et per res et facultates fugientis victori
            satisfiat, sive ipse iudex ex sua iurisdictione hoc facere potest,
            sive per relationem ad maiorem iudicem hoc referatur et ex eo legitima
            via contra res contumacis aperiatur: nulla licentia ei vel alii personam
            eius solam praetendenti concedenda contradicendi, cum in possessionem
            ex huiusmodi causa actor mittitur: nec si reversus fuerit et voluerit
            fideiussiones dare et possessionem recuperare, audiatur: in huiusmodi
            etenim casibus omnem ei contradictionem excludimus. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1354-d1e249" n="4">
            Cum autem eremodicium ventilatur sive pro actore sive pro
            reo, examinatione sine ullo obstaculo celebretur. Cum enim terribiles
            in medio proponuntur scripturae, litigatoris absentia dei praesentia
            repletur, nec pertimescat iudex appellationis obstaculum, cum ei,
            qui contumaciter abesse noscitur, nulla est provocationis licentia,
            quod et in veteribus legibus esse statutum manifestissimi iuris est</p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1354-d1e252" n="5">
            Huiusmodi autem sententia prope finem triennii proferatur,
            pro quo et praesentem legem induximus. Si enim in anteriore tempore,
            in quo larga temporis superest dilatio et spes absenti relicta fuerit
            revertendi, alterutra pars cessaverit, in sola expensarum datione
            et absolutione forsitan praestetur poenalis sententia, non autem tunc
            mors litis et condemnatio in absentem introducatur, quae in his tantummodo
            casibus accidunt, in quibus triennii effluentis imminet formido </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1354-d1e255" n="6">
            Sive autem alterutra parte absente sive utraque praesente
            lis fuerit decisa, omnes iudices, qui sub imperio nostro constituti
            sunt, sciant in expensarum causa victum victori esse condemnandum,
            quantum pro solitis expensis litium iuraverit, non ignorantes, quod,
            si hoc praetermiserint, ipsi de proprio huiusmodi poenae subiacebunt
            et reddere eam parti laesae coartabuntur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1354-d1e259" n="7">
            Et haec de alterutra parte litigantium contumaciter absente
            nobis statuere visum est ad aequitatis rationem omnia corrigentibus.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1354-d1e262" n="8">
            Sin autem utraque parte imminente et litem peragere cupiente
            iudex eam accipere noluerit vel propter amicitias vel inimicitias
            vel turpissimi lucri gratia vel per aliud quicquam vitium, quod miserrimis
            animis huiusmodi iudicum innasci potest, litem ipse ausus fuerit protelare
            et propter hoc triennium fuerit transactum, iudex, si quidem in magistratu
            positus est vel in maiore dignitate usque ad illustratus gradum, decem
            libras auri privatis nostris largitionibus inferre per scholam palatinam
            compellatur: sin autem iudex minor fuerit, trium librarum auri multa
            plectetur per eandem scholam exigenda et nostro aerario applicanda,
            et eo removendo alter iudex in locum eius subrogetur sub similis poenae
            formidine: his omnibus locum habentibus, cum unus iudex omnem causam
            ab initio peragat. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1354-d1e265"> 
            Sin autem in medio triennio vel morte iudicis vel alia inrecusabili
            occasione iudicium fuerit mutatum, tunc, si quidem ex triennio annale
            tempus vel amplius residet, in quo alius iudex causae imponitur, intra
            reliquum tempus causa finiatur: sin autem minus quam annale sit, tunc
            omne quod deest repleatur, ut non in minore perfecti anni tempore
            litem possit subrogatus iudex tam discutere quam terminare. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1354-d1e267" n="9">
            Illo procul dubio observando, ut, si neque per alterutram
            litigantium partem vel per iudicem steterit, quominus lis suo marte
            decurrat, sed per patronos causarum, licentia detur iudici et eos
            duarum librarum auri poena adficere per scholam palatinam exigenda
            et similiter publicis rationibus adgregenda, ipso videlicet iudice
            in sua sententia hoc ipsum manifestante, quod per patronos causae
            vel fugientis vel agentis dilatio facta est vel per omnes vel quosdem
            ex his: necessitate advocatis imponenda, ex quo litem peragendam susceperint,
            eam usque ad terminum, nisi lex vel iusta causa impediat, adimplere,
            ne ex eius recusatione fiat causae dilatio: honorariis scilicet a
            clientibus, qui dare possint, disertissimis togatis omnimodo praestandis
            et, si cessaverint, per exsecutores negotiorum exigendis, ne et per
            huiusmodi machinationem causae merita protrahantur, nisi i pse litigator
            alium pro alio patronum eligere maluerit. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1354-d1e270"> 
            Haec autem omnia in his nobis cauta sunt, quibus perfectae
            aetatis constitutis arbitrium suum pro omnibus causis sufficit. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1354-d1e272"> 
            Sin vero causae vel pupillorum vel adultorum sint vel aliorum
            sub cura agentium masculorum vel feminarum, ut per tutores vel curatores
            vel actores vel procuratores eorum agantur, et eorum desidia triennium
            fuerit elapsum et causa ceciderint, litem quidem nihilo minus suum
            habere vigorem, omnem autem iacturam, quae ex hac causa oritur, ad
            tutores et curatores et fideiussores eorum heredesque et res eorum
            et omnes, quorum in hac causa legitime interest, redundare: sin autem
            non sufficiat pupillis vel minoribus eorum substantia, tunc in quo
            fuerint detrimentum perpessi, in integrum restitutionis auxilium eis
            superesse. * IUST. A. IULIANO PP. *&lt;A 530 D. VI K. APRIL. CONSTANTINOPOLI
            LAMPADIO ET ORESTE VV. CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1354-Dd1e275">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1354-Hd1e277">14</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1354-d1e279">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1354-Rd1e281">Imperator
            Justinianus</ref>  Rem non novam neque insolitam
            adgredimur, sed antiquis quidem legislatoribus placitam, cum vero
            contempta sit, non leve detrimentum causis inferentem. Cui enim non
            est cognitum antiquos iudices non aliter iudicialem calculum accipere,
            nisi prius sacramentum praestitissent omnimodo sese cum veritate et
            legum observatione iudicium esse disposituros </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1354-d1e284" n="1">
            Cum igitur et viam non inusitatem invenimus ambulandam et
            anteriores leges nostrae, quae de iuramentis positae sunt, non minimam
            suae utilitatis experientiam litigantibus praebuerunt et ideo ab omnibus
            merito collaudantur, ad hanc in perpetuum valituram legem pervenimus,
            per quam sancimus omnes iudices sive maiores sive minores, sive qui
            in administrationibus positi sunt vel in hac regia civitate vel in
            orbe terrarum, qui nostris gubernaculis regitur, sive eos, quibus
            nos audientiam committimus vel qui a maioribus iudicibus dantur vel
            qui ex iurisdi ctione sua iudicandi habent facultatem vel qui ex recepto
            ( id est compromisso, quod iudicium imitatur) causa dirimendas suscipiunt
            vel qui arbitrium peragunt vel ex auctoritate sententiarum et partium
            consensu electi, et generaliter omnes omnino iudices Romani iuris
            disceptatores non aliter litium primordium accipere, nisi prius ante
            iudicialem sedem sacrosanctae deponantur scripturae: et hoc permaneat
            non solum in principio litis, sed etiam in omnibus cognitionibus usque
            ad ipsum terminum et definitivae sententiae recitationem. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1354-d1e287" n="2">
            Sic etenim attendentes ad sacrosanctas scripturas et dei
            praesentia consecrati ex maiore praesidio lites diriment scituri,
            quod non magis alios iudicant, quam ipsi iudicantur, cum etiam ipsis
            magis quam partibus terribile iudicium est, si litigatores quidem
            sub hominibus, ipsi autem deo inspectore adhibito causas perferunt
            trutinandas. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1354-d1e290" n="3">
            Et hoc quidem iusiurandum iudiciale sit omnibus notum et
            Romanis legibus optimum a nobis accedat incrementum et ab omnibus
            iudicibus observandum: et si praetereatur, contemptoribus periculosum
            sit. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1354-d1e294" n="4">
            Patroni autem causarum, qui utrique parti suum praestantes
            ingrediuntur auxilium, cum lis fuerit contestata, post narrationem
            propositam et contradictionem obiectam in qualicumque iudicio maiore
            seu minore vel apud arbitros sive ex compromisso vel aliter datos
            vel electos sacrosanctis evangeliis tactis iuramentum praestent, quod
            omni quidem virtute sua omnique ope quod iustum et verum existimaverint
            clientibus suis inferre procurent, nihil studii relinquentes, quod
            sibi possibile est, non autem credita sibi causa cognita, quod improba
            sit vel penitus desperata et ex mendacibus adlegationibus composita,
            ipsi scientes prudentesque mala conscientia liti patrocinantur, sed
            et si certamine procedente aliquid tale sibi cognitum fuerit, a causa
            recedant ab huiusmodi communione sese penitus separantes: hocque subsecuto
            nulla licentia concedatur spreto litigatori ad alterius advocati patrocinium
            convolare, ne melioribus contemptis improba advocatio subrogetur.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1354-d1e297" n="5">
            Sin autem plurimis patronis adhibitis et iuramento ab omnibus
            praestito quidam ex his causa procedente patrocinandum esse crediderint,
            quidam recusaverint, exeant quidem recusantes, volentes autem remaneant:
            causae etenim terminus manifestare poterit, qui timidius quique audacius
            iudicium vel reliquerint vel protulerint: nec in hac parte litigatoribus
            danda licentia alios pro recusantibus subrogare. * IUST. A. IULIANO PP. *&lt;A 530 D. IIII K. APRIL. LAMPADIO
            ET ORESTE VV. CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1354-Dd1e301">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1354-Hd1e303">15</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1354-d1e305">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1354-Rd1e307">Imperator
            Justinianus</ref> Sancimus omnes iudices sive
            in hac florentissima civitate sive in provinciis, si quando absens
            persona citata postea apparuerit, non aliter ei iudicialem aditum
            revelare, sed omnem claudere ei iudiciorum copiam, nisi prius omnia
            damna restituat ex huiusmodi vitio adversariis eius inflicta sive
            circa ingressus litis sive circa honoraria advocatorum vel alias causa,
            quae in iudicio vertuntur: aestimatione iudices quantitate eorum definienda,
            postquam iuratum ab eo fuerit qui fecit expensas: exsecutoribus negotiorum
            modis omnibus dispositones eorum adimplentibus: scituris iudicibus
            nostris et exsecutoribus, quod, si hoc praetermiserint, ex sua substantia
            huiusmodi detrimentum laesis resarcire compellantur. Quod et
            in pedaneis iudicibus observari censemus, licet non citati, sed requisiti
            litigatores mala conscientia afuerint * IUST. A. IULIANO PP. *&lt;A
            531 D. X K. MAI. CONSTANTINOPOLI POST CONSULATUM LAMPADII ET ORESTIS
            VV. CC.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1354-Dd1e312">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1354-Hd1e314">16</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1354-d1e316">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1354-Rd1e318">Imperator
            Justinianus</ref> Apertissimi iuris est licere litigatoribus iudices,
            antequam lis inchoetur, recusare, cum etiam ex generalibus formis
            sublimissimae tuae sedis statutum est necessitatem imponi iudice recusato
            partibus ad eligendos venire arbitros et sub audientia eorum sua iura
            proponere. Licet enim ex imperiali numine iudex delegatus est, tamen
            quia sine suspicione omnes lites procedere nobis cordis est, liceat
            ei, qui suspectum iudicem putat, antequam lis inchoetur, eum recusare,
            ut ad alium curratur libello recusationis ei porrecto, cum post litem
            contestatam neque appellare posse ante definitivam sententiam iam
            statuimus neque recusare posse, ne lites in infinitum extendantur:
            eodem scilicet exsecutore necessitatem partibus per ordinarium iudicem
            et omne civile auxilium imponente et arbitros eligere et apud eos
            venire et sic lite apparente, quasi arbitri fuerint ab imper iali
            culmine delegati. Quod et, si ab imperiali maiestate iudex delegatus
            non sit, sed ab alio culmine, obtinere censemu * IUST. A. IULIANO
            PP. *&lt;A 531 D. X K. MART. CONSTANTINOPOLI POST CONSULATUM LAMPADII
            ET ORESTAE VV. CC.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1354-Dd1e322">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1354-Hd1e324">17</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1354-d1e326">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1354-Rd1e328">Imperator
            Justinianus</ref> Certi iuris est, quod concessa est militaribus hominibus
            iudicandi facultas. Quid enim obstaculi est homines, qui cuiusdam
            rei peritiam habent, de ea iudicare? cum scimus et militares magistratus
            et omnes tales homines per usum cottidianum iam esse approbatos, ut
            et audiant lites et eas dirimant et pro sui et legis scientia huiusmodi
            altercationibus fines imponant * IUST. A. IOHANNI PP. *&lt;A
            531 D. K. NOV. CONSTANTINOPOLI POST CONSULATUM LAMPADII ET
            ORESTIS VV. CC.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1354-Dd1e332">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1354-Hd1e334">18</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1354-d1e336">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1354-Rd1e338">Imperator
            Justinianus</ref> Cum specialis iudex sive ab augusta fortuna sive
            ab iudiciali culmine in aliqua provincia, ubi incusatus degit, datus
            sit et una pars suspectum eum sibi esse dicit, ne forsitan absente
            persona iudicis et in alia civitate eiusdem provinciae commorante
            compellatur longo itinere emenso recusationis libellum ei incusatus
            offerre, sancimus, si quidem praesto est praeses provinciae in illa
            civitate, ubi de ea re dubitatur, licere ei, qui suspectum sibi esse
            iudicem dicit, ipsum praesidem adire et hoc facere in actis manifestum:
            sin autem non est moderator provinciae in praefato loco, haec eadem
            apud defensorem locorum vel duumviros municipales gestis apud eos
            habitis celebrare et iudicem quidem eum recusare, il ico autem, id
            est intra triduum proximum, sine ulla dilatione compelli arbitrum
            vel arbitros eligere et apud eos litigare, ne et datus iudex removeatur
            et alter non eligatur: electione videlicet arbitri, si variatum inter
            partes fuerit, simili modo vel praesidis provinciae, si adest, vel
            defensoris locorum vel magistratuum municipii arbitrio dirimenda et
            exsecutore negotii, cui mandata est huiusmodi causae exactio, imminente
            et statuta ab arbitris effectui mancipante, nisi fuerit provocatum.
            Tunc enim ipse, qui iudicem antea dedit qui suspectus visus est, appellatione
            trutinata formam causae imponat legitimam * IUST. A. IOHANNI PP. *&lt;A 531 D. ID. NOV. POST CONSULATUM LAMPADII ET ORESTIS VV.
            CC.&gt; 
            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>