<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 8</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 8</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1892, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e5699"><!-- azsw2e-l9t8 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e5699-Hd1e101">Titulus 8</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e5699-Hd1e103" type="question-title">Ad legem Iuliam maiestatis</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5699-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5699-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5699-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5699-Rd1e112">Imperator
            Alexander Severus</ref> Etiam ex aliis causis
            maiestatis crimina cessant meo saeculo, nedum etiam admittam te paratum
            accusare iudicem propterea crimine maiestatis, quod contra constitutionem
            eius dicis pronuntiasse. * ALEX. A. PAULINO. *&lt;A 223 PP.III ID.APRIL. MAXIMO II ET AELIANO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5699-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5699-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5699-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5699-Rd1e122">Imperator
            Alexander Severus</ref> Alienam sectae meae sollicitudinem
            concepisti, quasi crimen maiestatis sustineres, etsi servo tuo iratus
            esse non perseveres, quod semper te facturum inconsultius iuraveris.
            * ALEX. A. FAUSTINIANO. *&lt;A 224 PP.III NON FEBR. IULIANO ET CRISPINO
            CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5699-Dd1e126">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5699-Hd1e128">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5699-d1e130">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5699-Rd1e132">Imperator
            Constantinus</ref>  Si quis alicui maiestatis crimen intenderit, cum
            in huiuscemodi re convictus minime quisquam privilegio dignitatis
            alicuius a strictiore inquisitione defendatur, sciat se quoque tormentis
            esse subdendum, si aliis manifestis indiciis accusationem suam non
            potuerit comprobare. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5699-d1e135" n="1">
            Cum eo, qui huius esse temeritatis deprehenditur, illum quoque
            tormentis subdi oportet, cuius consilio atque instinctu ad accusationem
            accessisse videbatur, ut ab omnibus commissi consciis statuta vindicta
            possit reportari. * CONST. A. AD MAXIMUM PU. *&lt;A 314 PP.K.IAN.VOLUSIANO
            ET ANNIANO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5699-Dd1e140">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5699-Hd1e142">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5699-d1e144">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5699-Rd1e146">Imperatores
            Valentinianus, Valens, Gratianus</ref> Nullus omnino, cui inconsultis
            ac nescientibus nobis fidicularum tormenta offerentur, militiae vel
            generis aut dignitatis defensione uti prohibeatur, excepta tamen maiestatis
            causa, in qua sola omnibus aequa condicio est. * VALENTIN. VALENS
            ET GRAT. AAA. AD OLYBRIUM PU. *&lt;A 369 D. VIII ID. IUL. VALENTINIANO NP.
            ET VICTORE CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5699-Dd1e150">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5699-Hd1e152">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5699-d1e154">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5699-Rd1e156">Imperatores
            Arcadius, Honorius</ref>  Quisquis cum militibus
            vel privatis, barbaris etiam scelestam inierit factionem aut factionis
            ipsius susceperit sacramenta vel dederit, de nece etiam virorum illustrium
            qui consiliis et consistorio nostro intersunt, senatorum etiam ( nam
            et ipsi pars corporis nostri sunt), cuiuslibet postremo qui nobis
            militat cogitarit ( eadem enim severitate voluntatem sceleris qua
            effectum puniri iura voluerunt), ipse quidem utpote maiestatis reus
            gladio feriatur, bonis eius omnibus fisco nostro addictis: </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5699-d1e159" n="1">
            Filii vero eius, quibus vitam imperatoria specialiter lenitate
            concedimus ( paterno enim deberent perire supplicio, in quibus paterni,
            hoc est hereditarii, criminis exempla metuentur), a materna vel avita,
            omnium etiam proximorum hereditate ac successione habeantur alieni,
            testamentis extraneorum nihil capiant, sint perpetuo egentes et pauperes,
            infamia eos paterna semper comitetur, ad nullos umquam honores, nulla
            prorsus sacramenta perveniant, sint postremo tales, ut his perpetua
            egestate sordentibus sit et mors solacio et vita supplicio. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5699-d1e162" n="2">
            Denique iubemus etiam eos notabiles esse sine venia, qui
            pro talibus umquam apud nos intervenire temptaverint. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5699-d1e165" n="3">
            Ad filias sane eorum, quolibet numero fuerint, falcidiam
            tantum ex bonis matris, sive testata sive intestata defecerit, volumus
            pervenire, ut habeant mediocrem potius filiae alimoniam quam integrum
            emolumentum ac nomen heredis. Mitior enim circa eas debet esse sententia,
            quas pro infirmitate sexus minus ausuras esse confidimus </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5699-d1e169" n="4">
            Emancipatio, quae a praedictis sive in filios, post legem
            dumtaxat latam, sive in filias fuerit collata, non valeat. Dotes donationes,
            quarumlibet postremo rerum alienationes, quas ex eo tempore qualibet
            fraude vel iure factas esse constiterit, quo primum memorati de ineunda
            factione ac societate cogitaverint, nullius statuimus esse momenti
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5699-d1e172" n="5">
            Uxores sane praedictorum recuperatas dotes, si in ea condicione
            fuerint, ut, quae a viris titulo donationis acceperunt, filiis debeant
            reservare, tempore quo usus fructus absumitur omnia ea fisco nostro
            se relicturas esse cognoscant, quae iuxta legem filiis debebantur:
            Falcidia etiam ex his rebus filiabus tantum, non etiam filiis deputata.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5699-d1e175" n="6">
            Id, quod de praedictis eorumque filiis cavimus, etiam de
            satellitibus consciis ac ministris filiisque eorum simili severitate
            censemus. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5699-d1e178" n="7">
            Sane si quis ex his in exordio initae factionis, studio verae
            laudis accensus, ipse prodiderit factionem, et praemio a nobis et
            honore donabitur. Is vero, qui usus fuerit factione, si vel sero,
            tamen incognita adhuc consiliorum arcana patefecerit, absolutione
            tantum ac venia dignus habebitur. * ARCAD. ET HONOR. AA.
            EUTYCHIANO PP. *&lt;A 397 D. PRID. NON. SEPT. ANCYRAE CAESARIO
            ET ATTICO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5699-Dd1e182">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5699-Hd1e184">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5699-d1e186">Paulus
            de publicis iudiciis. meminisse oportebit, si quid contra maiestatem
            imperatoris commissum dicatur, etiam post mortem rei id crimen instaurari
            solere, posteaquam divus Marcus depitiani utpote senatoris, qui Cassiani
            furoris socius fuerat, bona post mortem fisco vindicari iussit et
            nostro tempore multis heredibus ablata sunt. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5699-d1e188" n="1">
            In hoc item crimine, quod ad laesam maiestatem imperatoris pertinet,
            etiam in caput domini servos torqueri. * Marcianus libro primo de
            publicis iudiciis titulo ad legem Iuliam maiestatis.</p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5699-d1e191" n="2">
            Post divi Marci constitutionem hoc iure uti coepimus, ut etiam post
            mortem nocentium hoc crimen inchoari possit, ut convicto mortuo memoria
            eius damnetur et bona eius successoribus eripiantur: nam ex quo sceleratissimum
            quis consilium cepit, exinde quodammodo sua mente punitus est.</p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5699-d1e194" n="3">
            Sic et divus Severus et Antoninus constituerunt, ex quo quis tale
            crimen contraxit, neque alienare neque manumittere eum posse: nec
            ei solvere iure debitorem magnus Antoninus rescripsit.</p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5699-d1e198" n="4">
            In hac causa in caput domini servi torquentur, id est propter causam
            maiestatis. et si decesserit quis, propter incertam personam successoris
            bona observantur, si in causa maiestatis fuisse mortuus arguatur,
            ut Severus et Antoninus litteris ad rationales missis rescripserunt.
            . .* Paulus de publicis iudiciis.*&lt;a xxx d. iii non. mart.&gt;
            

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>