<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 35</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 35</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1877, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e8320"><!-- azsw2e-l12t35 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e8320-Hd1e101">Titulus 35</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e8320-Hd1e103" type="question-title">De re militari</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8320-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8320-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8320-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8320-Rd1e112">Imperator
            Antoninus</ref> Stipendia et donativa temporis, quo apud hostes fuisse
            te dicis, restitui tibi postliminio regresso restitutoque non iure
            desideras. * ANT. A. ANNAEO MIL. *&lt;A X&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8320-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8320-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8320-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8320-Rd1e122">Imperator
            Antoninus</ref> Viginti stipendia si implestis, sordida munera militiae
            vobis non indicentur. * ANT. A. MIL. COHORTIS PRIMAE. *&lt;A XXX &gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8320-Dd1e126">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8320-Hd1e128">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8320-d1e130">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8320-Rd1e132">Imperator
            Antoninus</ref> Milites ignominia missi, cum infamia notantur, nullis
            honoribus, qui integrae dignitatis hominibus deferri solent, uti possunt.
            Habeant autem morandi ubi velint potestatem, praeterquam in eis locis,
            quibus specialiter arcentur * ANT. A. IULIANO. *&lt;A XXX &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8320-Dd1e137">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8320-Hd1e139">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8320-d1e141">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8320-Rd1e143">Imperator
            Alexander Severus</ref> Defunctorum in desertione bona confiscari
            divus Marcus et Antoninus pater meus constituit. * ALEX. A. ATTICO.
            *&lt;A XXX &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8320-Dd1e147">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8320-Hd1e149">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8320-d1e151">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8320-Rd1e153">Imperator
            Gordianus</ref>  Cum adlegatis septem annos in desertione egisse maritum
            sororis vestrae et indulgentia nostra esse restitutum, non recte desideratis,
            ut id tempus, ac si in castris fuerit, habeatur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8320-d1e156" n="1">
            Proinde excepto eo tempore, quod ad desertores pertinet,
            restitutus nostra indulgentia residuo militare debebit: ideoque nec
            stipendia temporis, quo in desertione fuerit, exigere poterit. * GORD.
            A. VALENTINO ET ALIIS MIL. *&lt;A XXX &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8320-Dd1e160">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8320-Hd1e162">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8320-d1e164">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8320-Rd1e166">Imperator
            Gordianus</ref> Semel causaria missis militibus instauratio non solet
            concedi obtentu recuperatae valitudinis melioris, quando non temere
            dimittantur, nisi quos constet medicis denuntiantibus et iudice competente
            diligenter etiam investigante vitium contraxisse. * GORD. A. BRUTO
            MIL. *&lt;A XXX &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8320-Dd1e170">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8320-Hd1e172">7</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8320-d1e174">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8320-Rd1e176">Imperator
            Gordianus</ref> Frustra vereris, ne nota, quae propter delictum militare
            intercessit, existimationem tuam iam veterani laesisse videatur, maxime
            cum nec ex eo delicto, quod et in paganorum potest cadere personam,
            notatos milites post missionem placuerit esse famosos. * GORD. A.
            DOMNO VETERANO. *&lt;A XXX &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8320-Dd1e180">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8320-Hd1e182">8</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8320-d1e184">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8320-Rd1e186">Imperator
            Philippus</ref> Causaria missus nulla existimationis macula adspergitur.
            * PHILIPP. A. ET PHILIPP. C. MACCIO. *&lt;A XXX &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8320-Dd1e190">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8320-Hd1e192">9</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8320-d1e194">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8320-Rd1e196">Imperator
            Constantinus</ref> Si quis barbaris scelerata factione facultatem
            depraedationis in romanos dederit, vel si quis alio modo factam diviserit,
            vivus amburatur. * CONST. A. ET C. AELIO PP. *&lt;A 323 D. IIII K.
            MAI. SEVERO ET RUFINO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8320-Dd1e201">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8320-Hd1e203">10</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8320-d1e205">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8320-Rd1e207">Imperator
            constans</ref> Quicumque militum ex nostra auctoritate familias suas
            ad se venire meruerint, non amplius quam coniugia liberos, servos
            etiam de peculio castrensi emptos neque adscriptos censibus ad eosdem
            excellentia tua dirigi faciat. * CONSTANS A. TITIANO PP. *&lt;A 349
            D. III K. IUN. LIMENIO ET CATULLINO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8320-Dd1e211">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8320-Hd1e213">11</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8320-d1e215">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8320-Rd1e217">Imperatores
            Gratianus, Valentinianus, Theodosius</ref> Tribuni vel milites nullam
            evagandi per possessiones habeant facultatem: cum signis propriis
            in mansionibus solitis ac publicis maneant: aut si quis tam necessaria
            scita contempserit, de eo ac tribuno eius ad nostram scientiam rectorum
            ac defensorum relationibus protinus referatur, quatenus severissime
            in eos animadvertatur. * GRAT. VALENTIN. ET THEODOS. AAA. CYNEGIO
            PP. *&lt;A 384 D. IIII ID. APRIL. CONSTANTINOPOLI RICOMERE ET CLEARCHO
            CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8320-Dd1e221">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8320-Hd1e223">12</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8320-d1e225">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8320-Rd1e227">Imperatores
            Theodosius, Arcadius, Honorius</ref> Cum supra virentes fluminum ripas
            omnis legionum multitudo consistit, id provida auctoritate decernimus,
            ut nullus omnino immundo fimo sorditatis fluentis commune poculum
            polluat, neve abluendo equorum sudore deproperus publicos oculos nudatus
            incestet, sed procul a cunctorum obtutibus in inferioribus partibus
            fluviorum hoc ipsum faciat. * THEODOS. ARCAD. ET HONOR. AAA. RICOMERI
            COM. ET MAG. UTR. MIL.*&lt;A 391 D. VI K. IUN. VINCENTIAE TATIANO
            ET SYMMACHO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8320-Dd1e231">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8320-Hd1e233">13</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8320-d1e235">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8320-Rd1e237">Imperatores
            Arcadius, Honorius</ref>  Nemo miles ex his, qui praesentes divino
            obsequio nostrae clementiae deputati sunt et qui in hac esse urbe
            praesente comitatu concessi sunt quive de aliis numeris vel legionibus
            sunt, vel sibi vacet vel aliena obsequia sine nutu principali peragere
            audeat. Qui autem in huiusmodi facinore fuerint convicti, militia
            exuti poenas consentaneas luere compellantur: ii autem, qui in privato
            obsequio militem retinere fuerint reperti, quinque libris auri multae
            nomine feriantur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8320-d1e240" n="1">
            Sin vero quisquam missus a numero vel a tribuno ad comitatum
            serenitatis nostrae pervenerit ( aliter enim eos hoc facere vetamus),
            ilico se viris illustribus comitibus, sub quorum regimine constituti
            sunt, offerre festinet et causas profectionis exponat, ut et responsum
            caeleste mereatur et citam remeandi accipiat facultatem. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8320-d1e243" n="2">
            Si quos autem milites per provincias relictis propriis numeris
            passim vagari praesides earum cognoverint, correptos faciant custodiri,
            donec de his clementiae nostrae auribus intimetur et, quid fieri oporteat,
            decernamus. * ARCAD. ET HONOR. AA. ROMULIANO PU. *&lt;A 398
            D. K. FEBR. CONSTANTINOPOLI HONORIO A. IIII ET EUTYCHIANO CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8320-Dd1e247">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8320-Hd1e249">14</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8320-d1e251">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8320-Rd1e253">Imperatores
            Arcadius, Honorius</ref>  Contra publicam utilitatem nolumus a numeris
            ad alios numeros milites nostros transferri. Sciant igitur comites
            vel duces, quibus regendae militiae cura commissa est, non solum de
            comitatensibus ac palatinis numeris ad alios numeros milites transferri
            non licere, sed ne ipsis quidem seu de comitatensibus legionibus seu
            de riparensibus castricianis ceterisque cuiquam eorum transferendi
            militem copiam attributam, nisi hoc Augusta maiestas publicae utilitatis
            gratia fieri iusserit: quia honoris augmentum non ambitione, sed labore
            ad unumquemque convenit devenire. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8320-d1e256" n="1">
            Quod si contra fecerint, per singulos milites singulas auri
            libras a se noverint exigendas. * ARCAD. ET HONOR. AA. STILICHONI
            MAG. MIL. *&lt;A 400 D.XIIII K.APRIL.MEDIOLANI STILICHONE ET AURELIANO
            CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8320-Dd1e260">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8320-Hd1e262">15</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8320-d1e264">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8320-Rd1e266">Imperator
            Leo</ref>  Milites, qui a re publica armantur et aluntur, solis debent
            publicis utilitatibus occupari nec agrorum cultui et custodiae animalium
            vel mercimoniorum quaestui, sed propriae muniis insudare militiae.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8320-d1e269" n="1">
            Nullam praeterea ex militibus posthac praedictis obsequiis
            vacare magnitudo tua patiatur, sed frequentes esse in numero suo iubeat,
            ut armorum quotidiano exercitio ad bella se praeparent.</p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8320-d1e272" n="2">
            Quod si quis ex militaribus iudicibus ullos militum tam divinis
            quam regiis vel privatis domibus ac possessionibus diversisque aliis
            obsequiis contra interdictum serenitatis nostrae crediderit deputandos,
            sciat ab eo, qui contra vetitum fecerit, et ab eo, qui ausus accipere
            militem fuerit, per singulos milites singulas libras auri protinus
            exigendas. * LEO A. ASPARI MAG. MIL. *&lt;A 458 D.PRID.NON.IUL.CONSTANTINOPOLI
            LEONE A.CONS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8320-Dd1e277">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8320-Hd1e279">16</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8320-d1e281">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8320-Rd1e283">Imperator
            Leo</ref> Militares viros civiles curas adripere prohibemus, aut si
            aliquam huiusmodi sollicitudinem forte susceperint, et militia statim
            et privilegiis omnibus denudari decernimus: formidantibus his motum
            nostrae serenitatis, qui temeritate saluberrimis statutis obviam ire
            temptaverint. * LEO A. DIOSCORO PP. *&lt;A XXX &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8320-Dd1e287">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8320-Hd1e289">17</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8320-d1e291">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8320-Rd1e293">Imperator
            Zeno</ref>  Neminem in ullo numero equitum vel peditum vel in quolibet
            limite sine nostri numinis sacra probatoria in posterum sociari concedimus,
            consuetudine quae hactenus tenuit antiquata, quae magisteriae potestati
            vel ducibus probatorias militum facere vel militibus adiungere licentiam
            tribuebat, ut ii tantum in numeris vel in limitibus militent, qui
            a nostra divinitate probatorias consequuntur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8320-d1e296" n="1">
            Viros autem eminentissimos pro tempore magistros militum
            nec non etiam viros spectabiles duces, si supplere numeros pro his
            qui fatalibus sortibus decrescent necessarium esse putaverint, veritate
            discussa per suggestionem suam nostrae mansuetudini declarare, qui
            et quanti et in quo numero vel limite debeant subrogari, ut ita demum,
            prout nostrae sederit maiestati, divina subnotatione subnixi militiam
            sortiantur; officio, quod tuae sublimitatis actibus obsecundat, centum
            librarum auri dispendio feriendo, si ex aliqua parte, quae statuit
            nostra serenitas, fuerint violata. * ZENO A. MARCIANO MAG. MIL. *&lt;A
            472? &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8320-Dd1e300">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8320-Hd1e302">18</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8320-d1e304">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8320-Rd1e306">Imperator
            Anastasius</ref>  Tam collatores et provinciales quam fortissimos milites
            prout oportet gubernari minimeque laesionem aliquam seu dispendium
            perpeti properantes necessarium esse perspeximus dicatissimos milites,
            qui de diversis praesentalibus numeris per Orientis partes noscuntur
            consistere, virorum spectabilium ducum iussionibus oboedire, ut, quidquid
            emerserit, quod pro communi securitate curandum est, hoc protinus
            utpote militari praesidio in proximis locis constituto competens possit
            mereri remedium: ita videlicet, ut etiam agentibus causas tam criminaliter
            quam civiliter praefati milites iam non apud magnificam magisteriam
            per orientem potestatem vel ex sententiis seu praeceptionibus eius,
            sed per interlocutiones seu dispositiones tam excelsae tuae sedis,
            sub cuius iurisdictione consistunt, quam eorundem ducum respondeant.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8320-d1e309" n="1">
            Eo scilicet observando, ut ad responsum, qui de officio tuae
            sublimitatis huc usque ad praedictam magisteriam per orientem potestatem
            moris erat destinari, viris spectabilibus ducibus inhaesurus mittatur
            tam per se quam per adiutores suos eosdem iudices observare et iussiones
            eorum implere curaturus: licentia ei non deneganda, etiam ad responsum,
            qui de officio alterius viri excelsi magistri militum praesentalis
            pro hac nostra dispositione destinatur, in locis, in quibus apparitionis
            tuae sublimitatis ad responsum non contigerit reperiri, suam sollicitudinem
            pro emergentibus maxime causis peragere. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8320-d1e312"> 
            Cuius etiam illi qui de altero officio mittendus est praebemus
            facultatem, ut non tantum per adiutores suos, id est ad responsum,
            sed etiam invicem se adiuvando nec publicis nec privatis causis vel
            exsecutionibus abesse videantur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8320-d1e314"> 
            Ad singulos etenim duces ad responsum de apparitionibus vestris
            non prospeximus oportere destinari, ne per multitudinem eorum qualibet
            machinatione damna contra milites nostros augeri contingat. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8320-d1e317" n="2">
            Ut autem omnifariam tam publicae commoditati quam fortissimis
            prospiciatur militibus, sportularum nihilo minus exactionem merito
            censuimus moderandam. Et iubemus nec ipsis ad responsum nec adiutoribus
            eorum pro criminalibus seu civilibus causis, etsi ex publicis causis
            descendere vel ad publicam causam pertinere dicantur, licere aliquid
            plus quam unum solidum a singulis vel nolentibus vel spontanea voluntate
            offerentibus suscipere militibus, ita ut, si universitas numeri seu
            principiorum monenda sit, duplicata quantitate tantummodo sportulas
            accipiant: in his etenim causis nec plures quam duos primates, quorum
            nomina semel ac primum gestis intervenientibus fuerint publicata,
            patimur conveniri, syndico videlicet, prout consuetudo deposcit legibusque
            cautum est, ordinando .</p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8320-d1e320"> 
            Hoc quoque adiecto, ut pro omnibus quibuslibet expensis ingressus
            in iudicio duciano faciendi unum tantum solidum nihilque amplius milites
            vel syndici litigantes dependere compellantur, ut huiusmodi solacium
            ad commodum ad responsum et eius adiutorum et exceptorum proficiat:
            nihil sibi usurpare vel suo nomine poscere vel viris devotis principibus,
            qui ducianum observant iudicium, vel duciana apparitione de praefatis
            litibus concedendis: ita videlicet, ut super litis expensis in personis
            etiam eorum, quicumque milites pulsare maluerint, eadem forma servetur.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8320-d1e322" n="3">
            Erit autem arbitrii atque aestimationis virorum spectabilium
            ducum pro qualitate negotiorum vel quantitate, quae devotissimis militibus
            ab adversariis eorum ingeritur, vel suam audientiam interponere litigiis
            vel eorum discussionem dicatissimis principiis seu arbitris in locis
            degentibus committere. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8320-d1e325" n="4">
            Quibus viris spectabilibus ducibus et eos observantibus ad
            responsum seu adiutoribus eorum curae sit, si quando ad eosdem duces
            milites fuerint arcessiti vel de locis in quibus constituti sunt movere
            praecepti, ne quolibet modo curiales seu collatores quibusdam adficiantur
            dispendiis, ita scilicet, ut pro militibus inspiciendis, quandocumque
            voluerint viri spectabiles duces etiam praesentales devotissimos milites
            adhibere, non immodicam multitudinem eorum tempore pacis convocare
            procurent. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8320-d1e328" n="5">
            Sin vero etiam necessitate poscente milites ad alia perveniant
            loca, laesionibus contra curiales seu collatores nihilo minus modis
            omnibus abstineant. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8320-d1e331"> 
            Et si tam eundo quam redeundo triginta tantum dies oportet
            eos proficisci, ipsi suas expensas sibi praebendas collatoribus seu
            curialibus minime praegravandis suscipere non cessent: sin autem ulteriore
            tempore in aliis locis necesse sit eos commorari, expensas eis ulterioris
            ut dictum est temporis, ad quae pervenerint loca, ministrari. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8320-d1e334" n="6">
            Quoniam vero comperimus quosdam temerario atque iniquo proposito
            anteriore tempore certos e memoratis militibus tam in iudicio sublimitatis
            tuae quam apud excelsam magisteriam per orientem potestatem in accusationem
            deduxisse et eos eodem tempore ad diversa quoque protraxisse iudicia
            diversasque super isdem personis isdemque causis et negotiis prolatas
            fuisse sententias, ne postea nihilo minus tantae contra milites nostros
            insidiae tantaque confusio querellis, quas eis ingeri contingit, generetur,
            nemini licere apud sedem magnitudinis tuae accusatione contra militem
            seu milites praesentales deposita conventioneque oblata eundem vel
            eosdem milites criminaliter seu civiliter per iussionem virorum spectabilium
            ducum inquietare, antequam negotium ex priore actione prioreque conventione
            finem legitimum sortiatur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8320-d1e337"> 
            Idemque versa vice observari, ut, si quidam miles seu milites
            praesentales iussione viri spectabilis ducis incusati ac moniti fuerint,
            licentia denegetur agenti postulationem seu accusationem in iudicio
            tuae sublimitatis contra eundem militem vel eosdem milites deponere.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8320-d1e339"> 
            Nec si eundem vel eosdem tam criminaliter quam civiliter
            obnoxios esse firmaverit, facultatem eidem agenti superesse separatis
            intentionibus suis pro criminalibus quidem iudicium tuae celsitudinis,
            pro civilibus autem viri spectabilis ducis seu versa vice occupare.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8320-d1e341" n="7">
            Si quis vero ad huiusmodi tam audacissimum tamque aequitati
            contrarium conamen prosiluerit, eum pro pecuniariis quidem negotiis
            iactura litis et damnorum quae vitio eius contigerunt solutione percelli,
            pro criminalibus autem quasi calumniatorem convictum legum aculeos
            sentire. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8320-d1e344" n="8">
            Dispositiones autem ante latas non ad imminuendam potestatem
            magisteriae per orientem administrationis, sed pro tuitione locorum
            ac securitate publica noscimur praestitisse, cum non dubium sit ipsos
            etiam duces, quibus fortissimi praesentales milites parare praecepti
            sunt, sub eadem excelsa potestate esse constitutos. * ANASTAS. A.
            IOHANNI MAG. MIL. PRAESENTALIUM. *&lt;A 492 D. K. IAN. CONSTANTINOPOLI
            ANASTASIO A. ET RUFO CONSS.&gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>