<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 29</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 29</title>
               <date when="2025-02-27">February 27, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1877, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-02-27" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e372">
            <head xml:id="azsw2e-d1e372-Hd1e100">Titulus 29</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e372-Hd1e102" type="question-title">De officio magistri militum.</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e372-Dd1e105">
               <head xml:id="azsw2e-d1e372-Hd1e107">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e372-d1e109">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e372-Rd1e111">Imperatores 
        Gratianus, Valentinianus, Theodosius.</ref> Viri illustres comites 
        et magistri peditum et equitum in provinciales nullam penitus habeant 
        potestatem, nec amplissima praefectura in militares viros. * GRAT. 
        VALENTIN. ET THEODOS. AAA. AD EUSIGNIUM PP. *&lt;A 386 - 387&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e372-Dd1e115">
               <head xml:id="azsw2e-d1e372-Hd1e117">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e372-d1e119">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e372-Rd1e121">Imperatores 
        Honorius, Theodosius.</ref> Apparitores statutos officii tui ad aliud 
        iudicium trahi minime oportebit. Sciat igitur illustris magnificentia 
        tua sub te, sive civiliter sive criminaliter appetantur, eos litigare 
        debere. * HONOR. ET THEODOS. AA. AD HYPATIUM MAG. MIL. PER ORIENTEM. 
        *&lt;A 414 D. ID. DEC. CONSTANTINOPOLI CONSTANTIO ET CONSTANTE CONSS.&gt; 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e372-Dd1e125">
               <head xml:id="azsw2e-d1e372-Hd1e127">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e372-d1e129">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e372-Rd1e131">Imperator 
        Zeno.</ref> Eos, qui ultra statutos officii magisteriae per orientem 
        potestatis militant, civilium quoque iudicum sententiis super quolibet 
        negotio subiacere: ipsis quin etiam statutis in tributariis collationibus 
        civilium quoque iudicum dispositionibus procul dubio parituris. * 
        ZENO A. SEBASTIANO PP. *&lt;A 476-485&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e372-Dd1e136">
               <head xml:id="azsw2e-d1e372-Hd1e138">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e372-d1e140">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e372-Rd1e142">Imperator 
        Anastasius.</ref> Milites de locis, in quibus consistunt, ad alia loca 
        sine speciali nostrae serenitatis auctoritate nullatenus transferri 
        praecipimus, nec eorum expensae in locis, in quibus consistunt, minuantur. 
        Sed si forte quaedam urguens et necessaria causa emerserit, utilitati 
        ac securitati publicae tam amplissimam praetorianam praefecturam quam 
        tuam sedem sine ulla procrastinatione prospicere protinus oportet 
        et suggestiones ad nostras aures destinare, indicantes tam loca, de 
        quibus milites transferendi sunt, quam ea, ad quae pervenire eos oportet, 
        nominaque fortissimorum numerorum, in quibus idem milites referuntur, 
        nec non quantitatem annonarum et ante omnia causam, ob quam idem milites 
        transferendi sunt, ut post talem suggestionem a nostra auctoritate 
        competentia procedant. * ANASTAS. A. IOHANNI MAG. MIL. PER ILLYRICUM. 
        *&lt;A XXX &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e372-Dd1e146">
               <head xml:id="azsw2e-d1e372-Hd1e148">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e372-d1e150">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e372-Rd1e152">Imperator 
        Justinianus.</ref> Cum propitia divinitate Romanum nobis sit delatum 
        imperium, sollicita cura cauta diligentia pertractantes perspeximus 
        oportere etiam partibus Armeniae et Ponto Polemoniaco et gentibus 
        proprium magistrum militum per hanc legem constituere, tuamque magnitudinem, 
        quae nobis ex ante gestis optime commendata est, idoneam ad talem 
        fore dignitatem confidentes elegimus certasque provincias, id est 
        Magnam Armeniam, quae interior dicebatur, et gentes (Anzetenam videlicet, 
        Ingilenam, Asthianenam, Sophenam, Sophanenam, in qua est Martyropolis, 
        Balabitenam) et primam et secundam Armeniam et Pontum Polemoniacum 
        tuae curae cum suis ducibus commisimus, comite Armeniae penitus sublato, 
        certosque subdidimus numeros, non m odo quos in praesenti novos constituimus, 
        sed etiam de praesentalibus et orientalibus et aliis agminibus segregatos, 
        non tamen quantitatem eorum agminum minuentes: sed quia plures eis 
        addidimus sine rei publicae gravamine et sine augmento sumptuum, aliquantos 
        subtraximus, ita tamen, ut et post hanc subtractionem ampliores remanserint, 
        quam usque ad nostra felicia fuerant tempora. * IUST. A. ZETAE VIRO 
        ILLUSTRI MAG. MIL. PER ARMENIAM ET PONTUM POLEMONIACUM ET GENTES.*&lt;A 
        XXX &gt;  
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>