<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 2</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 2</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1892, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e4136"><!-- azsw2e-l7t2 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e4136-Hd1e101">Titulus 2</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e4136-Hd1e103" type="question-title">De testamentaria manumissione</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4136-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4136-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4136-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4136-Rd1e112">Imperatores
            Severus, Antoninus</ref> Si codicillos maior viginti annis
            fecisset, confirmationis tempus libertati non nocere certum est: nec
            enim potestas iuris, sed iudicii consideratur. * SEV. ET ANT. AA.
            PRIMO. *&lt;APROPOSITA.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4136-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4136-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4136-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4136-Rd1e122">Imperatores
            Severus, Antoninus</ref> Ex testamento defuncti libertates praestari
            non possunt hereditate non adita, vel si rei memoria propter crimen
            quod morte non intercidit damnata est. * SEV. ET ANT. AA. PHILETO. *&lt;&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4136-Dd1e126">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4136-Hd1e128">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4136-d1e130">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4136-Rd1e132">Imperatores
            Severus, Antoninus</ref> Libertas testamento
            data adita hereditate contingit, et si heres scriptus per in integrum
            restitutionem abstinuerit hereditate, nihil ea res libertati obest.
            * SEV. ET ANT. AA. EUPHROSYNAE. *&lt;A 207 S. XVII K. MAI.
            APRO ET MAXIMO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4136-Dd1e137">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4136-Hd1e139">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4136-d1e141">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4136-Rd1e143">Imperatores
            Severus, Antoninus</ref>  Cum testamento directam
            libertatem pater tuus sit consecutus, quamvis ei heres extiteris,
            frustra tamen, rationes quas tempore servitutis gessit ut reddas,
            compelleris, cum non ea condicione acceperit libertatem. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4136-d1e146" n="1">
            Is autem, cui libertas sive fideicommissaria sive directa,
            si rationes reddidisset, relicta est, ante reliqua illata et ea, quae
            malo consilio amota sunt, ad libertatem non potest pervenire: sin
            autem non debitor ex rationibus fuerit repertus, post aditam hereditatem
            quasi puram libertatem consequitur. * SEV. ET ANT. AA. ANCHILAO.
            *&lt;A 215 PROPOSITA VII K. DEC. LAETO II ET CEREALE CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4136-Dd1e150">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4136-Hd1e152">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4136-d1e154">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4136-Rd1e156">Imperator
            Alexander Severus</ref> In fraudem creditorum
            testamento datae libertates, quamvis debitori heres qui solvendo est
            extiterit, per legem aeliam sentiam non valent. * ALEX. A. QUINTIANO.
            *&lt;&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4136-Dd1e160">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4136-Hd1e162">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4136-d1e164">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4136-Rd1e166">Imperator
            Gordianus</ref> Si hereditas eius, a quo testamento
            dicis te esse manumissum, ob aes alienum spernitur ab heredibus, conservandae
            libertatis gratia non iniusta ratione creditoribus hereditariis satis
            offerens iudicium testatoris servari tibi postulabis, maxime cum id
            etiam a divo marco consultissimo principe sit constitutum: quod in
            extranea quoque persona observari oportet. * GORD. A. PISISTRATO.
            *&lt;&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4136-Dd1e170">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4136-Hd1e172">7</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4136-d1e174">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4136-Rd1e176">Imperator
            Gordianus</ref> Contra voluntatem matris tuae
            libertatem in eum conferre, quem illa liberum fieri prohibuit, non
            debes, ne videaris iura pietatis violare. * GORD. A. .TAE. *&lt;A
            240 PP. X K. FEBR. SABINO II ET VENUSTO
            CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4136-Dd1e180">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4136-Hd1e182">8</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4136-d1e184">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4136-Rd1e186">Imperator
            Philippus</ref> Cum testator libertatem tempore nuptiarum filii sui
            vel filiae servo dari iussit , non tempus praestandae libertati praestituit,
            sed potius condicioni locum fecit, ut non insecutis nuptiis libertas
            iure posci non possit. * PHILIPP. A. ET PHILIPP. C. GEMELLO. *&lt;&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4136-Dd1e190">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4136-Hd1e192">9</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4136-d1e194">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4136-Rd1e196">Imperatores
            Carus, Carinus, Numerianus</ref> Servo tuo defunctus, licet te heredem
            scripsisse proponatur, tamen directam libertatem dare non potuit:
            iure enim directo libertatem servis alienis dare nemo potest. * CARUS
            CARINUS ET NUMER. AAA. MAURO. *&lt;A 283 PP. VI ID.
            NOV. CARO ET CARINO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4136-Dd1e201">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4136-Hd1e203">10</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4136-d1e205">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4136-Rd1e207">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Directis verbis iure data libertate
            non sola impositione pilei, sed adita hereditate, si nulla iuris impediat
            constitutio, liberti constituuntur. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC.
            GERMANO. *&lt;A 293&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4136-Dd1e211">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4136-Hd1e213">11</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4136-d1e215">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4136-Rd1e217">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si iure non substitit testamentum,
            in hoc nec libertates ( cum non fuisse additum, ut pro codicillis
            scriptum valeret, proponas) recte datas constabit. * DIOCL. ET MAXIM.
            AA. ET CC. LAURINAE. *&lt;A 293 PP. SUB DIE XVI K. APRIL.
            SIRMI AA. CONSS.&gt; </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4136-d1e220"> </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4136-d1e222">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4136-Rd1e224">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref>  Si heredes iure
            facto testamento sollemniter adierint hereditatem, ex testamento tibi
            libertas quaesita post colludentibus tam scriptis heredibus quam ab
            intestato vindicantibus successionem adimi non potuit. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4136-d1e227"> 
            Quod si sponte repudiaverunt sibi delatam successionem, omnia
            quae testamento fuerant scripta defecisse convenit. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4136-d1e230"> 
            Si vero, ut vos fraudarent libertate, collusisse eos praeses
            animadverterit, secundum haec quae divus pius antoninus constituit
            libertatibus consuli providebit. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET
            CC. RHIZO. *&lt;A 293 S. K. DEC. SIRMI AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4136-Dd1e233">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4136-Hd1e235">13</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4136-d1e237">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4136-Rd1e239">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Statuliberis
            datam libertatem adimi ab herede non posse certum est: nec alienatio
            nec usucapio statulibero, quominus existente condicione libertatem
            consequatur, nocere potest. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. MARTIALI.
            *&lt;&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4136-Dd1e243">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4136-Hd1e245">14</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4136-d1e247">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4136-Rd1e249">Imperatores
            Theodosius, Valentinianus</ref> Directas libertates graecis verbis
            liceat in testamentis relinquere, ut ita libertates directae datae
            videantur, ac si legitimis verbis eas testator dari iussisset. * THEODOS.
            ET VALENTIN. AA. FLORENTIO PP. *&lt;A 439 D. PRID. ID. SEPT. CONSTANTINOPOLI
            THEODOSIO A. XVII ET FESTO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4136-Dd1e253">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4136-Hd1e255">15</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4136-d1e257">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4136-Rd1e259">Imperator
            Justinianus</ref>  Cum constitutio divi Marci declarat, si quis testamento
            condito vel sine testamento moriens, ut locus fiat ab intestato successioni,
            libertates reliquerit, nemo autem adire vult defuncti hereditatem
            eo, quod suspecta esse videtur, et si fuerint libertates forsitan
            et sine scriptis fideicommissariae relictae, licere vel cuilibet extraneo
            vel uni ex servis, qui et ipse libertate donatus est et pro sua periclitatur
            condicione, adire hereditatem sub hac condicione et satisdatione,
            quod et creditoribus omnibus satisfaciat et libertates imponat his,
            quibus voluerit testator, variae dubitationes ex hac constitutione
            emerserunt. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4136-d1e262" n="1">
            Nam si res hereditariae herede minime invento venierint an
            et post venditionem earundem rerum possibile est vel servum vel quemlibet
            alium adire et recuperare quidem ab emptoribus res, satisfacere autem
            creditoribus et libertatibus, quaerebatur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4136-d1e265"> 
            Et licet divus Severus semel rebus venditis hoc non admisit,
            nobis tamen Ulpiani sententia admonente placuit maxime propter libertates,
            ne depereant, et post venditionem rerum annale remedium dare divi
            Marci constitutioni, intra quod et creditoribus omnibus satisfiat
            et emptores nihil novi patiantur, qui annalem saepe sentiebant rescissionem,
            et licere servo, qui libertate donatus est, vel alii cuidam extraneo
            vel ante venditionem rerum vel post venditionem, intra annale tamen
            tempus, adire hereditatem et res recuperare, prius satisdatione danda,
            ut tam creditoribus quam libertatibus satisfaciat. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4136-d1e267"> 
            ( 1) Sin autem libertatibus quidem omnibus satisfacere quis
            polliceatur, creditoribus autem non in solidum, sed in partem solvere
            creditum, illi autem huiusmodi pactionem admiserint, sancimus et in
            huiusmodi casu consultissimi principis locum habere constitutionem
            et eum modis omnibus admittendum censemus, maxime cum ex voluntate
            creditorum hoc interponitur: nolentibus etenim creditoribus admitti
            talem petitionem nullo concedimus modo.</p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4136-d1e270" n="2">
            Si vero quidam ex servis libertatem amplexi fuerint, alii
            autem censuerint esse respuendam, et in hunc casum extendenda est
            divi Marci oratio et procul dubio et in hac specie audiendus est petitor
            hereditatis et maneat liberum arbitrium servorum, sive ad libertatem
            venire volunt sive in servitutem remanere. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4136-d1e273"> 
            Licet enim Romanam civitatem recusare nemini servorum licet,
            tamen in hoc casu, ne propter quorundam indevotionem alii maneant
            in servitute, volentibus quidem omnibus servis licere in libertatem
            pervenire, nolentibus autem quibusdam vel recusantibus spontaneam
            servitutem imminere oportet et, quem patronum habere noluerint, dominum
            suum, forsitan et acerbum, sentiant. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4136-d1e275" n="3">
            Sin vero non omnes libertates adimplere pollicitus fuerit,
            sed certum numerum servorum ex his, qui ad libertatem venire iussi
            sunt, melius est, si quidem res hereditariae sufficiunt ad implendos
            creditores, etiam omnibus servis dare libertatem, etsi hoc non pollicitus
            est. Si autem deest in exsolvendis creditoribus, humanius est, ut
            saltim pauci veniant ad libertatem. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4136-d1e278" n="4">
            Sed hoc quidem antiquis dubitationibus remedium invenimus.
            Bellissimam autem repletionem praefatae constitutioni donantes sancimus:
            si non unus veniat hereditatis petitor, sed plures, si quidem uno
            momento uterque vel ampliores, omnibus detur licentia communiter hereditatem
            adire, prius satisdatione ab omnibus danda, ut creditoribus et libertatibus
            satisfaciant. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4136-d1e281"> 
            Sin autem per intervalla temporum hoc fiat, qui primus veniat
            habeat praerogativam, si etiam satisdationem praestare potest: illo
            enim cessante hoc facere alii gradatim secundum tempora petitionis
            succedant. Et hoc intra annale tempus observetur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4136-d1e283" n="5">
            Sin autem uno pollicente quosdam liberos facere, non autem
            totos, alius emerserit satisdationem paratus idoneam praestare, quod
            omnibus creditoribus et omnibus libertatibus satisfaciat, aequissimum
            est eum admitti, ut omnes libertates indistincte celebrentur. Quod
            privilegium damus non solum servo, qui libertate donatus est, sed
            etiam ei, cui nulla libertas relicta est, ut aliquid venustum eveniat,
            ut per eum, cui libertas relicta non est, aliis libertas imponatur.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4136-d1e287" n="6">
            Sed si quidem, antequam prior hereditarias res et libertatem
            accipiat, hoc eveniat, secundo petitori vel tertio vel deinceps ampliores
            libertates pollicentibus fieri locum censemus. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4136-d1e290" n="7">
            Sin autem iam rebus servo, qui primus petiit hereditatem,
            datis et libertatibus ab eo quibusdam servis hereditariis impositis
            quidam alius servus hereditarius vel liber extraneus hoc facere maluerit,
            licebit quidem ei hoc impetrare et sub maioribus pollicitationibus
            et satisdationibus hereditatem accipere: sed prior in libertate petitor
            maneat, licet res ab eo abstrahantur. His omnibus intra annum secundum
            quod dictum est celebrandis, ex quo prior petitor iudicem adierit.
            * IUST. A. IOHANNI PP. *&lt;A 531 - 532&gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>