<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 12</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 12</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1892, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e824"><!-- azsw2e-l2t12 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e824-Hd1e101">Titulus 12</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e824-Hd1e103" type="question-title">De procuratoribus.</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e824-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e824-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e824-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e824-Rd1e112">Imperator
            Pius</ref> Cautio ratihabitionis tunc exigitur a procuratore, quotiens
            incertum est, an ei negotium mandatum est. * DIVUS PIUS SEVERO. *&lt;A
            150 PP. IIII ID. OCT. GALLICANO ET VETERE CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e824-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e824-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e824-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e824-Rd1e122">Imperatores
            divi fratres</ref> Cum rem pecuniariam esse dicas, potes per maritum
            tuum sollemnibus impletis appellationi adversariae respondere, cum
            appellationes pecuniariae etiam per procuratores exerceri ab utraque
            parte litigantium possunt. * DIVI FRATRES SEXTILIAE. *&lt;A 161 ACCEPTA
            VIII K. AUG. IPSIS III ET II CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e824-Dd1e126">
               <head xml:id="azsw2e-d1e824-Hd1e128">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e824-d1e130">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e824-Rd1e132">Imperatores
            Severus, Antoninus</ref>  Eum, qui res agit heredum, a quibus tibi
            deberi fideicommissum dicis, evoca ad praetorem virum clarissimum,
            qui aut respondere tibi cogetur aut administratione negotiorum secundum
            formam iurisdictionis prohibebitur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e824-d1e135" n="1">
            Deliberabit autem praetor, si non defandat heredes, debeatne
            te mittere in possessionem, secutus iurisdictionem, quae exerceri
            adversus indefensos solet. * SEV. ET ANT. AA. POMPONIO. *&lt;A 204
            PP. X K. SEPT. CILONE ET LIBONE CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e824-Dd1e140">
               <head xml:id="azsw2e-d1e824-Hd1e142">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e824-d1e144">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e824-Rd1e146">Imperatores
            Severus, Antoninus</ref> Quia absente te iudicatum dicis, aequum est
            restitui tibi causae defensionem: nec oberit tibi, quod uxor tua interfuit
            iudicio aut etiam adquievit sententiae, cum aliena negotia per mulieres
            non aliter agi possunt, nisi in rem suam et proprium lucrum mandatae
            sunt eis actiones. * SEV. ET ANT. AA. SATURNINO. *&lt;A 207 PP. PRID.
            NON. IAN. APRO ET MAXIMO CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e824-Dd1e150">
               <head xml:id="azsw2e-d1e824-Hd1e152">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e824-d1e154">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e824-Rd1e156">Imperator
            Antoninus</ref> Actionem ei, qui absentis nomine agere vult, si non
            eum defendat, denegari oportere iam edicto perpetuo expressum est.
            * ANT. A. PANCRATIAE. *&lt;A 212 PP. III K. MART. DUOBUS ASPRIS CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e824-Dd1e160">
               <head xml:id="azsw2e-d1e824-Hd1e162">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e824-d1e164">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e824-Rd1e166">Imperator
            Antoninus</ref> Reum criminis constitutum defensionem causae suscipere
            non posse, antequam purgarit innocentiam suam, incognitum non est.
            * ANT. A. MARCIANO. *&lt;A 223 D. VI K. MART. MAXIMO II ET AELIANO
            CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e824-Dd1e170">
               <head xml:id="azsw2e-d1e824-Hd1e172">7</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e824-d1e174">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e824-Rd1e176">Imperator
            Antoninus</ref> Militem nec pro patre vel matre vel uxore nec ex sacro
            rescripto procuratorio nomine experiri oportet, cum neque defensionem
            alienam suscipere vel redimere negotia vel quasi suffragatorem accedere
            utilitate publica permittatur. * ANT. A. MACRINO MIL. *&lt;A 223 PP.
            VIII ID. MART. MAXIMO II ET AELIANO CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e824-Dd1e180">
               <head xml:id="azsw2e-d1e824-Hd1e182">8</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e824-d1e184">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e824-Rd1e186">Imperator
            Antoninus</ref> Quod quis sibi debitum exigere tibi mandavit, ante
            litis contestationem tu alii petendum mandare non potes. * ANT. A.
            MANSUETO. *&lt;A 223 PP. VIII K. SEPT. MAXIMO II ET AELIANO CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e824-Dd1e190">
               <head xml:id="azsw2e-d1e824-Hd1e192">9</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e824-d1e194">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e824-Rd1e196">Imperator
            Antoninus</ref> Qui stipendia merent, suis negotiis superesse inoffensa
            disciplina possunt: nec potest dici eum, qui honesta et verecunda
            praecedente causa mandatas sibi actiones exercuerit, alieno negotio
            fungi, cum, licet intentio ex persona alterius bona fide sumatur,
            hunc tamen rem suam gerere non ambigitur. Quod militibus meis interdici
            non modo absurdum, verum etiam iniquum est * ANT. A. AUFIDIO. *&lt;
            SINE DIE ET CONSULE.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e824-Dd1e201">
               <head xml:id="azsw2e-d1e824-Hd1e203">10</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e824-d1e205">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e824-Rd1e207">Imperator
            Antoninus</ref> Si procurator ad unam speciem constitutus officium
            mandati egressus est, id quod gessit nullum domino praeiudicium facere
            potuit. Quod si plenam potestatem agendi habuit, rem iudicatam rescindi
            non oportet, cum, si quid fraude vel dolo egit, convenire eum more
            iudiciorum non prohiberis. * ANT. A. CASTRICIAE. *&lt;A 227 PP. III
            K. MART. ALBINO ET MAXIMO CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e824-Dd1e211">
               <head xml:id="azsw2e-d1e824-Hd1e213">11</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e824-d1e215">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e824-Rd1e217">Imperator
            Antoninus</ref>  Neque tutores neque curatores ex sua persona in re
            pupilli vel adulescentis procuratorem facere possunt, sed actorem
            constituere debent. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e824-d1e220" n="1">
            Pupillus autem vel pupilla vel adultus vel adulta tam ad
            agendum quam ad defendendum tutore seu curatore interveniente procuratorem
            ordinare possunt. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e824-d1e223" n="2">
            Ipsi autem tutores et curatores post litis contestationem
            a se factam ad exemplum procuratorum, qui litem contestati sunt, dare
            procuratores non prohibentur. * ANT. A. SEBASTIANO. *&lt;A 229 PP.
            PRID. ID. MAI. ALEXANDRO A. III ET DIONE CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e824-Dd1e227">
               <head xml:id="azsw2e-d1e824-Hd1e229">12</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e824-d1e231">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e824-Rd1e233">Imperator
            Antoninus</ref>  Exigendi a filio tuo mandati, qui se defensioni tuae
            offerebat, duplici ratione necessitas non fuit, aut quod defendere
            quis sive libertus sive extraneus sine mandato potest ( satisdatione
            tamen pro defensione praestita et alia procul dubio observatione subiecta),
            aut quod filius, etiamsi ultro actionem patris nomine dirigat, mandatum
            probare non cogitur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e824-d1e236" n="1">
            Sane quod necdum legitimam aetatem idem filius tuus compleverat,
            ob hoc quidem depellere procuratione eum iudex non iniuste potuit.
            Sed multo iustius fuit vel huiusmodi defensorem audire, quam absentem
            quasi contumacem et indefensum gravi condemnatione adficere * ANT.
            A. FRONTINO MIL. *&lt;A 230 V K. OCT. AGRICOLA ET CLEMENTINO CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e824-Dd1e240">
               <head xml:id="azsw2e-d1e824-Hd1e242">13</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e824-d1e244">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e824-Rd1e246">Imperator
            Gordianus</ref> Ita demum super lite persequenda, quam tibi mater
            mandavit, actionem intendere potes, si, cum primo litem contestareris,
            non est tibi eo nomine opposita praescriptio militiae: quod nec, cum
            appellatio agitur, tibi obici poterit. Nam si integra res est, ratio
            perpetui edicti acceptam tibi non permittit alieno nomine actionem
            intendere. * GORD. A. VICIANO MIL. *&lt;A 239 III ID. IAN. GORDIANO
            A. ET AVIOLA CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e824-Dd1e250">
               <head xml:id="azsw2e-d1e824-Hd1e252">14</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e824-d1e254">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e824-Rd1e256">Imperator
            Gordianus</ref> Non hoc minus sententia adversus te lata iuris substiti,
            quod adversaria tua minor viginti quinque annis constituta causam
            suam marito sine curatore agendam mandavit. Minoribus etenim aetas
            in damnis subvenire, non in rebus prospere gestis obesse consuevit.
            * GORD. A. SABINIANO. *&lt;A 241 PP. III NON. OCT. GORDIANO A. II
            ET POMPEIANO CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e824-Dd1e260">
               <head xml:id="azsw2e-d1e824-Hd1e262">15</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e824-d1e264">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e824-Rd1e266">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Litem te redemisse contra bonos mores
            precibus manifeste professus es, cum procurationem quidem suscipere
            ( quod officium gratuitum esse debet) non sit res illicita, huiusmodi
            autem officia non sine reprehensione suscipiantur. * DIOCL. ET MAXIM.
            AA. ET CC. CORNIFICIO. *&lt;A 293 PP. III NON. APRIL. AA. CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e824-Dd1e271">
               <head xml:id="azsw2e-d1e824-Hd1e273">16</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e824-d1e275">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e824-Rd1e277">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Procuratorem vel actorem praedii, si
            non specialiter distrahendi mandatum accepit, ius rerum dominii vendendi
            non habere certum ac manifestum est. Unde si non ex voluntate domini
            vendentibus his fundum comparasti, pervides improbum tuum desiderium
            esse dominium ex huiusmodi emptione tibi concedi desiderantis. * DIOCL.
            ET MAXIM. AA. ET CC. PACONIAE. *&lt;A 293 S. NON. APRIL. BYZANTII
            AA. CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e824-Dd1e281">
               <head xml:id="azsw2e-d1e824-Hd1e283">17</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e824-d1e285">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e824-Rd1e287">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Invitus procurationem suscipere nemo
            cogitur nec eandem ultra, nisi provocationis causa, extendere. Sed
            nec defensionem absentis subire compellitur, cum fidem susceptam implere
            sufficiat. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. MARDONIO. *&lt;A 293 PP.
            NON. IUN. PHILIPPOPOLI DIOCLETIANO V ET MAXIMIANO IIII AA. CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e824-Dd1e291">
               <head xml:id="azsw2e-d1e824-Hd1e293">18</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e824-d1e295">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e824-Rd1e297">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Alienam suscipere defensionem virile
            officium est et ultra sexum muliebrem esse constat. Filio itaque tuo,
            si pupillus est, tutorem pete. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. DIONYSIAE.
            *&lt;A 294 S. XII K. FEBR. SIRMI CC. CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e824-Dd1e301">
               <head xml:id="azsw2e-d1e824-Hd1e303">19</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e824-d1e305">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e824-Rd1e307">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si pretium, quod actoribus alienis
            fundum vel servum citra mandatum tibi distrahentibus dedisti et neque
            praecessisse neque secuta contractum domini declaretur voluntas, in
            rem autem eius id pretium cessisse provinciae praeses causa cognita
            perspexerit, hoc tibi restitui iubebit. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET
            CC. FIRMO. *&lt;A 294 S. PRID. ID. MART. CC. CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e824-Dd1e311">
               <head xml:id="azsw2e-d1e824-Hd1e313">20</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e824-d1e315">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e824-Rd1e317">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Nihil arbitramur interesse, utrum ab
            initio an coepta iam lite negotium ad personam procuratoris transitum
            fecerit. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. AD VERINUM PRAES. SYRIAE. *&lt;A
            294 D. X K. OCT. DEMESSO CC. CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e824-Dd1e321">
               <head xml:id="azsw2e-d1e824-Hd1e323">21</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e824-d1e325">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e824-Rd1e327">Imperator
            Constantinus</ref>  Maritus citra mandatum in rebus uxoris cum sollemni
            satisdatione et alia observatione intercedendi habeat liberam facultatem,
            ne feminae persequendae litis obtentu in contumeliam matronalis pudoris
            inreverentur inruant nec conventibus virorum vel iudiciis interesse
            cogantur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e824-d1e330" n="1">
            Sin autem mandatum susceperit, licet maritus sit, id solum
            exsequi debet, quod procuratio emissa praescripserit. * CONST. A.
            AD CONCILIUM PROV. AFRICAE. *&lt;A 315 PP. IIII ID. MART. HADRUMETO
            CONSTANTINO A. IIII ET LICINIO IIII CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e824-Dd1e335">
               <head xml:id="azsw2e-d1e824-Hd1e337">22</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e824-d1e339">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e824-Rd1e341">Imperator
            Constantinus</ref> Procuratoribus institutis et post contestatam litem
            dominis effectis ii qui mandaverant non habeant facultatem negotia
            persequendi, nisi capitales inimicitiae vel morbus vel alia necessaria
            causa intercesserit: tunc enim etiam invitis his transferri lis potest.
            * CONST. A. AD BASSUM PU. *&lt;A 319 D. XIII K. IUL. CONSTANTINO A.
            V ET LICINIO C. CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e824-Dd1e345">
               <head xml:id="azsw2e-d1e824-Hd1e347">23</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e824-d1e349">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e824-Rd1e351">Imperator
            Julianus</ref> Nulla dubitatio est post causam in iudicio agitatam
            utpote dominum litis procuratorem effectum etiam post excessum eius,
            qui agendam vel defendendam litem mandaverat, posse inchoatam causam
            iurgiumque finire, quippe cum et procuratorem posse eum instituere
            veteres iuris voluerunt conditores. * IUL. A. SECUNDO PP. *&lt;A 363
            LECTA APUD ACTA PRID. NON. FEBR. IULIANO A. IIII ET SALLUSTIO CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e824-Dd1e355">
               <head xml:id="azsw2e-d1e824-Hd1e357">24</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e824-d1e359">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e824-Rd1e361">Imperatores
            Gratianus, Valentinianus, Theodosius</ref> Licet in principio quaestionis
            persona debet inquiri procuratoris, an ad agendum negotium mandatum
            a domino litis habeat, tamen si falsus procurator inveniatur, nec
            dici controversiae solent nec potest esse iudicium. * GRAT. VALENTIN.
            ET THEODOS. AAA. PANCRATIO PU. *&lt;A 382 D. PRID. NON. APRIL. CONSTANTINOPOLI
            ANTONIO ET SYAGRIO CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e824-Dd1e365">
               <head xml:id="azsw2e-d1e824-Hd1e367">25</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e824-d1e369">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e824-Rd1e371">Imperatores
            Valentinianus, Theodosius, Arcadius</ref> Quicumque praetorianae vel
            urbanae praefecturae sublimissimae fastigium vel magisterium militare
            vel consistorianae comitivae insignia meruerit dignitatis vel proconsulare
            ius dixerit aut vicarii fuerit administratione subfultus, si quid
            ab eo vel infertur iurgium vel refertur, procuratoris personam in
            negotii sui iura substituat. Quod si quis sanctionis huius statuta
            transgressus iudiciis sese iurgaturus ingesserit, careat eius litis
            sorte, cuius non per procuratorem expectavit eventum. Iudex nihilo
            minus, qui contra fecerit, noverit a se viginti libras auri, ab officio
            quoque suo tantundem ponderis exigendum. * VALENTIN. THEODOS. ET ARCAD.
            AAA. TATIANO PP. *&lt;A 392 D. XVIII K. OCT. ARCADIO A. II ET RUFINO
            CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e824-Dd1e375">
               <head xml:id="azsw2e-d1e824-Hd1e377">26</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e824-d1e379">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e824-Rd1e381">Imperatores
            Arcadius, Honorius, Theodosius</ref> In pecuniariis controversiis,
            etsi specialiter hoc praecepti vel sententiae minime designat auctoritas,
            passim unicuique, si tamen ita maluerit, per procuratorem respondendi
            tribuimus facultatem: nisi forte quosdam, iustiores nonnumquam ob
            causas, vehementior maximi iudicis vocabit auctoritas. * ARCAD. HONOR.
            ET THEODOS. AAA. ANTHEMIO PP. *&lt;A 406 D. PRID. ID. OCT. CONSTANTINOPOLI
            ARCADIO A. ET PROBO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e824-Dd1e385">
               <head xml:id="azsw2e-d1e824-Hd1e387">27</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e824-d1e389"><!-- Greek --></p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e824-Dd1e394">
               <head xml:id="azsw2e-d1e824-Hd1e396">28</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e824-d1e398"><!-- Greek --></p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>