<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 57</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 57</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1892, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e2476"><!-- azsw2e-l4t57 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e2476-Hd1e101">Titulus 57</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e2476-Hd1e103" type="question-title">Si mancipium ita fuerit alienatum, ut manumittatur vel contra.</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2476-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2476-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2476-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2476-Rd1e112">Imperator
            Alexander Severus</ref> Si Patroclius, posteaquam te Hermiae donationis
            causa dedit lege dicta, ut, si quindecim annis continuis servisses,
            ad libertatem perducereris ita, ut civis Romanus esses, tempore peracto,
            si modo Patroclius non contrariae voluntatis fuerit aut si iam decesserit,
            ad libertatem pervenisti, quoniam placuit non solum ad venditos, sed
            etiam ad donatos eam legem, ut manumitterentur, pertinere, nec te
            potuit semel translato dominio in Hermiam postea alii Patroclius vendere
            : et ideo non de praestanda tibi libertate, quam ex constitutione
            iam fueras adeptus, litigare debuisti, sed libertatem quam obtinueras
            defendere. * ALEX. A. PATRI CENSI. *&lt;A 222 PP. VI ID. NOV. ALEXANDRO
            A. CONS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2476-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2476-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2476-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2476-Rd1e122">Imperator
            Alexander Severus</ref> Si ea lege chreste servum, sed naturalem filium
            venumdedit, ut emptor eum manumitteret, quamvis non est manumissus,
            ex constitutione divorum Marci et Commodi ad Aufidium Victorinum liber
            est. * ALEX. A. EUTYCHIANO. *&lt;A 222 PP. NON. DEC. ALEXANDRO A.
            CONS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2476-Dd1e126">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2476-Hd1e128">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2476-d1e130">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2476-Rd1e132">Imperator
            Alexander Severus</ref>  Si iusta saturnino puellam nomine firmam agentem
            tunc annos septem hac lege vendiderit, ut, cum haberet annos viginti
            quinque, libera esset, quamvis factum ab emptore praestandae libertatis
            pacto non sit insertum, sed ut libera esset expressum, tamen constitutioni
            divorum marci et commodi locus est. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2476-d1e135" n="1">
            Ideoque impleto vicensimo quinto anno firma libera facta
            est nec obest ei, quod vicensimo septimo anno manumissa est, quae
            iam ex constitutione libera erat : et is, quem post vicensimum quintum
            annum ex te conceptum enixa est, ingenuus est. * ALEX. A. FULCINIO
            MAXIMO. *&lt;A 224 PP. X K. FEBR. IULIANO ET CRISPINO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2476-Dd1e140">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2476-Hd1e142">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2476-d1e144">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2476-Rd1e146">Imperator
            Gordianus</ref> Si is, qui pretium pro te acceperat, ut statuto tempore
            te libertate donaret, moram repromissae libertati praestitit, ex eo
            te liberam esse factam manifestum est, ex quo, cum posset dari libertas,
            non est praestita. Et ideo ex te natos ingenuos videri procreatos
            non est incertae opinionis * GORD. A. CORNELIAE IUCUNDAE. *&lt;A 240
            PP. VI K. MAI. SABINO ET VENUSTO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2476-Dd1e150">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2476-Hd1e152">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2476-d1e154">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2476-Rd1e156">Imperator
            Gordianus</ref>  Ea quidem mancipia, quorum venditio eam legem accepit,
            ne ad libertatem perducantur, etiamsi manumittantur, nancisci libertatem
            non possunt. Neque enim condicio, quae personae eius cohaesit, immutari
            facto eius qui ea lege comparavit potest </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2476-d1e159" n="1">
            Nec tamen, poenae exactio si qua addita est condicioni non
            servatae, iustam exigendi tribuit causam. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2476-d1e162" n="2">
            Qua igitur ratione te poterit vocare ad officium procuratoris,
            qui eam legem venditioni dedit, perspici non potest, cum nec in privatorum
            contractibus fiscus se interponere debeat et litterae ad te missae
            personae factum, si non ipse manumiseris, non contineant. * GORD.
            A. AURELIO MARINO. *&lt;A 240 PP. XVI K. SEPT. SABINO ET VENUSTO CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2476-Dd1e166">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2476-Hd1e168">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2476-d1e170">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2476-Rd1e172">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si puellam ea lege vendidisti, ut manumitteretur
            et, si manumissa non esset, centum aurei praestarentur, non servata
            fide nihilo minus eam raptam e vestigio servitutis ad libertatem,
            quae praestari potuit, constitit, nec pecunia quasi rupta fide suscepta
            recte petetur, cum non mutata venditoris voluntate condicionis potestate
            post manumittentis factum repraesentari optima ratione placuit. *
            DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. HELVIDIAE RUFINAE. *&lt;A 293 S. XVI K.
            IUN. IPSIS AA. CONSS.&gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>