<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 19</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 19</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1892, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e6397"><!-- azsw2e-l10t19 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e6397-Hd1e101">Titulus 19</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e6397-Hd1e103" type="question-title">De exactionibus tributorum</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e6397-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e6397-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6397-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e6397-Rd1e112">Imperator
            Constantinus</ref> Ducenarii et centenarii sive sexagenarii non prius
            debent aliquem ex debitoribus convenire, quam a tabulario civitatis
            nominatim breves accipiant debitorum. Quam quidem exactionem sine
            omni fieri concussione oportet * CONST. A. AD AELIANUM
            PROCONS. AFRICAE. *&lt;A 315 D. K. NOV. TREVIRIS CONSTANTINO
            A. IIII ET LICINIO IIII CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e6397-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e6397-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6397-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e6397-Rd1e122">Imperator
            Constantinus</ref>  Nemo carcerem plumbatarumque verbera aut pondera
            aliaque ab insolentia iudicium reperta supplicia in debitorum solutionibus
            vel a perversis vel ab iratis iudicibus expavescat. Carcer poenalium,
            carcer hominum noxiorum est: officialium et cum denotatione eorum
            iudicum, quorum de officio coercitiores esse debebunt, qui contra
            hanc legem admiserint. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6397-d1e125" n="1">
            Securi iuxta praesidem transeant solutores: vel certe, si
            quis tam alienus ab humano sensu est, ut hac indulgentia ad contumaciam
            abutatur, contineatur aperta et libera et in usum hominum instituta
            custodia militari. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6397-d1e128" n="2">
            Si in obdurata nequitia permanebit, ad res eius omnemque
            substantiam eius exactor accedat solutionis obsequio cum substantiae
            proprietate suscepto. Qua facultate praebita omnes fore credimus proniores
            ad solvenda ea, quae ad nostri usus exercitus pro communi salute poscuntur.
            * CONST. A. AD POP. *&lt;A 320 D. K. FEBR. CONSTANTINO A. VI
            ET CONSTANTINO C. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e6397-Dd1e132">
               <head xml:id="azsw2e-d1e6397-Hd1e134">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6397-d1e136">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e6397-Rd1e138">Imperator
            Constantius</ref> Quotiens quis et privati debitor invenitur et fisci,
            et abreptus ab uno officio teneatur, ad universi debiti solutionem
            qui eum abstulit coartetur ac totius summae exactionem in se suscipiat,
            qui eundem avellendum subtrahendumque crediderit. * CONSTANTIUS A.
            NEMESIANO COM. LARG. *&lt;A 345 D. IIII ID. MAI. NIZIBI AMANTIO ET
            ALBINO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e6397-Dd1e143">
               <head xml:id="azsw2e-d1e6397-Hd1e145">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6397-d1e147">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e6397-Rd1e149">Imperator
            Constantius</ref> Actores ceterique rei privatae nostrae ad solutionem
            specierum sollemnium debiti vigoris auctoritate cogantur, ne provinciales
            rei privatae nostrae fatiget immunitas. * CONSTANTIUS A. EUSTATHIUM
            PP. *&lt;A 349 D. VIII ID. MART. PP. ROMAE LIMENIO ET CATULLINO
            CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e6397-Dd1e153">
               <head xml:id="azsw2e-d1e6397-Hd1e155">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6397-d1e157">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e6397-Rd1e159">Imperatores
            Theodosius, Arcadius, Honorius</ref> Apparitores,
            quicumque in collatione auri praecepti fuerint officii sui adhibere
            servitium, titulorum debita et collationum summas relationis suae
            fide et adnotatione praescribant, sitque ex officialis instructione
            officium conscium, quid exactum quidve perlatum esse videatur, ne
            longinqui itineris diversitate susceptor abductus et curiae suae desit
            et rei familiaris detrimenta sustineat. * THEODOS. ARCAD. ET HONOR.
            AAA. RUFINO PP. *&lt;A 393 D. PRID. ID. APRIL. CONSTANTINOPOLI THEODOSIO
            A. III ET ABUNDANTIO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e6397-Dd1e163">
               <head xml:id="azsw2e-d1e6397-Hd1e165">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6397-d1e167">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e6397-Rd1e169">Imperatores
            Arcadius, Honorius</ref> In fiscalibus debitis,
            hoc est annonariis ceterisque titulis, qui ad arcam eminentissimae
            pertinent praefecturae, nec non in iis debitis, quae rationalis usurpat
            officium, rectores provinciarum constringantur et eos necessitas maneat
            exigendi, a quibus expectatur auctoritas. * ARCAD. ET HONOR.
            AA. THEODORO PP. *&lt;A 398 D. VIII K. IUN. MEDIOLANI
            HONORIO A. IIII ET EUTYCHIANO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e6397-Dd1e173">
               <head xml:id="azsw2e-d1e6397-Hd1e175">7</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6397-d1e177">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e6397-Rd1e179">Imperatores
            Arcadius, Honorius</ref>  Missi opinatores
            cum delegatoriis iudicibus eorumque officiis insistant, ut intra anni
            metas id quod debetur accipiant: nihil his sit cum possessore commune,
            cui non militem, sed exactorem, si sit obnoxius, convenit imminere.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6397-d1e182" n="1">
            Iudices itaque, qui provinciales passi fuerint opinatoribus
            delegari, eiusdem quantitatis duplex poena retinebit: et apparitores
            ex quodlibet officio sententiam deportationis excipient, si per semet
            exigendos voluerint delegare militibus: et curiales temporale manebit
            exilium, si eos quos sollemniter exigere consuerunt opinatoribus putaverint
            esse tradendos, cum iudicem oporteat inquirere debitores, tabularios
            fideliter providere nomina debitorum, apparitores sive curiales consuetudine
            servata regionum convictis debitoribus imminere: ut perceptis congruis
            emolumentis opinatores impleto anno ad proprios numeros valeant remeare.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6397-d1e185" n="2">
            Qui si ultra annum protracti fuerint, iudices et officia
            absque ulla mora de proprio cogantur exsolvere militibus quod debetur,
            ipsis adversus obnoxios repetitione servata. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6397-d1e188" n="3">
            Quod si ad nos aliqua de retentis opinatoribus querella pervenerit,
            in duplum ab his protinus exigetur, ut partem debitam miles, reliquum
            fiscus accipiat. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6397-d1e192" n="4">
            Iudicibus quoque eorumque officiis eatenus subvenimus, ut
            in contumaces debitores cuiuslibet dignitatis auctoritatem suam exserant
            ac, si impudenter solutio differatur, actores procuratores eorumque
            praedia persequantur, de eorum quoque nominibus ad nostram scientiam
            relaturi. * ARCAD. ET HONOR. AA. HADRIANO PP. *&lt;A 401 D. III ID. IUL. MEDIOLANI
            VINCENTIO ET FRAVITO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e6397-Dd1e196">
               <head xml:id="azsw2e-d1e6397-Hd1e198">8</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6397-d1e200">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e6397-Rd1e202">Imperatores
            Leo, Anthemius</ref> Si divina domus aut quilibet
            cuiuscumque dignitatis atque fortunae re vera fundos extra metrocomias
            non patrocinii gratia, sed emptionis iure vel quolibet alio titulo
            legitimo possederit et non impositas rei publicae functiones agnoverit,
            quemadmodum prior dominus dependebat, omnibus modis possessiones eorum
            publico vindicentur et curiae eiusdem civitatis sub qua vici siti
            sunt adsignentur, ut publicis commoditatibus circa tributarias functiones
            undique nostra provisione videatur esse consultum. * LEO ET
            ANTHEM. AA. NICOSTRATO PP. *&lt;A 468 D. K. SEPT. ANTHEMIO A. II CONS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e6397-Dd1e206">
               <head xml:id="azsw2e-d1e6397-Hd1e208">9</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6397-d1e210"><!-- Greek --></p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e6397-Dd1e215">
               <head xml:id="azsw2e-d1e6397-Hd1e217">10</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6397-d1e219"><!-- Greek -->

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>