<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 49</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 49</title>
               <date when="2025-02-27">February 27, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1892, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-02-27" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e595">
            <head xml:id="azsw2e-d1e595-Hd1e100">Titulus 49</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e595-Hd1e102" type="question-title">Ut omnes tam civiles quam militares iudices post administrationem 
      depositam per quinquaginta dies in civitatibus vel certis locis permaneant. </head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e595-Dd1e105">
               <head xml:id="azsw2e-d1e595-Hd1e107">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e595-d1e109">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e595-Rd1e111">Imperator 
        Zeno.</ref> Nemo ex viris clarissimis praesidibus provinciarum vel 
        consularibus aut correctoribus neve qui administrationis maioris infulas 
        meruerint, id est viri spectabiles proconsules vel praefectus Augustalis 
        aut comes Orientis aut cuiuslibet tractus vicarius aut quicumque dux 
        vel comes cuiuslibet limitis vel divinarum comes domorum, postquam 
        sibi successum fuerit, audeat excedere de locis, quae rexisse noscitur, 
        antequam quinquaginta dierum constitutus numerus finiatur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e595-d1e114" n="1"> 
        Sed per id tempus praesides quidem et consulares nec non correctores 
        in metropoli, spectabiles vero iudices tam civiles quam militares 
        in civitatibus administratae dioeceseos illustrioribus publice, nec 
        domi vel intra sancrosanctos terminos vel regiones aut potentes domos 
        latitantes, sed in celeberrimis locis ante omnium quos nuper gubernaverant 
        ora versentur, ut pateat omnibus facultas libera super furtis aut 
        criminibus querimoniam commovendi, ita ut ab omni defensus iniuria 
        provisione post eum administrantis ac periculo officii nec minus curialium 
        et defensoris civitatis, iuratoriae tantum cautioni commissus, postquam 
        fuerit in querimoniam devocatus, pulsare volentibus ( ut dictum est) 
        pro legum ratione respondeat: </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e595-d1e117" n="2"> 
        Nec ullam ante praefinitum tempus de provincia discedendi excusationem 
        ei tribuat vel divina revocatoria vel codicilli alterius administrationis 
        oblati vel praeceptum amplissimae tuae sedis, ut alterius provinciae 
        moderatoris vices obtineat, aut praeceptum praefatae vel alterius 
        civilis seu militaris cuiuscumque potestatis, ut quamcumque sollicitudinem 
        publicam gerat aut exhibeatur vel deducatur, aut postremum cuiuslibet 
        artis astutia, cuiuscumque occasionis excogitata calliditas excludatur, 
        ut modis omnibus, quae pro universarum provinciarum salute sancimus, 
        sortiantur effectum. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e595-d1e120" n="3"> 
        Quod si quis temeritate punienda saluberrimam legem circumscribendam 
        vel violandam crediderit, licet et maiestatis reus non immerito iudicetur, 
        attamen quinquaginta librarum auri multam publicis calculis inferre 
        cogetur: simili poena plectendo, qui post eum administratione suscepta 
        minime eum curaverit honeste retinendum aut super eius fuga protinus 
        referendum. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e595-d1e124" n="4"> 
        Administrationem autem deponere non volumus decessorem, antequam successor 
        ad provinciae fines pervenerit, licet litteris ad eum seu programmate 
        vel edicto ad officium et provinciales usus fuerit. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e595-d1e127" n="5"> 
        Ipse autem, qui praesentem fugiens non observaverit legem, ubicumque 
        repertus fuerit, licet in hac florentissima civitate, ad provinciam 
        sine ullo penitus obstaculo praeceptione tui culminis, cura etiam 
        viri clarissimi rectoris provinciae, in qua repertus fuerit, deducetur, 
        per sex mensuum curricula ibidem moraturus, quatenus interea minime 
        crimina possint vel furta celari. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e595-d1e130" n="6"> 
        Officium etiam, quod eum (debito tamen honore servato) non prohibuerit 
        contra legis tenorem discedere, triginta librarum auri dispendio ferietur. 
      </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e595-d1e133" n="7"> 
        Quod si intra quinquaginta dierum numerum fuerit forte pulsatus et 
        praefato elapso tempore necdum finita lis fuerit, civiliter quidem 
        super furtorum sceleribus pulsatus dato procuratore instructo post 
        quinquaginta dies protinus habeat licentiam discedendi: accusatione 
        vero super criminibus facta per inscriptionum laqueos inretitus usque 
        ad terminum causae ibidem necessario perdurabit. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e595-d1e136" n="8"> 
        Sciant autem universi iudices, apud quos vel administrationis iure 
        vel ex praecepto amplissimae tuae sedis huiusmodi controversiae civiliter 
        vel criminaliter ventilantur, intra viginti dierum spatium debere 
        se praefata litigia, postquam orta fuerint, terminare. Nam si supersederint, 
        ipsos quidem decem librarum auri condemnationem subire censemus, accusationem 
        vero seu civilem intentionem semel in iudicium deductam praefato modo 
        legitime terminari. * ZENO A. SEBASTIANO PP. *&lt;A 479 D. V ID. OCT. 
        CONSTANTINOPOLI ZENONE A. II CONS.&gt;  
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>