<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 49</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 49</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1877, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e8476"><!-- azsw2e-l12t49 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e8476-Hd1e101">Titulus 49</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e8476-Hd1e103" type="question-title">De numerariis actuariis et chartulariis et adiutoribus scriniariis
            et exceptoribus sedis excelsae ceterorumque iudicum tam civilium quam
            militarium</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8476-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8476-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8476-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8476-Rd1e112">Imperator
            Constantinus</ref> Vorax et fraudulentum numerariorum propositum,
            qui diversis obsequiis rectoribus obsequuntur, ita inhibendum est,
            ut antea sanximus et nunc itidem sancimus condicioni eos subdi tormentorum
            et eculeis atque lacerationibus subiacere. * CONSTANT. A. VERONICIANO
            VIC. ASIAE. *&lt;A 334 D. XIIII K. IUN. OPTATO ET PAULINO CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8476-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8476-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8476-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8476-Rd1e122">Imperatores
            Valentinianus, Valens</ref>  Qui numerarii appellari consueverant consularium
            ac praesidum dumtaxat, tabularii post hanc nostram sanctionem vocabuntur,
            scientes se tormentis esse subiectos, nisi iudicibus vel his, qui
            provecti nostro iudicio ad provincias venerint, vel exactoribus debitorum
            aut reliquorum modum frequenter ingesserint sub actorum testificatione:
            quos scire oportet cum his qui debitores sunt sese ad solutionem esse
            retinendos, nisi omnia debita ipsis fuerint indicantibus persoluta.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8476-d1e125" n="1">
            Triennii tamen spatio tabulariorum decet tempus omne concludi.
            * VALENTIN. ET VALENS AA. AD CLEARCHUM. *&lt;A 365 D. XIIII K. MART.
            CONSTANTINOPOLI VALENTINIANO ET VALENTE AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8476-Dd1e129">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8476-Hd1e131">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8476-d1e133">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8476-Rd1e135">Imperatores
            Valentinianus, Valens</ref> Numerarios amplissimae tuae sedis cingulum
            habere et militiae ordinem tenere iubemus. * VALENTIN. ET VALENS AA.
            RUFINO PP. *&lt;A 365 D. PRID. ID. DEC. PARISIIS VALENTINIANO ET VALENTE
            AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8476-Dd1e140">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8476-Hd1e142">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8476-d1e144">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8476-Rd1e146">Imperatores
            Gratianus, Valentinianus, Theodosius</ref> In provinciis singulis
            duo numerarii, qui et tabularii, collocentur, quo ad unum fiscalis
            arcae ratiocinium, ad alterum largitionales pertinere tituli iubeantur
            : scituri, quod, si ex alienis quicquam actibus ad alteram partem
            illicita fuerit usurpatione translatum, is, qui iudicis culpam dissimulatione
            texerit, gravissimo sit supplicio subiugandus. * GRAT. VALENTIN. ET
            THEODOS. AAA. OMN. RECTORIBUS PROVINCIARUM.*&lt;A 382 D. III K. APRIL.
            CONSTANTINOPOLI ANTONIO ET SYAGRIO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8476-Dd1e150">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8476-Hd1e152">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8476-d1e154">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8476-Rd1e156">Imperatores
            Gratianus, Valentinianus, Theodosius</ref> Exceptores omnes iudicibus
            provincialibus obsequentes, qui nec cohortalem militiam sustinere
            videntur neque a fisco ullas consequuntur annonas, absque metu dare
            coeptis operam, etiamsi decuriones sint, minime prohibemus, dummodo
            munia propriae civitatis agnoscant et peracto secundum morem exceptionis
            officio ad propriam sibi curiam redeundum esse non nesciant. * GRAT.
            VALENTIN. ET THEODOS. AAA. ET ARCAD. A. PRINCIPIO PP. *&lt;A 385 D.
            IIII ID. DEC. AQUILEIAE ARCADIO A. ET BAUTONE CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8476-Dd1e160">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8476-Hd1e162">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8476-d1e164">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8476-Rd1e166">Imperatores
            Arcadius, Honorius</ref>  Ne diutius ad cunctorum perniciem actuarii
            numerariorum consortiis adiuventur, illustris auctoritas tua cunctos
            ex numerariis actuariorum societate praecipiat abstinere atque ab
            eorum communione discedere. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8476-d1e169" n="1">
            Quod si haec moniti custodire neglexerint, isdem poenis se
            quibus actuarios non ambigant subiacere. * ARCAD. ET HONOR. AA. SEVERO
            PU. *&lt;A 398 D.IIII K.IUL.NICAEAE HONORIO A.IIII ET EUTYCHIANO CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8476-Dd1e173">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8476-Hd1e175">7</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8476-d1e177">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8476-Rd1e179">Imperatores
            Theodosius, Valentinianus</ref>  Actuarios tam classium urbis Constantinopolitanae
            quam Thymelae equorumque curulium civitatum diversarum non aliter
            nisi, ut consueverat, manus sanxerit principalis, sublimitas tua praecipiat
            ordinari. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8476-d1e182" n="1">
            Quod si quis talis sub tua fuerit iudicatione convictus,
            profectio irritis his, quae vetita contrectavit, etiam congruam indignationem
            incurret. * THEODOS. ET VALENTIN. AA. HIERIO PP. *&lt;A 426 D.X K.IUL.NICOMEDIAE
            THEODOSIO XII ET VALENTINIANO II AA.CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8476-Dd1e186">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8476-Hd1e188">8</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8476-d1e190">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8476-Rd1e192">Imperatores
            Theodosius, Valentinianus</ref> Scriniarios vel numerarios officii
            magnitudinis tuae iubemus nullatenus in posterum aut mutuam pecuniam
            sumere aut polliceri cuiquam pro publicis cogi expensis : quos nullam
            post depositam militiam inquietudinem sustinere volumus. * THEODOS.
            ET VALENTIN. AA. PROTOGENI PP. *&lt;A XXX &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8476-Dd1e196">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8476-Hd1e198">9</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8476-d1e200">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8476-Rd1e202">Imperator
            Leo</ref> Nemini licere deinceps iubemus in quacumque militia connumeratio
            sollicitudinem actuarii subire vel post depositam eandem curam ad
            militiam adspirare, quatenus inter privatos agens omnique militari
            privilegio denudatus nihil nundinationis vel fraudis circa commendanda
            ratiocinia quibus obnoxius est attemptare valeat. * LEO A. DIOSCORO
            PP. *&lt;A 472? &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8476-Dd1e207">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8476-Hd1e209">10</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8476-d1e211">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8476-Rd1e213">Imperator
            Zeno</ref>  Nulli scriniario liceat pro tempore numerarios plus quam
            quaternis vicibus, nec his tamen continuandis, adiuvare: idemque hoc
            super chartulariis praebenda pro tempore numerariis opera observari
            decernimus, ita ut adiutorum quidem bienii, chartulariorum vero unius
            anni intervallo continuatio interrumpatur: nulla adiutoribus ad chartulariorum
            sollicitudinem, quam semel dedignati sunt, descendendi danda licentia:
            ita ut orientalis quidem tractus pro tempore numerariis non nisi ab
            his scriniariis, qui intra triginta viros a numerario retro numerandos,
            asianae vero dioeceseos numerariis non nisi ab his, qui intra quinquaginta
            a num erario similiter retro numerandos inveniuntur, Ponticae vero
            et Thracicae dioeceseos passim et pro suo libitu ex omni multitudine
            eligendorum adiutorum tribuatur facultas. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8476-d1e216" n="1">
            Omnia sane commonitoria vel praeceptiones aut evectiones
            seu quaelibet publica instrumenta non solum adiutori, verum etiam
            provinciae illius de qua disponitur tractatori inspiciendi itidemque
            subscribendi, aliorum quoque, qui una cum eo tractant, in eadem subscriptione
            mentione habenda, necessitatem incumbere. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8476-d1e219" n="2">
            Si quid autem sine hac observatione ex Orientali vel Asiano
            vel Thracico scrinio fuerit emissum, falsi suspicione non careat:
            exceptis publicis instrumentis, quae ex scrinio Ponticae dioeceseos
            emittuntur, quod in isdem instrumentis solum numerarium eiusdem dioeceseos
            eiusque adiutorem et chartularium subscribere magnitudo tua disposuit:
            ita ut, si quid huius legis fuerit violatum, numerarii quidem tam
            gradus sui quam sollemnitatum seu solaciorum universi anni iacturam,
            adiutores vero quinquaginta librarum auri et chartularii quindecim
            itidem librarum auri poenam subeant. * ZENO A. ARCADIO PP. *&lt;A
            485-486? &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8476-Dd1e223">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8476-Hd1e225">11</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8476-d1e227">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8476-Rd1e229">Imperator
            Zeno</ref> Officio magnitudinis tuae datis precibus postulante, ut
            numerariorum actus non in biennium, sed in unum annum statuatur, nostra
            pietas huiusmodi petitionibus adnuens dispositionem, quae promulgata
            fuerat super biennio, super uno tantummodo anno revocavit. * ZENO
            A. CATONI MAG. MIL. *&lt;A 485-486? &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8476-Dd1e233">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8476-Hd1e235">12</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8476-d1e237">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8476-Rd1e239">Imperator
            Anastasius</ref>  Per hanc divinam pragmaticam sanctionem decernimus,
            quod antea, dum tribuni praetoriani dignitas eis, qui in scriniis
            seu gradibus officii tuae celsitudinis deponunt militiam, praebeatur,
            custoditum fuisse dignoscitur, hoc super honore quoque comitivae dignitatis
            eis impertiri, ut sententia pro fine eorum militiae proferenda dignitatis
            etiam mentionem contineat, haec quoque tantummodo et sine speciali
            codicillorum vel divinorum apicum sanctione ad eandem dignitatem adipiscendam
            et privilegia eam sequentia sufficiat: ita tamen, ut primi ordinis
            comitivam per interlocutionem eiusdem potestatis mereantur cornicularius
            et primiscrinius et numerarius scrinii macedoniae et scrinii daciae
            et scrinii operum et scrinii auri. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8476-d1e242" n="1">
            Hoc eodem in his etiam, qui post novellam dispositionem divae
            memoriae zenonis, quae de isdem personis loquitur, deposuerunt militiam,
            obtinente. * ANASTAS. A. SPARTIATIO PP.ILLYRICI. *&lt;A XXX &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8476-Dd1e246">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8476-Hd1e248">13</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8476-d1e250"><!-- greek -->

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>