<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 34</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 34</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1892, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e6553"><!-- azsw2e-l10t34 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e6553-Hd1e101">Titulus 34</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e6553-Hd1e103" type="question-title">De praediis curialium sine decreto non alienandis</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e6553-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e6553-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6553-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e6553-Rd1e112">Imperatores
            Valentinianus, Theodosius, Arcadius</ref>  Si
            quis decurionum vel rustica praedia vel urbana venditor necessitate
            coactus addicit, interpellet iudicem competentem omnesque causas singillatim
            quibus strangulatur exponat et ita demum distrahendae possessionis
            facultatem accipiat, si alienationis necessitatem probaverit. Infirma
            enim erit vinditio, si haec fuerit forma neglecta </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6553-d1e115" n="1">
            Ita enim fiet, ut nec immoderatus venditor nec emptor, cuiuscumque
            sit condicionis, inveniatur iniustus. Denique nihil erit postmodum,
            quo venditor vel circumventum se insidiis vel oppressum potentia comparatoris
            queri debeat, quandoquidem sub fide actorum et de necessitate distrahentis
            et de voluntate patuerit comparantis</p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6553-d1e118" n="2">
            Quod si quis contra vetitum occultis molitionibus per suppositas
            fraude personas cuiuslibet loci, quem tamen decurio distrahat, comparator
            extiterit, sciat se pretio quod dedit esse privandum et locum quem
            comparavit cum fructibus esse restituendum. * VALENTIN. THEODOS. ET
            ARCAD. AAA. CYNEGIO PP. *&lt;A 386 D.VIII K.DEC.CONSTANTINOPOLI HONORIO NP.ET
            EUODIO CONSS.&gt; </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6553-d1e121"> </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6553-d1e124">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e6553-Rd1e126">Imperatores
            Theodosius, Valentinianus</ref>  Nec venditio
            rei hereditariae curiae adquisitae aut debitoris hereditarii qui solverit
            liberatio aliter admittenda est, nisi apud acta totius vel maioris
            partis ordinis intercedente decreto ineundi contractus vel dissolvendae
            obligationis causa probetur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6553-d1e129"> 
            Ita enim id quod ex ea redigitur ad praediorum iubemus comparationem
            expendi, quorum reditus omnes, sicut dictum est, eiusdem curiae publicis
            muneribus, quae solacio egere constiterit, iustissime servabuntur:
            ex consensu omnium et maxime ditiorum, vel idonea fideiussione oblata
            conductoribus eligendis. * THEODOS. ET VALENTIN. AA. FLORENTINO
            PP. *&lt;A 428 D.V ID.IUN.CONSTANTINOPOLI FELICE ET TAURO CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e6553-Dd1e132">
               <head xml:id="azsw2e-d1e6553-Hd1e134">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6553-d1e136">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e6553-Rd1e138">Imperator
            Zeno</ref>  Curiales vendere quidem res immobiles vel mancipia rustica
            prohibemus sine interpositione decreti: donationes vero vel permutationes
            vel quoslibet alios etiam sine decreto permittimus celebrare contractus,
            quoniam et sacrae constitutiones, quae super hoc a retro principibus
            latae sunt, in plurimis suis partibus de pretio non redhibendo locutae
            sunt, ut ex hoc apertissime detur intellegi solum emptionis decurionibus
            sine decreto interdictum fuisse contractum. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6553-d1e141" n="1">
            Cum tamen venditione intercedente, ut dictum est, decretum
            agitur, nihil eos vel qui ab his comparant dispendium, cuiuscumque
            personae vel causae vel theatralis liberalitatis nomine, quod frequenter
            fieri dicitur, sustinere decernimus, ne ex tabella decretum recitari,
            sed curialium vel maioris partis curiae relatione currente sine ulla
            malignitate referentium vel damno contrahentium ad confrimandam emptionem
            competentis iudicis proferri sententiam. * ZENO A.
            SEBASTIANO PP. *&lt;&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e6553-Dd1e145">
               <head xml:id="azsw2e-d1e6553-Hd1e147">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6553-d1e149"><!-- Greek --></p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e6553-Dd1e154">
               <head xml:id="azsw2e-d1e6553-Hd1e156">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6553-d1e158"><!-- Greek -->

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>