<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 5</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 5</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1877, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e2639"><!-- azsw2e-l5t5 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e2639-Hd1e101">Titulus 5</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e2639-Hd1e103" type="question-title">De incestis et inutilibus nuptiis</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2639-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2639-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2639-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2639-Rd1e112">Imperator
            Alexander Severus</ref> Liberta eademque uxor tua, si a te invito
            discessit, conubium cum alio non habet , si modo uxorem eam habere
            velis. * ALEX. A. AMPHIGENI. *&lt;&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2639-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2639-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2639-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2639-Rd1e122">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Neminem, qui sub dicione sit romani
            nominis, binas uxores habere posse vulgo patet, cum et in edicto praetoris
            huiusmodi viri infamia notati sint. Quam rem competens iudex inultam
            esse non patietur * DIOCL. ET MAXIM. AA. SEBASTIANAE. *&lt;A 285 PP.
            III ID. DEC. DIOCLETIANO A. II ET ARISTOBULO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2639-Dd1e126">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2639-Hd1e128">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2639-d1e130">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2639-Rd1e132">Imperator
            Constantinus</ref>  Cum ancillis non potest esse conubium: nam ex huiusmodi
            contubernio servi nascuntur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2639-d1e135" n="1">
            Ideoque praecipimus, ne decuriones in gremia potentissimarum
            domorum libidine servarum ducente confugiant. Si enim decurio clam
            actoribus atque procuratoribus nescientibus alienae fuerit servae
            coniunctus, et mulierem in metallum trudi per sententiam iudicis iubemus
            et ipsum decurionem in insulam deportari, omnibus bonis eius civitati,
            cuius curialis fuerat, mancipandis, si patria potestate fuerit liberatus
            nullosque habeat liberos vel parentes vel etiam propinquos, qui secundum
            legum ordinem ad eius successionem vocantur </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2639-d1e138" n="2">
            Quod si actores vel procuratores loci, in quo flagitium admissum
            est, fuerunt conscii vel compertum facinus promere noluerunt, metallo
            eos convenit implicari. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2639-d1e141" n="3">
            Si vero dominus hoc fieri permisit vel postea cognitum celavit,
            si quidem in agro id factum est, fundus cum mancipiis et pecoribus
            ceterisque rebus. Quae cultui rustico sustinentur, fisci viribus vindicetur:
            si vero in civitate id factum est, dimidiam bonorum omnium partem
            praecipimus confiscari poenam augentes, quoniam intra domesticos parietes
            scelus admissum est, quod noluit mox cognitum publicare * CONST. A.
            PATROCLO. *&lt;A 319 D. K. IUL. AQUILEIAE CONSTANTINO A. V ET LICINIO
            C. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2639-Dd1e146">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2639-Hd1e148">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2639-d1e150">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2639-Rd1e152">Imperatores
            Valentinianus, Theodosius, Arcadius</ref>  Qui contra legum praecepta
            vel contra mandata constitutionesque principum nuptias forte contraxerit,
            nihil ex eodem matrimonio, sive ante nuptias donatum sive deinceps
            quoquo modo datum fuerit, consequatur, idque totum, quod ab alterius
            liberalitate in alterum processerit, ut indigno indignaeve sublatum
            fisco vindicari sancimus: </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2639-d1e155" n="1">
            Exceptis tam feminis quam viris, qui aut errore acrissimo,
            non adfectato insimulatove, neque ex causa vili decepti sunt aut aetatis
            lubrico lapsi. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2639-d1e158" n="2">
            Quos tamen ita demum legis nostrae laqueis eximi placuit,
            si aut errore comperto, aut ubi ad legitimos pervenerint annos, coniunctionem
            huiuscemodi sine ulla recrastinatione diremerint. * VALENTIN. THEODOS.
            ET ARCAD. AAA. AD ANDROMACHUM COM. RER. PRIVAT.*&lt;D. VII K. MART.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2639-Dd1e162">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2639-Hd1e164">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2639-d1e166">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2639-Rd1e168">Imperatores
            Valentinianus, Theodosius, Arcadius</ref> Fratris uxorem ducendi vel
            duabus sororibus coniungendi penitus licentiam submovemus, nec dissoluto
            quocumque modo coniugio. * VALENTIN. THEODOS. ET ARCAD. AAA. CYNEGIO
            PP. *&lt;A 393 D.... K. DEC. CONSTANTINOPOLI THEODOSIO A. III ET ABUNDANTIO
            CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2639-Dd1e172">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2639-Hd1e174">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2639-d1e176">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2639-Rd1e178">Imperatores
            Arcadius, Honorius</ref>  Si quis incesti vetitique coniugii sese nuptiis
            funestavit, proprias quamdiu vixerit teneat facultates, sed neque
            uxorem neque filios ex ea editos habere credatur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2639-d1e181" n="1">
            Nihil prorsus praedictis nec per interpositam quidem personam
            vel donet superstes vel mortuus derelinquat. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2639-d1e184" n="2">
            Dos si qua forte sollemniter aut data aut promissa fuerit,
            iuxta ius antiquum fisci nostri commodis cedat. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2639-d1e187" n="3">
            Testamento suo extraneis nihil relinquat, sed sive testato
            sive intestato legibus ei et iure succedant, si qui forte ex iusto
            et legitimo matrimonio editi fuerint, hoc est de descendentibus filius
            filia nepos neptis pronepos proneptis, de ascendentibus pater mater
            avus avia, de latere frater soror patruus amita. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2639-d1e191" n="4">
            Testandi sane ita demum habeat facultatem, ut his tantum
            personis pro iuris ac legum quod voluerit arbitrio relinquat, quas
            succedere imperialis praecepti tenore mandavimus: ita tamen, ut hereditate
            defuncti penitus arceatur, si quis ex his quos memoravimus in contrahendis
            incestis nuptiis consilium inisse monstrabitur, successuro in locum
            illius, qui post eum gradum proximus invenitur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2639-d1e194" n="5">
            Ea sane, quae de viris cavimus, etiam de feminis, quae praedictorum
            sese consortiis commaculaverint, custodiantur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2639-d1e197" n="6">
            Memoratis vero personis non extantibus fisco locus pateat.
            * ARCAD. ET HONOR. AA. EUTYCHIANO PP. *&lt;A 396 D. VI ID. DEC. CONSTANTINOPOLI
            ARCADIO IIII ET HONORIO III AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2639-Dd1e201">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2639-Hd1e203">7</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2639-d1e205">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2639-Rd1e207">Imperatores
            Valentinianus, Marcianus</ref>  Humilem vel abiectam feminam minime
            eam iudicamus intellegi, quae, licet pauper, ab ingenuis tamen parentibus
            nata sit. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2639-d1e210" n="1">
            Unde licere statuimus senatoribus et quibuscumque amplissimis
            dignitatibus praeditis, ex ingenuis natas quamvis pauperes in matrimonium
            sibi adsciscere, nullam que inter ingenuas ex divitiis et opulentiore
            fortuna esse distantiam. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2639-d1e213" n="2">
            Humiles vero abiectasque personas eas tantummodo mulieres
            esse censemus: ancillam ancillae filiam, libertam, libertae filiam,
            scaenicam vel scaenicae filiam, tabernariam vel tabernarii vel lenonis
            aut harenarii filiam, aut eam quae mercimoniis publice praefuit: ideoque
            huiusmodi inhibuisse nuptias senatoribus harum feminarum, quas nunc
            enumeravimus. * VALENTIN. ET MARCIAN. AA. PALLADIO PP. *&lt;A 454
            D. PRID. NON. APRIL. CONSTANTINOPOLI AETIO ET STUDIO VV. CC. CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2639-Dd1e217">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2639-Hd1e219">8</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2639-d1e221">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2639-Rd1e223">Imperator
            Zeno</ref> Licet quidam aegyptiorum idcirco mortuorum fratrum sibi
            coniuges matrimonio copulaverint, quod post illorum mortem mansisse
            virgines dicebantur, arbitrati scilicet, quod certis legum conditoribus
            placuit, cum corpore non convenerint, nuptias re non videri contractas,
            et huiusmodi conubia tunc temporis celebrata firmata sunt, tamen praesenti
            lege sancimus, si quae huiusmodi nuptiae contractae fuerint, earumque
            contractores et ex his progenitos antiquarum legum tenori subiacere
            nec ad exemplum aegyptiorum, de quibus superius dictum est, eas videri
            fuisse firmatas vel esse firmandas. * ZENO A. EPINICO PP. *&lt;A 475
            D. K. SEPT. CONSTANTINOPOLI POST CONSULATUM LEONIS IUNIORIS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2639-Dd1e227">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2639-Hd1e229">9</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2639-d1e231">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2639-Rd1e233">Imperator
            Zeno</ref> Ab incestis nuptiis universi qui nostro reguntur imperio
            noverint temperandum. Nam rescripta quoque omnia vel pragmaticas formas
            aut constitutiones impias, quae quibusdam personis tyrannidis tempore
            permiserunt scelesto contubernio matrimonii nomen imponere, ut fratris
            filiam vel sororis et eam, quae cum fratre quondam nuptiali iure habitaverat,
            uxorem legitimam turpissimo consortio liceret amplecti, aut ut alia
            huiusmodi committerentur, viribus carere decernimus, ne dissimulatione
            culpabili nefanda licentia roboretur * ZENO A. SEBASTIANO PP. *&lt;A
            476-484 &gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>