<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 33</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 33</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1892, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e8297"><!-- azsw2e-l12t33 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e8297-Hd1e101">Titulus 33</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e8297-Hd1e103" type="question-title">Qui militare possunt vel non et de servis ad militiam vel dignitatem
            adspirantibus et ut nemo duplici militia vel dignitate et militia
            simul utatur</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8297-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8297-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8297-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8297-Rd1e112">Imperatores
            Severus, Antoninus</ref> Si militiae nomen dare vultis, offerte vos
            his qui probandi ius habent. Non autem ignoratis eos, qui litis causa
            militiam appetierunt, postulantibus adversariis solvi sacramento solere
            * SEV. ET ANT. AA. ANTONIO SUO SALUTEM. *&lt;A X&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8297-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8297-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8297-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8297-Rd1e122">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Non tantum decurionum filiis, sed omnibus
            in fraudem civilium munerum nomina armatae militiae dantibus fraudem
            prodesse displicuit. * DIOCL. ET MAXIM. AA. VALERIO MIL. *&lt;A X&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8297-Dd1e126">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8297-Hd1e128">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8297-d1e130">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8297-Rd1e132">Imperatores
            Arcadius, Honorius</ref> Cura pervigili observare debebit sublimitas
            tua, ne coloni vel saltuenses aut ultro se offerentes ad militiam
            suscipiantur armatam aut cogantur inviti. * ARCAD. ET HONOR. AA. PULCHRO
            MAG. UTR. MIL. *&lt;A X &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8297-Dd1e137">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8297-Hd1e139">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8297-d1e141">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8297-Rd1e143">Imperator
            Leo</ref> Omnes omnino curialis vel cohortalis condicionis constituti
            nullam armatam militiam in posterum adripiant. * LEO A. DIOSCORO PP.
            *&lt;A 472 ? &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8297-Dd1e147">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8297-Hd1e149">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8297-d1e151">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8297-Rd1e153">Imperator
            Justinus</ref>  Eis quidem, quibus indultum hactenus demonstratur,
            quo binis aut ternis pluribusve mereantur cingulis non coniunctis
            e prisca consuetudine, sed absectis atque discrepantibus, detur electio,
            quem retinendum sibi potius censeant, quem deserendum cognoscant,
            ut in eo quod optaverint firmiter maneant, eo quod despexerint sine
            dubitatione reppellantur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8297-d1e156" n="1">
            In posterum vero nemini prorsus facultas pateat eodem tempore
            plus quam unius ordinis nomen adfectare, interdicendis in commune
            cunctis ut dictum est binis pluribusve militiis, nec dignitatem coniungere
            cuilibet alii cingulo concedendis, ut et qui supplicandum de re vetita
            nobis existimaverint, poena decem librarum auri pro temeritate quamvis
            infructuosa plectantur, et qui susceperint iussionem augustam per
            subreptionem elicitam, quod nonnumquam contingit, decem librarum auri
            multa feriantur: scriniis etiam nec non officiis, quorum haec intersit,
            si non restiterint et hanc pragmaticam legem obiecerint, decem librarum
            auri dispe ndio puniendis. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8297-d1e159"> 
            Si quid autem contra haec perpetretur, sciant omnes, quod
            extra concessum admissum est aut actum fuerit vel notis conscriptum
            publicis, simile habeatur, ac si nec impetratum nec pronuntiatum omnino
            nec insertum esset ullis matriculis. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8297-d1e161" n="2">
            Scituris etiam omnibus, qui merentes in ordinibus armatis
            sive civilibus administrandas provincias seu regendos quoslibet numeros
            vel iam sunt seu de cetero fuerint iussione nostra sortiti et, ut
            servetur eis gradus, augusta promeriti sanctione, parem indulgendam
            sibi licentiam, postquam deposuerint sollicitudinem, aut in priore
            cingulo protinus persistendi, nullo vindicando titulo dignitatis,
            quem sollicitudo media praestiterint, aut retinendi splendorem, quem
            adquisierint administrationis obtentu, verum priore cingulo desistendi.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8297-d1e165" n="3">
            Monente tamen innata nobis clementia liberum esse cunctis
            prospeximus, si militia, qua decedendum est, inter eas habetur, quas
            volentibus licet distrahere, et in alios eam conferendi et pretia
            consequendi, prout in isdem agminibus consuevit hactenus. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8297-d1e168" n="4">
            Excipiendis videlicet nec deducendis in hanc perpetuo conservandam
            legem pragmaticam eis, qui binas militias simul compositas et sociali
            nexas consortio fuerint adsecuti, ut in viris dicatissimis scholaribus
            atque candidatis fieri moris est nec non in viris devotis laterculensibus
            et pragmaticariis vel a secretis contigit, quos memorialium etiam
            aut agentum in rebus adornat cingulus, et si qui simili stipendiorum
            iunguntur copula. * IUSTINUS A. LICINIO MAG. OFF. *&lt;A 524 D. VIII
            K. IAN. CONSTANTINOPOLI IUSTINO A. ITERUM ET OPILIONE CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8297-Dd1e172">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8297-Hd1e174">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8297-d1e176">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8297-Rd1e178">Imperator
            Justinianus</ref>  Super servis, qui postea ad quandam militiam adspirare
            temptaverint vel scientibus vel ignorantibus dominis, praecipimus,
            si quidem ignorantibus his eam meruerint, licere dominis adire competentem
            iudicem et suam ignorantiam eo, quod contrarium minime probatur, ostendere
            eoque modo spoliatos eos militia in suum dominium trahere: sin vero
            scientibus his servi militaverint, cadere quidem eos non tantum dominio
            eorum, sed etiam omni patronatus iure, illos vero ingenuos effectos,
            si quidem utiles ad militiam eis datam visi fuerint, in ea durare,
            sin vero minime idonei sint, ea privari. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8297-d1e181" n="1">
            Super illis autem servis, qui iam militarunt et adhuc in
            eadem militia perseverant, licentiam dominis damus intra triginta
            dierum spatium ab eo tempore connumerandorum, quo praesens sanctio
            divulgata fuerit, vel nostram adire clementiam vel competentes iudices
            et suam innocentiam commendare eosque in suum recipere dominium. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8297-d1e184" n="2">
            Quo tempore transacto simili modo tam dominio quam omni patronatus
            iure cadere eos necesse est. * IUST. A. MENAE PP. *&lt;A 529 D. VIII
            ID. APRIL. CONSTANTINOPOLI DECIO CONS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8297-Dd1e188">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8297-Hd1e190">7</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8297-d1e192">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8297-Rd1e194">Imperator
            Justinianus</ref>  Si quis servum suum dignitatem habere, quemadmodum
            militiam, fuerit passus, spolietur et dominio servi et iure, quod
            pervenit ad patronos. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8297-d1e197" n="1">
            Cui enim ferendum est homines a nostra manu donationes accipientes
            adhuc inter servos haberi et forte cum suis dominis nostram purpuram
            adorantes? </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8297-d1e200" n="2">
            In his itaque casibus, in quibus non militia, sed dignitas
            volentibus dominis servis adquiritur, eadem iura reserventur, quae
            antea posita sunt, ne videatur nostra sanctio aliquid habere imperfectum.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8297-d1e203" n="3">
            Sciant autem domini ad exemplum praeteritae nostrae constitutionis,
            quae de huiusmodi servis loquitur, quod, nisi hoc intra triginta dies,
            ex quo hoc eis fuerit notum, manifestaverint et competentem iudicem
            adierint et spoliare eos dignitatibus curaverint, dominium eorum et
            ius patronatus amittant, nobis deliberantibus, postquam dominio fuerint
            servi liberati et inter ingenuos connumerati, si oportet eos habere
            dignitatem vel ea quasi indignos spoliari. * IUST. A. IOHANNI PP.
            *&lt;A 531 D. K. SEPT. POST CONSULATUM LAMPADII ET ORESTIS VV. CC.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8297-Dd1e207">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8297-Hd1e209">8</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8297-d1e211"><!-- greek -->

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>