<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 71</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 71</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1877, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e7844"><!-- azsw2e-l11t71 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e7844-Hd1e101">Titulus 71</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e7844-Hd1e103" type="question-title">De locatione praediorum civilium vel fiscalium sive templorum sive
            rei privatae vel dominicae</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e7844-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e7844-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7844-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e7844-Rd1e112">Imperatores
            Gratianus, Valentinianus, Theodosius</ref>  Divi patris nostri aperta
            praeceptio est fundos ex re privata nostra ita tradi perpetuariis,
            ut periculo collocantium officiorumque tradantur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7844-d1e115" n="1">
            Neque enim quicquam potest ex devotionis plenitudine vacillare,
            si apparitione iudiciaria et fundi idoneis attributi sunt et sit fiscalis
            indemnitas idonea fideiussione munita. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7844-d1e118" n="2">
            Quorum si alterum vel utrumque neglectum est, quae ex hoc
            titulo pensitatio canonica desiderat, ex officiorum facultatibus seruentur.
            * GRAT. VALENTIN. ET THEODOS. AAA. AD FLORUM PP. *&lt;A 380 - 383
            &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e7844-Dd1e122">
               <head xml:id="azsw2e-d1e7844-Hd1e124">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7844-d1e126">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e7844-Rd1e128">Imperatores
            Gratianus, Valentinianus, Theodosius</ref> Fundi rei publicae ab his,
            qui nec titulo conductionis eos detinent quique meliores cultu patrocinante
            reddiderunt, ne nostrarum quidem sanctionum ( si forte quispiam per
            subreptionem meruerit) nutibus auferantur, iuxta legem veterem semel
            tantum licentia faciendae adiectionis indulta. * GRAT. VALENTIN. ET
            THEODOS. AAA. NEBRIDIO COM. RER. PRIVAT. *&lt;A 382-384 &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e7844-Dd1e132">
               <head xml:id="azsw2e-d1e7844-Hd1e134">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7844-d1e136">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e7844-Rd1e138">Imperatores
            Arcadius, Honorius</ref> Loca omnia fundive rei publicae propositis
            prius licenter edictis dehinc, ubi in eum canonis modum contendentium
            augmenta succreverint, ut extendi ultra aut superari alterius oblatione
            non possint, perpetuariis conductoribus locentur. * ARCAD. ET HONOR.
            AA. HADRIANO PP. *&lt;A 400-405 &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e7844-Dd1e143">
               <head xml:id="azsw2e-d1e7844-Hd1e145">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7844-d1e147">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e7844-Rd1e149">Imperatores
            Arcadius, Honorius</ref> Congruit aequitati, ut veteres possessores
            fundorum publicorum novis conductoribus praeferantur, si facta per
            alios augmenta suscipiant. * ARCAD. ET HONOR. AA. MINERVIO COM. SACR.
            LARG. *&lt; &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e7844-Dd1e153">
               <head xml:id="azsw2e-d1e7844-Hd1e155">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7844-d1e157">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e7844-Rd1e159">Imperatores
            Theodosius, Valentinianus</ref>  Praedia domus nostrae, si semel iure
            perpetuo vel nostra praeceptione vel auctoritate illustris viri comitis
            aerarii privati apud aliquem fuerint vel iam dudum sunt collocata,
            ad alium transferri perpetuarium non oportet. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7844-d1e162" n="1">
            Aperte enim definimus hoc edicto, ut a perpetuario numquam
            possessio transferatur, etiamsi alteri eam imperator vel exoratus
            vel sponte donaverit sive adnotatione sive pragmatica. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7844-d1e165" n="2">
            Cui si forte contra perpetuarium vir illustris comes privatarum,
            dum adlegabitur, adquiescet, et ipse de proprio centum libras auri
            et alias centum fisci viribus palatinum inferre cogatur officium. 
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7844-d1e168" n="3">
            Nec tamen post adlegationem habebit huiusmodi iussio firmitatem,
            sed nec locabitur alteri, licet ingenti superare videatur augmento,
            possessio. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7844-d1e172" n="4">
            Iure igitur perpetuo publici contractus firmitate perpetuarius
            securus sit et intellegat neque a se neque a posteris suis vel his,
            ad quos ea res vel successione vel donatione sive venditione vel quolibet
            titulo pervenit sive aliquando pervenerit, esse retrahendam. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7844-d1e175" n="5">
            Sane quia non ex omni parte excludenda est largitas principalis,
            rem divinae domus suae imperator, si velit, donabit ei, qui eam possidet
            iure perpetuo, sive ipse iam meruit sive cuiuslibet tituli iure successit.
            Videtur enim suam concedere pensionem, non alteri nocere liberalitas,
            quae possidentem iure perpetuo dominum vult vocari.</p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7844-d1e178" n="6">
            Sane si quis non perpetuo iure, sed ad tempus locatam ab
            illustri viro comite rerum privatarum possessionem videtur adeptus,
            non erit obstaculo principali largitati, si voluerit in alterum donatione
            transferre, quod ad definitum tempus alter forte conduxit. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7844-d1e181" n="7">
            Si vero pro tali praedio ab altero conductore offeratur augmentum,
            sit in arbitrio conductoris prioris, cui res ad tempus locata est,
            ut, si ipse quod alter adiecit obtulerit, maneat penes eum temporalis
            illa conductio. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e7844-d1e184" n="8">
            Si vero idem hanc ipsam rem aliquando meruerit iure perpetuo
            possidere, habebit et ipse superius expressam perpetuam firmitatem.
            * THEODOS. ET VALENTIN. AA. VOLUSIANO PP. *&lt; &gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>