<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 36</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 36</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1892, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e3829"><!-- azsw2e-l6t36 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e3829-Hd1e101">Titulus 36</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e3829-Hd1e103" type="question-title">De codicillis</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3829-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3829-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3829-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3829-Rd1e112">Imperator
            Alexander Severus</ref>  Rupto quidem testamento postumi agnatione
            codicillos quoque ad testamentum pertinentes non valere in dubium
            non venit. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3829-d1e115" n="1">
            Sed cum post ruptum testamentum patrem pupillorum vestrorum
            litteras emisisse proponatis, quibus praecedens iudicium confirmavit,
            praetor nihil contra ius fecit, si novissimam eius voluntatem secutus
            relictum testamento rei publicae fideicommissum ut ex codicillis relictum
            praestandum esse pronuntiavit. * ALEX. A. MOCIMO ET ALIIS. *&lt;A
            233 PP. III K. IUL. MAXIMO ET PATERNO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3829-Dd1e119">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3829-Hd1e121">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3829-d1e123">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3829-Rd1e125">Imperator
            Philippus</ref>  Hereditatem quidem neque dari neque adimi codicillis
            posse manifestum est: verbis tamen precariis per huiuscemodi etiam
            novissimi iudicii ordinationem iura non faciunt irritas voluntates.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3829-d1e128" n="1">
            Unde inefficaciter te codicillis rogatam esse, ut quibusdam
            rebus contenta portionem quam testamento fueras consecuta aliis restitueres,
            falso tibi persuasum est. * PHILIPP. A. ET PHILIPP. C. ASCLEPIODOTAE.
            *&lt;A 244 PP. ID. OCT. PEREGRINO ET AEMILIANO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3829-Dd1e132">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3829-Hd1e134">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3829-d1e136">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3829-Rd1e138">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Cum proponatis pupillorum vestrorum
            matrem diversis temporibus ac dissonis voluntatibus duos codicillos
            ordinasse, in dubium non venit id, quod priori codicillo inscripserat,
            per eum in quem postea secreta voluntatis suae contulerat, si a prioris
            tenore discrepat et contrariam voluntatem continet, revocatum esse.
            * DIOCL. ET MAXIM. AA. HYACINTHO ET ALIIS. *&lt;A 290 PP. VI ID. SEPT.
            IPSIS IIII ET III AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3829-Dd1e143">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3829-Hd1e145">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3829-d1e147">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3829-Rd1e149">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Non idcirco minus, quod intestato te
            absente codicillos mater tua fecit, ii, quibus precariis verbis adscripta
            sunt, relicta capiunt. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. STRATONICO. *&lt;
            SINE DIE ET CONSULE.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3829-Dd1e153">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3829-Hd1e155">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3829-d1e157">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3829-Rd1e159">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Nec codicillos quidem furentem posse
            facere certissimi iuris est. Si igitur scriptura velut codicillorum
            patris tui fuit prolata, ut aliquid ex hac peti possit, adseverationi
            tuae mentis eum compotem fuisse negantis fidem adesse probari convenit
            * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. FLAVIAE. *&lt;A 294 D. VI K. DEC. DIVELLI
            CC CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3829-Dd1e163">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3829-Hd1e165">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3829-d1e167">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3829-Rd1e169">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Sive initio quae fuerat codicillis
            relicturus generaliter, sive novissime relicta servari mandaverit,
            confirmatione munitus nullam iustam gerere sollicitudinem potes. *
            DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. DEMOSTHENI. *&lt;A 294 D. III ID. DEC.
            NICOMEDIAE CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3829-Dd1e173">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3829-Hd1e175">7</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3829-d1e177">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3829-Rd1e179">Imperator
            Constantinus</ref> Si idem codicilli quod testamenta possent, cur
            diversum his instrumentis vocabulum mandaretur, quae vis ac potestas
            una sociasset? igitur specialiter codicillis instituendi ac substituendi
            potestas iuris auctoritate data non est. * CONSTANT. A. AD MAXIMUM
            PP. *&lt;A 332 D. III... IUN. PACATIANO ET HILARIANO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3829-Dd1e183">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3829-Hd1e185">8</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3829-d1e187">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3829-Rd1e189">Imperator
            Theodosius</ref>  Si quis agere ex testamento quolibet modo sive scripto
            sive sine scriptura confecto de hereditate voluerit, ad fideicommissi
            persecutionem adspirare cupiens, minime permittatur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3829-d1e192" n="1">
            Tantum enim abest, ut aditum cuiquam pro suo migrandi desiderio
            concedamus, ut etiam illud sanciamus, ut, si testator faciens testamentum
            in eodem pro codicillis etiam id valere complexus sit, qui hereditatem
            petit, ab ipsis intentionis exordiis utrum velit eligendi habeat potestatem,
            sciens se unius electione alterius sibi aditum praeclusisse: ita ut,
            sive bonorum possessionem secundum tabulas aut secundum nuncupationem
            ceterasque similes postulaverit, aut certe mitti se ad possessionem
            ex more petierit, statim inter ipsa huius iuris auspicia propositum
            suae intentionis explanet. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3829-d1e195"> 
            Illud quoque pari ratione servandum est, ut testator, qui
            decreverit facere testamentum, si id implere nequiverit, intestatus
            videatur esse defunctus nec traducere liceat ad fideicommissi interpretationem
            velut ex codicillis ultimam voluntatem, nisi id ille complexus sit,
            ut vim etiam codicillorum scriptura debeat obtinere: illo iure electionis
            videlicet perdurante, ut, qui ex testamento agere voluerit, ad fideicommissum
            migrare non possit. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3829-d1e197" n="2">
            Si quis vero ex parentibus utriusque sexus ac liberis usque
            ad gradum quartum agnationis vinculis adligatus vel cognationis nexu
            constrictus ad tertium scriptus heres fuerit vel nuncupatus, in eo
            videlicet testamento, quod testator vicem quoque codicillorum voluit
            obtinere, licebit ei, si de hereditate ex testamento secundum mortui
            voluntatem agens fuerit forte superatus vel certe ipse sponte voluerit,
            ad fideicommissi subsidium convolare. Non enim par eademque ratio
            videtur amittere debita et lucra non capere </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3829-d1e201" n="3">
            In omni autem ultima voluntate excepto testamento quinque
            testes vel rogati vel qui fortuitu venerint in uno eodemque tempore
            debent adhiberi, sive in scriptis sive in sine scriptis voluntas conficiatur.
            Testibus videlicet, quando scriptura voluntas componitur, subnotationem
            suam accommodantibus * THEODOS. A. ASCLEPIODOTO PP. *&lt;A 424 D.
            X K. MART. CONSTANTINOPOLI VICTORE VC. CONS.&gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>