<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 1</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 1</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1892, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e2594"><!-- azsw2e-l5t1 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e2594-Hd1e101">Titulus 1</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e2594-Hd1e103" type="question-title">De sponsalibus et arris sponsaliciis et proxeneticis.</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2594-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2594-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2594-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2594-Rd1e112">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Alii desponsata renuntiare condicioni
            ac nubere alii non prohibetur. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. BIANORI.
            *&lt;A 293 D. XVIII K. MAI. AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2594-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2594-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2594-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2594-Rd1e122">Imperator
            Constantinus</ref> Si is, qui puellam suis
            nuptiis pactus est, intra biennium exsequi nuptias in eadem provincia
            degens supersederit, eiusque spatii fine decurso in alterius postea
            coniunctionem puella pervenerit, nihil fraudis ei sit, quae nuptias
            maturando vota sua diutius ludi non passa est. * CONST. A.
            ET CONST. C. AD PACATIANUM PU. *&lt;A 332 D. PRID. ID. APRIL. MARCIANOPOLI
            PACATIOANO ET HILARIANOCONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2594-Dd1e126">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2594-Hd1e128">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2594-d1e130">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2594-Rd1e132">Imperatores
            Gratianus, Valentinianus, Theodosius</ref> Arris sponsaliorum nomine
            datis, si interea sponsus vel sponsa decesserit, quae data sunt iubemus
            restitui, nisi causam, ut nuptiae non celebrentur, defuncta persona
            iam praebuit. * GRAT. VALENTIN. ET THEODOS. AAA. EUTROPIO PP. *&lt;A 380 D. XV K. IUL. THESSALONICAE GRATIANO V ET THEODOSIO
            AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2594-Dd1e137">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2594-Hd1e139">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2594-d1e141">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2594-Rd1e143">Imperatores
            Honorius, Theodosius</ref>  Si pater pactum
            de filiae nuptiis inierit et humana sorte consumptus ad vota non potuerit
            pervenire, id inter sponsos firmum ratumque permaneat, quod a patre
            docebitur definitum, nihilque permittatur habere momenti, quod cum
            defensore, ad quem minoris commoda pertinebunt, docebitur fuisse transactum.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2594-d1e146" n="1">
            Periniquum est enim, ut contra patriam voluntatem redempti
            forsitan tutoris aut curatoris admittatur arbitrium, cum plerumque
            etiam ipsius feminae adversus commoda propria inveniatur laborare
            consilium. * HONOR. ET THEODOS. AA. AD MARINIANUM PP. *&lt;A
            422 D. IIII NON. NOV. RAVENNAE HONORIO XIII ET THEODOSIO X AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2594-Dd1e150">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2594-Hd1e152">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2594-d1e154">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2594-Rd1e156">Imperatores
            Leo, Anthemius</ref>  Mulier iuris sui constituta
            arrarum sponsalium nomine usque ad duplum teneatur, id est in id quod
            accepit et aliud tantundem nec amplius, si post completum vicesimum
            quintum annum vel post impetratam veniam aetatis atque in competenti
            iudicio comprobatam huiusmodi arras suscepit: in simplum autem, id
            est tantummodo quod accepit, si minoris aetatis est, sive virgo sive
            vidua sit, sive per se sive per tutorem vel curatorem vel aliam personam
            easdem arras acceperit. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2594-d1e159" n="1">
            Patrem vero vel matrem, legitimae videlicet aetatis constitutos,
            sive simul sive separatim arras pro filia susceperint, avum autem
            vel proavum pro nepte seu pronepte in duplum tantummodo convenit teneri.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2594-d1e162" n="2">
            Quae ita custodiri censemus, si non propter personam vel
            condicionem aut aliam causam legibus vel generalibus constitutionibus
            interdictam futurum matrimonium constare prohibetur: tunc enim quasi
            nullo facto, utpote sine causa easdem arras praestitas tantummodo
            reddi consequens esse praecipimus. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2594-d1e165" n="3">
            Hoc quoque his adicimus, ut etiam, si legibus prohibitae
            non sint speratae nuptiae, post arras autem sponsalicias sponsa coniugium
            sponsi propter turpem vel impudicam conversationem aut religionis
            vel sectae diversitatem recusaverit vel eo, quod quasi vir coitum,
            ex quo spes subolis oritur, facere non potuerit, vel ob aliam iustam
            excusationis causam, si quidem probatum fuerit ante datas easdem arras
            sponsalicias hoc idem mulierem vel parentes eius cognovisse, sibi
            debeant imputare. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2594-d1e169" n="4">
            Sin vero horum ignari sponsalicias arras susceperint vel
            post arras datas aliqua iusta causa paenitentiae intercesserit, isdem
            tantummodo redditis super alterius simpli poena liberi custodiantur.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2594-d1e172" n="5">
            Quae omnia simili modo etiam de sponsis super recipiendis
            nec ne arris praestitis custodiri censemus: quadrupli videlicet poena,
            quae anterioribus legibus definita erat, in qua et arrarum quantitas
            imputabatur, cessante, nisi specialiter aliud ex communi consensu
            inter contrahentes de eadem quadrupli ratione placuit. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2594-d1e175" n="6">
            Extra definitionem autem huius legis si cautio poenam stipulationis
            continens fuerit interposita, ex utraque parte nullas vires habebit,
            cum in contrahendis nuptiis libera potestas esse debet. * LEO ET ANTHEM.
            AA. ERYTHRIO PP. *&lt;A 472 D. K. IUL. CONSTANTINOPOLI MARCIANO
            CONS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2594-Dd1e179">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2594-Hd1e181">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2594-d1e183"><!-- Greek -->

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>