<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 20</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 20</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1877, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e2063"><!-- azsw2e-l4t20 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e2063-Hd1e101">Titulus 20</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e2063-Hd1e103" type="question-title">De testibus</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2063-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2063-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2063-d1e110"><!-- Greek --></p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2063-Dd1e114">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2063-Hd1e116">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2063-d1e118">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2063-Rd1e120">Imperator
            Alexander Severus</ref> Si tibi controversia ingenuitatis fiet, defende
            causam instrumentis et argumentis, quibus putas: soli etenim testes
            ad ingenuitatis probationem non sufficiunt. * ALEX. A. CARPO. *&lt;A
            223 PP. X K. MAI. MAXIMO II ET AELIANO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2063-Dd1e124">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2063-Hd1e126">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2063-d1e128">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2063-Rd1e130">Imperatores
            Valerianus, Gallienus</ref> Etiam iure civili domestici testimonii
            fides improbatur. * VALER. ET GALLIEN. AA. ROSAE. *&lt;A 255 PP. III
            K. SEPT. VALERIANO III ET GALLIENO II AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2063-Dd1e135">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2063-Hd1e137">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2063-d1e139">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2063-Rd1e141">Imperatores
            Carus, Carinus, Numerianus</ref> Solam testationem prolatam nec aliis
            legitimis adminiculis causa approbata nullius esse momenti certum
            est. * CARUS CARINUS ET NUMER. AAA. AURELIO. *&lt;A 284 PP. VIII K.
            DEC. CARINO II ET NUMERIANO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2063-Dd1e145">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2063-Hd1e147">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2063-d1e149">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2063-Rd1e151">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Eos testes ad veritatem iuvandam adhiberi
            oportet, qui omni gratiae et potentatui fidem religioni iudiciariae
            debitam possint praeponere. * DIOCL. ET MAXIM. AA. CANDIDO. *&lt;A
            286 PP. V K. MAI. MAXIMO II ET AQUILINO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2063-Dd1e155">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2063-Hd1e157">6</head>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2063-Dd1e160">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2063-Hd1e162">7</head>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2063-Dd1e165">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2063-Hd1e167">8</head>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2063-Dd1e170">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2063-Hd1e172">9</head>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2063-Dd1e176">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2063-Hd1e178">10</head>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2063-Dd1e181">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2063-Hd1e183">11</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2063-d1e185">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2063-Rd1e187">Imperatores
            Honorius, Theodosius</ref>  Quoniam liberi testes ad causas postulantur
            alienas, si socii et participes criminis non dicantur, sed fides ab
            his notitiae postuletur, in exhibitione necessariarum personarum,
            hoc est testium, talis debet esse cautio iudicantis, ut his venturis
            ad iudicium per accusatorem aut ab his, per quos fuerint postulati,
            sumptus competentes dari praecipiat. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2063-d1e190" n="1">
            Idem iuris est et si in pecuniaria causa testes ab alterutra
            parte producendi sunt. * HONOR. ET THEODOS. AA. CAECILIANO PP. *&lt;A
            409 D. XII K. FEBR. RAVENNAE HONORIO VIII ET THEODOSIO III AA. CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2063-Dd1e194">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2063-Hd1e196">12</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2063-d1e198">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2063-Rd1e200">Imperatores
            Honorius, Theodosius</ref> Libertorum adversus patronos illicitas
            atque improbas voces poenae obiectione praecludimus atque ita, ut
            non modo sponte prodire non audeant, sed nec vocati quidem in iudicium
            venire cogantur. * HONOR. ET THEODOS. AA. *&lt;A 423 D. IIII ID. AUG.
            RAVENNAE MARINIANO ET ASCLEPIODOTO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2063-Dd1e204">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2063-Hd1e206">13</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2063-d1e208"><!-- Greek --></p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2063-Dd1e212">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2063-Hd1e214">14</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2063-d1e216">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2063-Rd1e218">Imperator
            Zeno</ref> Nullum penitus, cum semel ad iudicem quemlibet, licet non
            suum, dicendi gratia testimonii fuerit ingressus, armatam forte militiam
            vel quamlibet aliam fori praescriptionem ad evadendum iudicis motum,
            quem vel testimonii verborum improbitas vel rei qualitas flagitaverit,
            posse praetendere praecipimus, sed omnes, qui in civili scilicet causa
            suum praebeant testimonium, separato et tamquam ante iudicium interim
            deposito exceptionis fori privilegio huiusmodi praesidio denudatos,
            ita iudicantis intrare secretum, ut, quodcumque aures eius offenderit,
            non dubitent sibimet formidandum: data cunctis iudicibus absque ullo
            praescriptionis obstaculo ( sicut saepe dictum est) testes, quorum
            voces falsitate vel fraude non carere perspexerint, pro qualitate
            videlicet delicti animadvertendi licentia. * ZENO A. ARCADIO PP. *&lt;A
            486 D. XII K. IUN. CONSTANTINOPOLI LONGINO CONS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2063-Dd1e222">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2063-Hd1e224">15</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2063-d1e226"><!-- Greek --></p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2063-Dd1e231">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2063-Hd1e233">16</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2063-d1e235"><!-- Greek --></p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2063-Dd1e239">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2063-Hd1e241">17</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2063-d1e243">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2063-Rd1e245">Imperator
            Justinianus</ref>  Si quis testibus usus fuerit idemque testes adversus
            eum in alia lite producantur, non licebit ei personas eorum excipere,
            nisi ostenderit inimicitias inter se et illos postea emersas fuisse,
            ex quibus testes repelli leges praecipiunt: non adimenda scilicet
            ei licentia ex ipsis depositionibus testimonium eorum arguere. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2063-d1e248" n="1">
            Sed et si liquidis probationibus datione vel promissione
            pecuniarum eos corruptos esse ostenderit, eam etiam adlegationem integram
            ei servari praecipimus. * IUST. A. MENAE PP. *&lt;A 528 D. K. IUN.
            CONSTANTINOPOLI DN. IUSTINIANO PP. A. II CONS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2063-Dd1e252">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2063-Hd1e254">18</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2063-d1e256">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2063-Rd1e258">Imperator
            Justinianus</ref>  Testium facilitatem, per quos multa veritati contraria
            perpetrantur, prout possibile est, resecantes omnibus praedicimus,
            qui in scriptis a se debita rettulerunt, quod non facile audientur,
            si dicant omnis debiti vel partis solutionem sine scriptis fecisse
            velintque viles et forsitan redemptos testes super huiusmodi solutione
            producere, nisi quinque testes idonei et summae atque integrae opinionis
            praesto fuerint solutioni celebratae hique cum sacramenti religione
            deposuerint sub praesentia sua debitum esse solutum, ut scientes omnes
            ita ea statuta esse non aliter debitum vel partem eius persolvant,
            nisi vel securitatem in scriptis capiant vel observaverint praefatam
            testium probationem: his scilicet, qui iam sine scriptis debitum vel
            partem eius solverunt, praesenti sanctione merito excipiendis. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2063-d1e261" n="1">
            Sin vero facta quidem securitas sit, fortuito vero casu vel
            incendii vel naufragii vel alterius infortunii perempta, tunc liceat
            his qui hoc perpessi sunt causam peremptionis probantibus etiam debiti
            solutionem per testes probare damnumque ex amissione instrumenti effugere.
            * IUST. A. MENAE PP. *&lt;A 528 D. K. IUN. CONSTANTINOPOLI DN. IUSTI
            NIANO PP. A II CONS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2063-Dd1e265">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2063-Hd1e267">19</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2063-d1e269">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2063-Rd1e271">Imperator
            Justinianus</ref>  Si quando invitos testes in pecuniariis causis ex
            nostra lege aliquis trahere maluerit, si quidem sua sponte fideiussionem
            suae personae sine damno praestare velint, hoc fieri, sin autem noluerint,
            non carcerali custodia detrudi, sed sacramento eos committi censemus.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2063-d1e274" n="1">
            Si enim pro toto litis certamine iuriiurando credendum esse
            testium putaverunt hi qui eos produxerunt, multo magis praesentiam
            suam testibus sacramento eorum credere debent. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2063-d1e277" n="2">
            Sed cum oportet minime testes in huiusmodi casibus protelari
            et pro alienis commodis suas invenire difficultates, disponimus non
            amplius testes observare iudicies compelli, postquam fuerint admoniti,
            nisi tantum quindecim dies, intra quos iudices provideant, quatenus
            cognitionem suscipiant, in qua testes necessarii visi fuerint, ut
            omnimodo licentia eis concedatur et alterutra parte cessante et minime
            eos observare volente, si per exsecutores admoniti venire noluerint,
            testes accipere et alterutra parte praesente, quae eos introducit,
            testimonia eorum capere. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2063-d1e280" n="3">
            His autem diebus effluentibus liceat quidem testibus decedere
            a iudice nullam habente licentiam eos, postquam afuerint, iterum retrahere:
            ipsum autem iudicem, si per eum steterit, quominus testimonium praestetur,
            parti laesae omnem iacturam pro huiusmodi causa illatam ex suis facultatibus
            resarcire. * IUST. A. IULIANO PP. *&lt;A 530 D. XII K. APRIL. CONSTANTINOPOLI
            LAMPADIO ET ORESTA VV. CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2063-Dd1e284">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2063-Hd1e286">20</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2063-d1e288">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2063-Rd1e290">Imperator
            Justinianus</ref> Cum apud compromissarios iudices testes fuissent
            producti, variatum erat, utrum deberet eorum depositionibus in iudicio
            litigator uti, an non esset audiendus. Sancimus, si quidem in compromissis
            aliquid pro huiusmodi causa statutum est, hoc observari: sin autem
            nihil conventum est, in huiusmodi casibus, si quidem supersint testes,
            licentiam habere eum, contra quem depositiones eorum proferuntur ,
            si eas recusaverit, concedere testes iterum adduci et non opponi eis,
            quod iam testimonium suum dederunt, vel, si hoc concedere minime maluerit,
            depositiones eorum quasi factas accipere, omni iure legitimo quod
            ei competit adversus eas servato: sin autem omnes ab hac luce subtracti
            sunt, tunc necessitatem ei imponi fide scripturae approbata, in qua
            depositiones eorum referuntur, eas quasi factas accipere. Sin vero
            res permixtae fuerint et quidam ex his mortui alii vivent es, tunc
            in superstitum quidem testimonio eandem electionem servari litigatori,
            adversus quem testimonia proferuntur, in morientium autem personas
            depositiones eorum non esse respuendas: omni, secundum quod iam praediximus,
            adversus eas et testes iure legitimo, quod ei competit adversus quem
            proferuntur, integro reservat * IUST. A. IULIANO PP. *&lt;A 530 D.
            VI K. APRIL. CONSTANTINOPOLI LAMPADIO ET ORESTA VV. CC. CONSS.&gt;
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2063-d1e293"> 
            ..................................................................

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>