<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 51</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 51</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1877, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e5526"><!-- azsw2e-l8t51 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e5526-Hd1e101">Titulus 51</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e5526-Hd1e103" type="question-title">De infantibus expositis liberis et servis et de his qui sanguinolentos
            emptos vel nutriendos acceperunt</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5526-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5526-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5526-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5526-Rd1e112">Imperator
            Alexander Severus</ref> Si invito vel ignorante te partus ancillae
            vel adscripticiae tuae expositus est, repetere eum non prohiberis.
            Sed restitutio eius, si non a fure vindicaveris, ita fiet, ut, si
            qua in alendo eo vel forte ad discendum artificium iuste consumpta
            fuerint, restitueris * ALEX. A. CLAUDIO. *&lt;A 224 PP. III K. IUN.
            IULIANO ET CRISPINO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5526-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5526-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5526-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5526-Rd1e122">Imperatores
            Valentinianus, Valens, Gratianus</ref>  Unusquisque subolem suam nutriat.
            Quod si exponendam putaverit, animadversioni quae constituta est subiacebit
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5526-d1e125" n="1">
            Sed nec dominis vel patronis repetendi aditum relinquimus,
            si ab ipsis expositos quodammodo ad mortem voluntas misericordiae
            amica collegerit: nec enim dicere suum poterit, quem pereuntem contempsit.
            * VALENTIN. VALENS ET GRAT. AAA. AD PROBUM PP. *&lt;A 374 D. III NON.
            MART. GRATIANO A. III ET EQUITIO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5526-Dd1e129">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5526-Hd1e131">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5526-d1e133">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5526-Rd1e135">Imperator
            Justinianus</ref>  Sancimus nemini licere, sive ab ingenuis genitoribus
            puer parvulus procreatus sive a libertina progenie sive servili condicione
            maculatus expositus sit, eum puerum in suum dominium vindicare sive
            nomine dominii sive adscripticiae sive colonariae condicionis: sed
            neque his, qui eos nutriendos sustulerunt, licentiam concedi penitus
            ( cum quadam distinctione) eos tollere et educationem eorum procurare,
            sive masculi sint sive feminae, ut eos vel loco libertorum vel loco
            servorum aut colonorum aut adscripticiorum habeant. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5526-d1e138" n="1">
            Sed nullo discrimine habito hi, qui ab huiusmodi hominibus
            educati sunt, liberi et ingenui appareant et sibi adquirant et in
            posteritatem suam vel extraneos heredes omnia quae habuerint, quomodo
            voluerint, transmittant, nulla macula vel servitutis vel adscripticiae
            aut colonariae condicionis imbuti: nec quasi patronatus iura in rebus
            eorum his qui eos susceperunt vel susceperint praetendere concedi,
            sed in omnem terram, quae romanae dicioni supposita est, haec obtinere.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5526-d1e141" n="2">
            Neque enim oportet eos, qui ab initio infantes abegerunt
            et mortis forte spem circa eos habuerunt, incertos constitutos, si
            qui eos susceperunt, hos iterum ad se revocare conari et servili necessitati
            subiugare: neque hi, qui eos pietatis ratione suadente sustulerunt,
            ferendi sunt denuo suam mutantes sententiam et in servitutem eos retrahentes,
            licet ab initio huiusmodi cogitationem habentes ad hoc prosiluerint,
            ne videantur quasi mercimonio contracto ita pietatis officium gerere.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5526-d1e144" n="3">
            Haec conservantibus tam viris clarissimis praesidibus provinciarum
            quam viris religiosissimis episcopis nec non officiis praesidalibus
            et patribus et defensoribus civitatum et omni civili auxilio. * IUST.
            A. DEMOSTHENI PP. *&lt;A 529 D. XV K. OCT. CHALCEDONE DECIO VC. CONS.&gt;
            

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>