<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 12</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 12</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1892, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e2717"><!-- azsw2e-l5t12 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e2717-Hd1e101">Titulus 12</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e2717-Hd1e103" type="question-title">De iure dotium</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2717-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2717-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2717-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2717-Rd1e112">Imperatores
            Severus, Antoninus</ref>  Evicta re, quae fuerat in dotem data, si
            pollicitatio vel promissio fuerit interposita, gener contra socerum
            vel mulierem seu heredes eorum condictione vel ex stipulatione agere
            potest. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2717-d1e115" n="1">
            Sin autem nulla pollicitatio vel promissio intercesserit,
            post evictionem eius, si quidem res aestimata fuerit, ex empto competit
            actio. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2717-d1e118" n="2">
            Sin vero hoc non factum est, si quidem bona fide eadem res
            in dotem data est, nulla marito competit actio: dolo autem dantis
            interposito de dolo actio adversus eum locum habebit, nisi a muliere
            dolus interpositus sit: tunc enim, ne famosa actio adversus eam detur,
            in factum actio competit. * SEV. ET ANT. AA. NICEPHORO. *&lt;A 201
            PP.K.AUG. MUCIANO ET FABIANO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2717-Dd1e122">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2717-Hd1e124">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2717-d1e126">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2717-Rd1e128">Imperator
            Antoninus</ref>  Si stipulatio de restituenda portione dotis datae
            subiecta est condicioque eius extitit, habet ex ea actionem, in cuius
            personam utiliter concepta commissaque est. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2717-d1e131" n="1">
            Secundum quod si polla soror tua de restituenda sibi parte
            dotis habet actionem eo, quod mater vestra donandi animo passa est
            partem dimidiam dotis post obitum matris filiam stipulari, metuere
            non debet doli exceptionem, quod matri suae quae pactum interposuit
            heres ex minore quam dimidia portione extitit, nisi liquido probatum
            fuerit matrem eius mutasse dotis pacti voluntatem contentamque esse
            voluisse filiam suam pro portione hereditatis praelegationibus maritumque
            suum exactione liberari voluisse. * ANT. A. ALCIBIADI. *&lt;A 213
            PP.D.III K. AUG. ANTONINO A.IIII ET BALBINO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2717-Dd1e135">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2717-Hd1e137">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2717-d1e139">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2717-Rd1e141">Imperator
            Alexander Severus</ref> Etsi dotis exactio defuncta in matrimonio
            filia potuisset ad patrem pertinere, dotalibus tamen servis maritus
            testamento directam et fideicommissariam libertatem iure dedit et
            praestita revocari non debuit, cum et inter vivos manumittendi mancipia
            dotalia constante matrimonio liberam maritus habet facultatem. * ALEX.
            A. EUPHEMO. *&lt;A 222 PP.VI ID. DEC. ANTONINO ET ALEXANDRO CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2717-Dd1e146">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2717-Hd1e148">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2717-d1e150">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2717-Rd1e152">Imperator
            Alexander Severus</ref> Nulla lege prohibitum est universa bona in
            dotem marito feminam dare. * ALEX. A. VALENTI. *&lt;A 223 PP. IIII
            ID. IUL. MAXIMO II ET AELIANO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2717-Dd1e156">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2717-Hd1e158">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2717-d1e160">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2717-Rd1e162">Imperator
            Alexander Severus</ref> Quotiens res aestimatae in dotem dantur, maritus
            dominium consecutus summae velut pretii debitor efficitur. Si itaque
            non convenit, ut soluto matrimonio res restituerentur et iure aestimatae
            sunt, retinebit eas, si pecuniam tibi offerat * ALEX. A. STATIAE.
            *&lt;A 226 D.III ID.APRIL.ALEXANDRO A. II ET MARCELLO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2717-Dd1e166">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2717-Hd1e168">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2717-d1e170">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2717-Rd1e172">Imperator
            Alexander Severus</ref> Avia tua eorum, quae pro filia tua in dotem
            dedit, etsi verborum obligatio non intercessit, actionem ex fide conventionis
            ad te, si heres extitisti, transmittere potuit. Nec enim eadem causa
            est patris et matris paciscentium, quippe matris pactum actionem praescriptis
            verbis constituit, patris dotis actionem profecticiae nomine competentem
            conventione simplici minime creditur innovare * ALEX. A. SULPICIO.
            *&lt;A 236 D.III ID FEBR.MAXIMINO A. ET AFRICANO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2717-Dd1e176">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2717-Hd1e178">7</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2717-d1e180">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2717-Rd1e182">Imperator
            Gordianus</ref> Cum a socero tuo pro uxore dos tibi daretur, si ea
            in stipulationem deducta non est sub tempore dationis, sed postea,
            socer tuus tecum paciscendo, si id non ex voluntate filiae suae fecit,
            condicionem eius laedere non potuit. Quandoque enim sola de dote experiens
            id pactum non debere ad sui dispendium operari de iure defenditur
            * GORD. A. MARCO. *&lt;A 238 PP. D. K. OCTOBRIBUS PIO ET PONTIANO
            CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2717-Dd1e186">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2717-Hd1e188">8</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2717-d1e190">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2717-Rd1e192">Imperator
            Gordianus</ref> Etiamsi non dotem reddi sibi mater, sed ea, quae in
            dotem data sunt, ut eam sequerentur vel ad se pertineant in matrimonio
            defuncta filia, stipulata sit, durante matrimonio filia decedente
            actionem ex stipulatu videri quaesitam aequissimum esse iudicamus.
            Cui consequens est, ut etiam id, quod additamenti causa in dotem datum
            est, eadem actione repetatur * GORD. A. AGRIPPINAE. *&lt;A 240 PP.K.FEBR.
            SABINO ET VENUSTO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2717-Dd1e196">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2717-Hd1e198">9</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2717-d1e200">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2717-Rd1e202">Imperator
            Decius</ref> Dotis tuae potiorem causam magis esse convenit quam rei
            publicae, cui postea idem maritus obnoxius factus est. * DEC. A. ET
            DEC. C. URBICANAE. *&lt;A 250 PP. VI ID IUN. DECIO A. ET GRATO CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2717-Dd1e207">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2717-Hd1e209">10</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2717-d1e211">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2717-Rd1e213">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Cum dotem te aestimatam accepisse profitearis,
            apparet iure communi per pactum quod doti insertum est formato contractu
            ex empto actionem esse. Quis enim dubitet aestimationem a te mulieri
            deberi, cum periculo tuo res deteriores fiant vel augmenta lucro tuo
            recipiantur * DIOCL. ET MAXIM. AA. INGENUO. *&lt;A 286 PP. XII K.MAI.
            MAXIMO II ET AQUILINO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2717-Dd1e217">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2717-Hd1e219">11</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2717-d1e221">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2717-Rd1e223">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> De his, quae in dotem data ac direpta
            commemoras, mariti tui esse actionem nulla est dubitatio. * DIOCL.
            ET MAXIM. AA. ET CC. SEVERAE. *&lt;A 293 D. X K. MAI HERACLIAE AA.
            CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2717-Dd1e227">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2717-Hd1e229">12</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2717-d1e231">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2717-Rd1e233">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Ex pecunia dotali fundus a marito tuo
            comparatus non tibi quaeritur, cum neque maritus uxori actionem empti
            possit adquirere ac dotis tantum actio tibi competat. Unde aditus
            praeses provinciae, si non te transegisse reppererit, sed ex maiore
            dote partem consecutam, residuum restitui providebit * DIOCL. ET MAXIM.
            AA. ET CC. RUFINAE. *&lt;A 293 D. VIII K. MAI HERACLIAE AA. CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2717-Dd1e237">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2717-Hd1e239">13</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2717-d1e241">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2717-Rd1e243">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si a matre vestra superstite aliquid
            ad vos pertinens in dotem scienti vitrico vestro datum est, intellegis
            nullam firmitatem iuris dationem habere, si neque pollicitatio neque
            stipulatio intercessit. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. CATULAE. *&lt;A
            293 D. PRID.K.MAI. HERACLIAE AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2717-Dd1e247">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2717-Hd1e249">14</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2717-d1e251">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2717-Rd1e253">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Mater pro filia dotem dare non cogitur
            nisi ex magna et probabili vel lege specialiter expressa causa: pater
            autem de bonis uxoris suae invitae nullam dandi habet facultatem.
            * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. BASILISSAE. *&lt;A 293 S.D.IIII NON.NOV.PHILIPPOPOLI
            AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2717-Dd1e257">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2717-Hd1e259">15</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2717-d1e261">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2717-Rd1e263">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Cum citra fidem etiam instrumentorum
            datam dotem aliunde probanti post divortium quondam uxoris secundum
            bonam fidem restitui debere constet, amissis etiam instrumentis sine
            dubio cetera probationum indicia iure prodita non habentur irrita.
            * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. ULPIANAE. *&lt;A 293 D.VIII K. AUG.SIRMI
            AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2717-Dd1e268">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2717-Hd1e270">16</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2717-d1e272">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2717-Rd1e274">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Ante divisionem soror tua intestato
            patri etiam ipsa succedens pro indiviso portionem fundi communis in
            dotem dare non prohibetur. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. AEMILIANO.
            *&lt;A 294 D. NON. IUL. SIRMI CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2717-Dd1e278">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2717-Hd1e280">17</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2717-d1e282">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2717-Rd1e284">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Res, quarum usu fructu sibi deducto
            socrus in dotem dedit, venumdando auferre tibi nihil potest. * DIOCL.
            ET MAXIM. AA. ET CC. SABINIANO. *&lt;A 294 D. NONIS IUL. SIRMI CC.
            CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2717-Dd1e288">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2717-Hd1e290">18</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2717-d1e292">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2717-Rd1e294">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si socrus tua fundum deducto usu fructu
            uxori tuae donavit tibique in dotem uxor quidem proprietatem, socrus
            autem usum fructum dedit, uxore tua rebus humanis in matrimonio exempta
            fundum apud te remansisse secundum placiti inter vos fidem non ambigitur.
            Nam si acceptura certum quid annuum filiae suae usum fructum locavit,
            mortua conductrice usus fructus extingui minime potuit * DIOCL. ET
            MAXIM. AA. ET CC. MENESTRATO. *&lt;A 294 D. XIIII K.IAN.SIRMI CC.
            CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2717-Dd1e298">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2717-Hd1e300">19</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2717-d1e302">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2717-Rd1e304">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref>  Cum patrem pro filia dotem tibi dantem,
            si post suam mortem in matrimonio constituta rebus humanis eadem eximatur,
            partem dimidiam dotis ammiae reddi pactum proponas, post vero testamento
            facto cum aliis etiam ammiam heredem scripsisse nec ammiam quicquam
            ex stipulatu petere velle sanxisse, si quidem hanc sibi reddi secundum
            fidem pacti stipulatam ammiam non probetur, ex alieno pacto nec prorsus
            ei ulla competit actio. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2717-d1e307" n="1">
            Si vero ex verborum conceptione sibi quaesivit obligationem
            ac tibi testatorem prospexisse probetur, contra eam ex stipulatu post
            eventum condicionis petentem, quatenus accepit ex defuncti voluntate
            quae fuit stipulata, exceptione ( salva falcidia) uti potes. * DIOCL.
            ET MAXIM. AA. ET CC. ACHILLI. *&lt;A 294 D. XIII K. FEBR. SIRMI CC.
            CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2717-Dd1e311">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2717-Hd1e313">20</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2717-d1e315">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2717-Rd1e317">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Pro oneribus matrimonii mariti lucro
            fructus dotis totius esse, quos ipse cepit, vel, si uxori capere donationis
            causa permisit, eum in quantum locupletior facta est posse agere manifestissimi
            iuris est. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. TIBERIO. *&lt;A 294 D.V K.SIRMIMAI.
            CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2717-Dd1e321">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2717-Hd1e323">21</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2717-d1e325">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2717-Rd1e327">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si inter virum et uxorem pactum sit
            interpositum, ut, si matrimonium intra quinquennii forte tempora quoquo
            modo esset dissolutum, species aestimatae doti datae pretiis quibus
            aestimatae sunt redderentur, manifestum est non pretia specierum dari,
            sed ipsas species debere restitui, cum in placido specierum reddendarum
            idcirco pretiorum nomen videatur adnexum, ne, si species aliqua deminuta
            fuisset aut perdita, alio pretio quam quo taxata fuerat posceretur.
            * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. AD GEMINUM. *&lt;A 294 D.NON.AUG.AGRIPPINAE
            CC.CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2717-Dd1e332">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2717-Hd1e334">22</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2717-d1e336">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2717-Rd1e338">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Rem, quam pater in dotem genero pro
            filia dedit nec recepit, alienare non potest. * DIOCL. ET MAXIM. AA.
            ET CC. POLYBIANAE. *&lt;A 294 D.V K.OCT.ISDEM CC.CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2717-Dd1e342">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2717-Hd1e344">23</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2717-d1e346">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2717-Rd1e348">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si praedium uxor tua dotale venumdedit,
            sponte nec ne contractum habuerit, nihil interest, cum rei tibi quaesitae
            dominium auferre nolenti minime potuerit. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET
            CC. DIOGENI. *&lt;A 294 D. V K. OCT.VIMINACI CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2717-Dd1e352">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2717-Hd1e354">24</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2717-d1e356">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2717-Rd1e358">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si dotem marito libertae vestrae dedistis
            nec eam reddi soluto matrimonio vobis in continenti pacto vel stipulatione
            prospexistis, hanc culpa uxoris dissoluto matrimonio penes maritum
            remansisse constitit, licet eam ingratam circa vos fuisse ostenderitis.
            * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. AURELIO ET LYSIMACHO. *&lt;A 294 D.VI
            K.NOV.ANTIOCHIAE CC.CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2717-Dd1e362">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2717-Hd1e364">25</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2717-d1e366">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2717-Rd1e368">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si mulier dotem a viro dari stipuletur,
            ut de ea testari possit, cum ordinationis testamenti cogitatio mortis
            antecedens tempus significat nec condicionem, sed causam continet,
            intestata quoque muliere defuncta stipulationem committi proficiet.
            * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. EUTYCHIANO. *&lt;A 294 D. III ID. NOV.
            ANTIOCHIAE CC. CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2717-Dd1e372">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2717-Hd1e374">26</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2717-d1e376">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2717-Rd1e378">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si genero dotem dando pro filia pater
            communis eam reddi tibi extraneo constituto stipulatus est, nec sibi
            cessante voluntate nec tibi prohibente iure quaerere potuit actionem.
            * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. DEMOSTHENI. *&lt;A 294 D. VI K. IAN
            IPSIS CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2717-Dd1e382">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2717-Hd1e384">27</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2717-d1e386">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2717-Rd1e388">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Licet dos iure penes maritum remanserit,
            pro rebus tamen hereditariis successores, non maritus quondam, sollemnibus
            pensitationibus parere debent. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. POMPEIANO.
            *&lt;A 294 S.VI K.IAN.SIRMI.C. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2717-Dd1e393">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2717-Hd1e395">28</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2717-d1e397">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2717-Rd1e399">Imperator
            Zeno</ref>  Mulier in minore aetate constituta dotem marito consentiente
            generali vel speciali curatore recte dare et exigi potest, licet ipse
            tempore creationis fideiussorem in minorem quam dos est quantitatem
            dicitur praestitisse. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2717-d1e402" n="1">
            Hoc idem observatur et si minor ante nuptias donationem consentiente,
            ut dictum est, curatore fecerit. * ZENO A. AELIANO PP. *&lt;A 480
            D.K.IAN.BASILIO CONS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2717-Dd1e406">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2717-Hd1e408">29</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2717-d1e410">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2717-Rd1e412">Imperator
            Justinianus</ref>  Ubi adhuc matrimonio constituto maritus ad inopiam
            sit deductus et mulier sibi prospicere velit resque sibi suppositas
            pro dote et ante nuptias donatione rebusque extra dotem constitutis
            tenere, non tantum mariti res ei tenenti et super his ad iudicium
            vocatae exceptionis praesidium ad expellendum ab hypotheca creditorem
            secundum praestamus, sed etiam si ipsa contra detentatores rerum ad
            maritum suum pertinentium super isdem hypothecis aliquam actionem
            secundum legum distinctionem moveat, non obesse ei matrimonium adhuc
            constitutum sancimus, sed ita eam posse easdem res vindicare vel a
            creditoribus posterioribus vel ab aliis, qui non potiora iura legibus
            habere noscuntur, ut potuisset, si matrimonium eo modo esset dissolutum,
            quo dotis et ante nuptias donationis exactio ei competere poterat:
            ita tamen, ut eadem mulier nullam habeat licentiam eas res alienandi
            vivente marito et matrimonio inter eos constituto, sed fructibus earum
            ad sustentationem tam sui quam mariti filiorumque, si quos habeant,
            abutatur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2717-d1e415" n="1">
            Creditoribus scilicet mariti contra eum eiusque res, si quas
            postea forte adquisierit, integra sua iura habentibus: ipsis etiam
            marito et uxore post matrimonii dissolutionem super dote et ante nuptias
            donatione pro dotalium instrumentorum tenore integro suo iure potituris.
            * IUST. A. MENAE PP. *&lt;A 528 D. III ID.DEC. DN. IUSTINIANO A. II
            CONS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2717-Dd1e419">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2717-Hd1e421">30</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2717-d1e423">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2717-Rd1e425">Imperator
            Justinianus</ref>  In rebus dotalibus sive mobilibus sive immobilibus
            seu se moventibus, si tamen extant, sive aestimatae sive inaestimatae
            sint, mulierem in his vindicandis omnem habere post dissolutum matrimonium
            praerogativam et neminem creditorum mariti , qui anteriores sunt,
            sibi potiorem causam in his per hypothecam vindicare, cum eaedem res
            et ab initio uxoris fuerant et naturaliter in eius permanserunt dominio.
            Non enim quod legum subtilitate transitus earum in mariti patrimonium
            videtur fieri, ideo rei veritas deleta vel confusa est </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2717-d1e428" n="1">
            Volumus itaque eam in rem actionem quasi in huiusmodi rebus
            propriis habere et hypothecariam omnibus anteriorem possidere, ut,
            sive ex naturali iure eiusdem mulieris res esse intellegantur vel
            secundum legum subtilitatem ad mariti substantiam pervenisse, per
            utramque viam sive in rem sive hypothecariam ei plenissime consulatur.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2717-d1e431" n="2">
            Omnis autem temporalis exceptio, sive per usucapionem inducta
            sive per decem sive per viginti annorum curricula seu per triginta
            vel quadraginta annorum metas sive ex alio quocumque tempore maiore
            vel minore introducta, ea mulieribus ex eo opponatur, ex quo possint
            actiones movere, id est opulentis quidem maritis constitutis post
            dissolutum matrimonium, minus autem idoneis ex quo hoc eis infortunium
            illatum esse claruerit, cum constante etiam matrimonio posse mulieres
            contra maritorum parum idoneorum bona hypothecas suas exercere iam
            nostra lege humanitatis intuitu definitum est: ficti divortii falsa
            simulatione in huiusmodi causa, quam nostra lex amplexa est, stirpitus
            eruenda. * IUST. A. DEMOSTHENI PP. *&lt;A 529 RECITATA SEPTIMO IN
            NOVO CONSISTORIO PALATII IUSTINIANI. D. III K. NOV. DECIO VC. CONS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2717-Dd1e435">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2717-Hd1e437">31</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2717-d1e439">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2717-Rd1e441">Imperator
            Justinianus</ref>  Cum quidam dotes pro mulieribus dabant sive matres
            sive alii cognati vel extranei, recte quidem eas mariti sine monumentorum
            observatione suscipiebant: cum autem mulier redhibitionem casus stipulabatur
            et huiusmodi fortuitus casus evenisset, ipsa mulier utpote a se non
            facta donatione propter hoc, quod monumenta deerant, necessitatem
            habebat actiones huiusmodi casus ad eum qui dotem dedit per cessionem
            transferre vel ipsas res reddere: et ita inveniebatur forsitan post
            prolixa matrimonii annorum curricula et liberos forte editos infelix
            mulier indotata. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2717-d1e444" n="1">
            Sancimus itaque in huiusmodi omnibus casibus nullis monumentis
            rem indigere, sed in omni persona ratas esse huiusmodi donationes
            et mulierem dotem suam ipsam habere, cum fortuitus casus hoc lucrum
            ei addiderit, et firmiter hoc apud eam permanere, nisi ipse, qui ab
            initio dotem dederit, sibi dari huiusmodi casum stipulatus est: tunc
            etenim, cum neque ab initio suspicio aliqua liberorum concurrit ,
            sed sibi omnem rem ille qui dotem dedit pepigerit, huiusmodi tractatus
            habere locum non potest.</p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2717-d1e447" n="2">
            Atqui in aliis omnibus casibus, in quibus ipse non stipulatus
            est, tristitiae suae mulier hoc proprium habeat solacium per actionem
            dotis. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2717-d1e450" n="3">
            Similique modo si quis extraneorum ( id est qui eum pro quo
            dat non in potestate habeat) pro alio ante nuptias donationem nupturae
            dedit mulieri et necessaria monumenta adhibuerit, cum excedat summam
            legitimam donatio, vel non minor mater familias nuptura sit, non solum
            ad eam, cui ante nuptias donatio datur, monumenta suam habeant firmitatem,
            sed etiam ad illum pro quo dedit, ut, si lucrum ei ex dotalibus pactis
            accesserit, non hoc cedat donatori, sed in suum lucrum hoc maritus
            convertat firmumque et inrevocabile habeat, nisi donator et hic sibi
            reddi huiusmodi casum fuerit stipulatus, ne et in praefato casu simile
            anteriori vitium oriatur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2717-d1e454" n="4">
            Sin autem minor quantitas sit vel ita res gesta sit, ut monumentorum
            ex omni parte nulla sit utilitas, et tunc donatio ad utramque personam
            valeat et maritus casum lucretur, nisi et hic donator eum stipulatus
            sit. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2717-d1e457" n="5">
            Praeterea sancimus, si quis in dotem vel praedia vel certum
            reditum vel aedes vel panes civiles spopondit vel promisit, si ex
            tempore matrimonii biennium transactum sit, ilico redituum vel pensionum
            nec non panis civilis quaestum eum praestare, etiamsi non fuerint
            adhuc res principales traditae: et si tota dos in auro sit, itidem
            post biennium usuras usque ad tertiam partem centesimae praestari.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2717-d1e460" n="6">
            Sin autem aliae res praeter immobiles vel aurum fuerint in
            dote, sive in argento sive in muliebribus ornamentis sive in veste
            sive in aliis quibuscumque, si quidem aestimatae fuerint, simili modo
            post biennium et earum usuras ex tertia parte currere: aestimatione
            earum, quia et hoc apertius declarare oportet, ea intellegenda, quae
            pro singulis speciebus facta est vel pro unoquoque genere dotalium
            specierum, id est pro argento vel pro ornamentis vel pro veste aliisque
            speciebus, et non esse exspectandam post singulas aestimationes unam
            coadunationem totius calculi, quod satis scrupulosum et per nimiam
            subtilitatem perniciosum est. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2717-d1e463" n="7">
            Sin autem minime res mobiles fuerint aestimatae, ea post
            biennium observari, quae leges post litem contestatam pro omnibus
            huiusmodi rebus definiunt. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2717-d1e466" n="8">
            Sin vero res permixtae fuerint et partim in auro partim in
            aliis rebus mobilibus vel immobilibus, pro iam facta divisione omnia
            procedere. Licentia minime deneganda marito quando voluerit dotem
            petere, ne is qui debet putet sibi licentiam esse reditus vel pensiones
            vel usuras vel alias accessiones solventi dotis solutionem protelare:
            sed sive ante biennium sive postea voluerit dotem pars mariti petere,
            queat et secundum leges eam exigere * IUST. A. IULIANO PP. *&lt;A
            530 D.XII K. APRIL. LAMPADIO ET ORESTE VV.CC.&gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>