<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 64</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 64</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1892, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e4828"><!-- azsw2e-l7t64 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e4828-Hd1e101">Titulus 64</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e4828-Hd1e103" type="question-title">Quando provocare necesse non est</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4828-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4828-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4828-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4828-Rd1e112">Imperator
            Alexander Severus</ref> Datam sententiam dicitis, quam ideo vires
            non habere contenditis, quod contra res prius iudicatas, a quibus
            provocatum non est, lata sit. Cuius rei probationem si promptam habetis,
            et citra provocationis adminiculum quod ita pronuntiatum est sententiae
            auctoritatem non obtinebit * ALEX. A. APOLLINARIO ET ALIIS. *&lt;A
            222 PP. VIII K. APRIL. ALEXANDRO A. CONS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4828-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4828-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4828-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4828-Rd1e122">Imperator
            Alexander Severus</ref>  Si, cum inter te et aviam defuncti quaestio
            de successione esset, iudex datus a praeside provinciae pronuntiavit
            potuisse defunctum et minorem quattuordecim annis testamentum facere
            ac per hoc aviam potiorem esse, sententiam eius contra tam manifesti
            iuris formam datam nullas habere vires palam est et ideo in hac specie
            nec provocationis auxilium necessarium fuit. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4828-d1e125" n="1">
            Quod si, cum de aetate quaereretur, implesse defunctum quartum
            decimum annum ac per hoc iure factum testamentum pronuntiavit, nec
            provocasti aut post appellationem impletam causa destitisti, rem iudicatam
            retractare non debes. * ALEX. A. CAPITONI. *&lt;&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4828-Dd1e129">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4828-Hd1e131">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4828-d1e133">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4828-Rd1e135">Imperator
            Gordianus</ref> Si, ut proponis, suspensa apud amplissimos iudices
            cognitione provocationis, quam te ob id interposuisse dicis, quod
            decurio nominatus esses, ad duumviratum vocatus es, manifestum est
            praeiudicium futurae notioni memoratorum iudicum fieri non potuisse.
            * GORD. A. INGENUO. *&lt;&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4828-Dd1e140">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4828-Hd1e142">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4828-d1e144">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4828-Rd1e146">Imperatores
            Valerianus, Gallienus. </ref>Cum magistratus datos iudices et unum ex
            his pronuntiasse proponas, non videtur appellandi necessitas fuisse,
            cum sententia iure non teneat. * VALER. ET GALLIEN. AA. ET VALER.
            NOB. C. IULIANO. *&lt;&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4828-Dd1e150">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4828-Hd1e152">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4828-d1e154">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4828-Rd1e156">Imperatores
            Carus, Carinus, Numerianus</ref> Certa ratione et fine multare praesides
            possunt. Quod si aliter et contra legis statutum modum provinciae
            praeses multam vobis inrogaverit, dubium non est id, quod contra ius
            gestum videtur, firmitatem non tenere et sine appellatione posse rescindi
            * CARUS CARINUS ET NUMER. AAA. DOMITIANO. *&lt;A 283 PP. ID. IAN.
            CARO ET CARINO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4828-Dd1e160">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4828-Hd1e162">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4828-d1e164">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4828-Rd1e166">Imperatores
            Carus, Carinus, Numerianus</ref> Cum non eo die, quo praeses provinciae
            praecepit, iudex ab eodem datus pronuntiaverit, sed ductis diebus
            alieniore tempore sententiam dedisse proponatur, ne ambages frustra
            interpositae provocationis ulterius negotium protrahant, praeses provinciae
            superstitiosa appellatione submota ex integro inter vos cognoscet.
            * CARUS CARINUS ET NUMER. AAA. GERMANO. *&lt;&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4828-Dd1e170">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4828-Hd1e172">7</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4828-d1e174">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4828-Rd1e176">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Venales sententias, quae in mercedem
            a corruptis iudicibus proferuntur, et citra interpositae provocationis
            auxilium iam pridem a divis principibus infirmas esse decretum est.
            * DIOCL. ET MAXIM. AA. NICAGORAE. *&lt;A 285 PP. K. IAN. DIOCLETIANO
            A. ET ARISTOBULO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4828-Dd1e180">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4828-Hd1e182">8</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4828-d1e184">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4828-Rd1e186">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si pater tuus, cum decurio creareris,
            non consensit et quindecim annos aetatis agis, aditus praeses provinciae,
            si inhabilem te ad obeundum decurionatus honorem esse perspexerit,
            quando huiusmodi aetati etiam praetermissa appellatione subveniatur,
            iniquam nominationem removebit. * DIOCL. ET MAXIM. AA. CONSTANTIO.
            *&lt;A XXX &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4828-Dd1e190">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4828-Hd1e192">9</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4828-d1e194">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4828-Rd1e196">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Veteranis, qui in legione vel vexillatione
            militantes post vicesima stipendia honestam vel causariam missionem
            consecuti sunt, onerum et munerum personalium vacationem concessimus.
            Huius autem indulgentiae nostrae tenore remunerantes fidam devotionem
            militum nostrorum etiam provocandi necessitatem remisimus * DIOCL.
            ET MAXIM. AA. ET CC. RUFINO. *&lt;A XXX &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4828-Dd1e201">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4828-Hd1e203">10</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4828-d1e205">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4828-Rd1e207">Imperator
            Justinianus</ref>  Omnem honorem salvum iudicibus reservantes, si quando
            una pars quasi laesa per definitivam eorum sententiam provocatione
            usa fuerit, interdicimus alteri parti quae vicit pro hoc tantummodo,
            quod nihil capere pro sumptibus litis et detrimentis vel minus quam
            oportuerat iussa est, provocationem offerre, cum ipsam decisionem
            litis recte factam esse confiteatur: iudicibus scilicet sive florentissimis
            proceribus sacri nostri palatii sive his, quibus pro minore litium
            aestimatione consultationes delegantur, si perspexerint adiuvandum
            esse victorem sumptuum perceptione, etiam sine provocatione eius hoc
            statuentibus et iustam eorundem sumptuum quantitatem definientibus.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4828-d1e210" n="1">
            Sed nec occasione consultationis introducendae victori provocare
            concedimus, cum et priscis legibus liceat ei et sine provocationis
            auxilio eandem consultationem differente suo adversario introducere
            et nos ei nihilo minus hoc permittimus, iniuriam ex supervacua provocatione
            iudicibus fieri prohibentes. * IUST. A. MENAE PP. *&lt;A 529 D. VIII
            ID. APRIL. CONSTANTINOPOLI DECIO VC. CONS.&gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>