<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 14</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 14</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1892, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e2739"><!-- azsw2e-l5t14 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e2739-Hd1e101">Titulus 14</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e2739-Hd1e103" type="question-title">De pactis conventis tam super dote quam super donatione ante nuptias
            et paraphernis</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2739-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2739-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2739-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2739-Rd1e112">Imperatores
            Severus, Antoninus</ref> Legem, quam dixisti, cum dotem pro alumna
            dares, servari oportet, nec obesse tibi debet, quod dici solet ex
            pacto actionem non nasci: tunc enim hoc dicimus, cum pactum nudum
            est: alioquin cum pecunia datur et aliquid de reddenda ea convenit,
            utilis est condictio. * SEV. ET ANT. AA. NICAE. *&lt;A 206 PP.VII
            K. FEBR. ALBINO ET AEMILIANO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2739-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2739-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2739-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2739-Rd1e122">Imperator
            Antoninus</ref> Fructus praediorum in dotem datorum si secundum pactum
            sumptibus tuis tuorumque servierunt, repeti non posse ambigere non
            debes. * ANT. A. THEODOTAE. *&lt;A 213 D. XI K. APRIL ANTONINO A.
            IIII ET BALBINO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2739-Dd1e126">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2739-Hd1e128">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2739-d1e130">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2739-Rd1e132">Imperator
            Gordianus</ref> Quamvis pater tuus, cum te nuptui collocaret, pactus
            sit, ut, si maritus tuus superstitibus filiis communibus in matrimonio
            decessisset, pars dotis liberorum nomine retineatur, eiusmodi tamen
            conventio, quominus actionem integrae dotis habeas, proficere non
            potest. * GORD. A. TORQUATAE. *&lt;A 239 D. VI ID. IAN. GORDIANO A.
            ET AVIOLA CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2739-Dd1e137">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2739-Hd1e139">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2739-d1e141">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2739-Rd1e143">Imperator
            Gordianus</ref> Pactum dotale, quo matrem convenisse cum patre tuo
            proponis, ut, si in matrimonio decessisset, tibi et fratribus tuis
            dos restitueretur, si stipulatio ex persona vestra, cum in potestate
            patris constituti non essetis, legitima minus intercessit, defuncta
            ea in matrimonio actionem vobis quaerere non potuit. Sed si obligatione
            verborum rite intercedente dotis petitionem habere potuisti, maxime
            si ad vinculum potestatis patriae non attigeris, petitionem exsequi
            non prohiberis * GORD. A. AGATHO. *&lt;A 240 PP.V ID. IUN. SABINO
            ET VENUSTO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2739-Dd1e147">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2739-Hd1e149">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2739-d1e151">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2739-Rd1e153">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Hereditas extraneis testamento datur.
            Cum igitur adfirmes dotali instrumento pactum interpositum esse vice
            testamenti, ut post mortem mulieris bona eius ad te pertinerent, quae
            dotis titulo tibi non sunt obligata, intellegis te nulla actione posse
            convenire heredes seu successores eius, ut tibi restituantur, quae
            nullo modo debentur * DIOCL. ET MAXIM. AA. CLAUDIO. *&lt;A 290 PP.
            NON. FEBR. IPSIS IIII ET III AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2739-Dd1e157">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2739-Hd1e159">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2739-d1e161">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2739-Rd1e163">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si convenit, ut in matrimonio uxore
            defuncta dos penes maritum remaneret, profecticiae dotis repetitionem
            huiusmodi pactum inhibuisse explorati iuris est, cum deteriorem causam
            dotis, in quem casum patri soli repetitio competit, pacto posse fieri
            auctoritate iuris saepissime sit responsum. * DIOCL. ET MAXIM. AA.
            ET CC. RUFO. *&lt;A 293 D. V NON. MAI. IPSIS AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2739-Dd1e167">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2739-Hd1e169">7</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2739-d1e171">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2739-Rd1e173">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Pater, pro filia dotem datam genero
            ea prius in matrimonio defuncta nepotibus pactus restitui, licet his
            actionem quaerere non potuit, tamen utilis eis ex aequitate accommodabitur
            actio. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. PHILETO. *&lt;A 294 D. XIIII
            K. IAN. NICOMEDIAE CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2739-Dd1e177">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2739-Hd1e179">8</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2739-d1e181">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2739-Rd1e183">Imperatores
            Theodosius, Valentinianus</ref> Hac lege decernimus, ut vir in his
            rebus, quas extra dotem mulier habet, quas Graecidicunt, nullam
            uxore prohibente habeat communionem nec aliquam ei necessitatem imponat.
            Quamvis enim bonum erat mulierem, quae se ipsam marito committit,
            res etiam eiusdem pati arbitrio gubernari, attamen quoniam conditores
            legum aequitatis convenit esse fautores, nullo modo, ut dictum est,
            muliere prohibente virum in paraphernis se volumus immiscere * THEODOS.
            ET VALENTIN. AA. HORMISDAE PP. *&lt;A 450 S.D.V ID. IAN. POST CONSULATUM
            PROTOGENIS ET ASTERII.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2739-Dd1e187">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2739-Hd1e189">9</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2739-d1e191">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2739-Rd1e193">Imperatores
            Leo, Anthemius</ref>  Ex morte cuiuscumque personae sive mariti sive
            mulieris eandem partem, non pecuniae quantitatem, tam virum ex dote
            quam mulierem ex ante nuptias donatione lucrari decernimus. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2739-d1e196" n="1">
            Veluti si maritus mille solidorum ante nuptias donationem
            confecerit, licebit mulieri et minoris et amplioris quantitatis dotem
            offerre et marito similiter ante nuptias donationem: hoc tamen observandum
            est, ut quantam partem mulier stipuletur sibi lucro cedere ex ante
            nuptias donatione, si priorem maritum mori contigerit, tantam et maritus
            ex dote partem, non pecuniae quantitatem, stipuletur sibi, si constante
            matrimonio prior mulier in fata collapsa fuerit. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2739-d1e199" n="2">
            Et si pactum contra vetitum fuerit subsecutum, infirmum atque
            invalidum hoc esse , ut nulla ex eo procedere possit exactio, praecipimus.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2739-d1e202" n="3">
            Eadem custodiri censemus, sive pater pro filio sive mater
            sive ipse ducturus uxorem sui iuris constitutus sive quilibet alius
            pro eo ante nuptias donationem nupturae dederit. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2739-d1e206" n="4">
            Simili quoque modo, sive pater pro filia sive mater sive
            ipsa pro se, sui iuris videlicet constituta, sive quilibet alius pro
            ea uxorem ducturo dotem dederit seu promiserit, quoniam et alio pro
            ea offerente dotem ipsa eam pro se videtur offerre. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2739-d1e209" n="5">
            Quod adeo verum est, ut et ipsa ab alio pro se oblatam dotem
            in lucrum suum reposcat, nisi forte is qui eam obtulit statim ( id
            est tempore oblationis seu promissionis) stipulatus vel pactus sit,
            ut sibi dos praedicta reddatur. * LEO ET ANTHEM. AA. NICOSTRATO PP.
            *&lt;A 468 D.XV K. SEPT. ANTHEMIO A. II CONS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2739-Dd1e214">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2739-Hd1e216">10</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2739-d1e218">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2739-Rd1e220">Imperator
            Justinianus</ref> Lege Leonis divae memoriae pacta lucrorum dotis
            et ante nuptias donationis paria esse sanciente nec adiciente, quid
            fieri oporteat, si hoc minime observatum sit, nos omnia clara esse
            cupientes praecipimus disparibus eis factis maiorem lucri partem ad
            minorem deduci, ut eo modo uterque minorem partem lucretur. * IUST.
            A. MENAE PP. *&lt;A 529 D. VIII ID APRIL. CONSTINTINOPOLI DECIO VC.CONS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2739-Dd1e224">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2739-Hd1e226">11</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2739-d1e228">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2739-Rd1e230">Imperator
            Justinianus</ref>  Si mulier marito suo nomina ( id est feneraticias
            cautiones) quae extra dotem sunt dederit, ut loco paraphernarum apud
            maritum maneant, et hoc dotali instrumento fuerit adscriptum, utrumne
            habeat aliquas ex his actiones maritus sive directas sive utiles,
            an penes uxorem omnes remaneant, et in quem eventum dandae sint marito
            actiones, quaerebatur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2739-d1e233" n="1">
            Sancimus itaque, si quid tale evenerit, actiones quidem omnimodo
            apud uxorem manere, licentiam autem marito dari easdem actiones movere
            apud competentes iudices nulla ratihabitione ab eo exigenda, et usuras
            quidem eorum circa se et uxorem expendere, pecunias autem sortis quas
            exegerit servare mulieri vel in causas, ad quas ipsa voluerit, distribuere.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2739-d1e236" n="2">
            Et si quidem in dotali instrumento hypothecae pro his nominatum
            a marito scriptae sunt, his esse mulierem ad cautelam suam contentam.
            Sin autem minime hoc scriptum inveniatur, ex praesenti nostra lege
            habeat hypothecam contra res mariti, ex quo pecunias ille exegit </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2739-d1e239" n="3">
            Antea enim habeat ipsa mulier facultatem, si voluerit, sive
            per maritum sive per alias personas easdem movere actiones et suas
            pecunias percipere et ipsas cautiones a marito recipere, securitate
            ei competente facienda. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2739-d1e243" n="4">
            Dum autem apud maritum remanent eaedem cautiones, et dolum
            et diligentiam maritus circa eas praestare debet, qualem circa suas
            res habere invenitur ne ex eius malignitate vel desidia aliqua mulieri
            accedat iactura. Quod si evenerit, ipse eandem de proprio resarcire
            compelletur* IUST. A. IOHANNI PP. *&lt;A 530 D. K. NOV. LAMPADIO
            ET ORESTE VV. CC. CONSS.&gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>