<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 32</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 32</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1877, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e1700"><!-- azsw2e-l3t32 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e1700-Hd1e101">Titulus 32</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e1700-Hd1e103" type="question-title">De rei vindicatione</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1700-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1700-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1700-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1700-Rd1e112">Imperatores
            Severus, Antoninus</ref>  Etiam per alienum servum bona fide possessum
            ex re eius qui eum possidet vel ex operis servi adquiri dominium vel
            obligationem placuit. Quare tu quoque si bona fide possedisti eundem
            servum et ex nummis tuis mancipia eo tempore comparavit, potes secundum
            iuris formam uti defensionibus tuis </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1700-d1e115" n="1">
            Mancipium autem alienum mala fide possidenti nihil potest
            adquirere, sed qui tenet non tantum ipsum, sed etiam operas eius nec
            non ancillarum partum et animalium fetus reddere cogitur. * SEV. ET
            ANT. AA. CAECILIAE. *&lt;A 210 PP. III NON. MAI. EBORACI FAUSTINO
            ET RUFO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1700-Dd1e119">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1700-Hd1e121">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1700-d1e123">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1700-Rd1e125">Imperatores
            Severus, Antoninus</ref>  Si inferiorem partem aedificii, quae solum
            contingit, ad te pertinere probare potes, eam, quam vicinus imposuit,
            accessisse dominio tuo non ambigitur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1700-d1e128" n="1">
            Sed et id, quod in solo tuo aedificatum est, quoad in eadem
            causa manet, iure ad te pertinet. Si vero fuerit dissolutum, materia
            eius ad pristinum dominium redit, sive bona fide sive mala fide aedificium
            extructum sit, si non donandi animo aedificia alieno solo imposita
            sint * SEV. ET ANT. AA. ARISTAENETO. *&lt;A 213 PP. XII K. NOV. ANTONINO
            A. IIII ET BALBINO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1700-Dd1e132">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1700-Hd1e134">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1700-d1e136">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1700-Rd1e138">Imperator
            Alexander Severus</ref>  Mater tua vel maritus fundum tuum invita vel
            ignorante te vendere iure non potuit, sed rem tuam a possessore vindicare
            etiam non oblato pretio poteris.</p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1700-d1e141" n="1">
            Sin autem postea de ea venditione consensisti vel alio modo
            proprietatem eius amisisti, adversus emptorem quidem nullam habes
            actionem, adversus venditricem vero de pretio negotiorum gestorum
            exercere non prohiberis.* ALEX. A. DOMNINAE. *&lt;A 222 PP.
            III K. NOV. ALEXANDRO A. CONS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1700-Dd1e146">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1700-Hd1e148">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1700-d1e150">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1700-Rd1e152">Imperator
            Gordianus</ref> Adversus eos, qui a malae fidei possessoribus fundum
            bona fide comparaverunt, ita tibi actio competit, si prius, quam usucapionem
            implerent vel longae possessionis praescriptionem adipiscerentur,
            dominium ad te pervenerit. * GORD. A. MUNIANO MIL. *&lt;A 238 PP.
            XII K. NOV. PIO ET PONTIANO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1700-Dd1e156">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1700-Hd1e158">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1700-d1e160">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1700-Rd1e162">Imperator
            Gordianus</ref>  Domum, quam ex matris successione ad te pertinere
            et ab adversa parte iniuria occupatam esse ostenderis, praeses provinciae
            cum pensionibus quas percepit aut percipere poterat et omni causa
            damni dati restitui iubebit.</p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1700-d1e165" n="1">
            Eius autem quod impendit rationem haberi non posse merito
            rescriptum est, cum malae fidei possessores eius quod in rem alienam
            impendunt, non eorum negotium gerentes quorum res est, nullam habeant
            repetitionem, nisi necessarios sumptus fecerint: sin autem utiles,
            licentia eis permittitur sine laesione prioris status rei eos auferre.
            * GORD. A. HERASIANO. *&lt;A 239 PP. II ID. FEBR. GORDIANO A. ET AVIOLA
            CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1700-Dd1e169">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1700-Hd1e171">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1700-d1e173">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1700-Rd1e175">Imperator
            Gordianus</ref> Si ea pecunia quam deposueras is apud quem collocata
            fuerat sibi possessiones comparavit ipsique traditae sunt, tibi vel
            omnes tradi vel quasdam compensationis causa ab invito eo in te conferri
            iniuriosum est. * GORD. A. AUSTRONIO MIL. *&lt;A 239 PP. V ID. IUL.
            GORDIANO A. ET AVIOLA CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1700-Dd1e179">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1700-Hd1e181">7</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1700-d1e183">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1700-Rd1e185">Imperator
            Philippus</ref> Partum ancillae matris sequi condicionem nec statum
            in hac specie patris considerari explorati iuris est. * PHILIPP. A.
            ET PHILIPP. C. AURELIO ANTONIO. *&lt;A 245 PP. XIIII K. NOV. PHILIPPO
            A. ET TITIANO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1700-Dd1e189">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1700-Hd1e191">8</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1700-d1e193">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1700-Rd1e195">Imperator
            Philippus</ref> Si, ut proponis, pars diversa pecunia tua quaedam
            nomine suo comparavit, praeses provinciae utilem vindicationem obtentu
            militiae tibi eo nomine impertiri desideranti partes aequitatis non
            negabit. Idem mandati quoque seu negotiorum gestorum actionem inferenti
            tibi iurisdictionem praebebit * PHILIPP. A. ET C. PHILIPPO MIL. *&lt;A
            246 PP. II NON. MART. PRAESENTE ET ALBINO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1700-Dd1e199">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1700-Hd1e201">9</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1700-d1e203">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1700-Rd1e205">Imperatores
            Carus, Carinus, Numerianus</ref> Doce ancillam, de qua supplicas,
            dotalem fuisse in notione praesidis: quo patefacto indubium erit vindicari
            ab uxore tua nequivisse. * CARUS CARINUS ET NUMER. AAA. ANTONIO. *&lt;A
            283 PP. III K. MART. CARO ET CARINO AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1700-Dd1e210">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1700-Hd1e212">10</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1700-d1e214">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1700-Rd1e216">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Cum super vernis mancipiis nulla instrumenta
            te habere adseveres, in iudicio, in quo negotium coeptum esse proponitur,
            id quod in precem contulisti postulare debuisti. Iudex enim non ignorat
            servorum dominia etiam citra instrumentorum exhibitionem aliis probationibus
            vel ipsorum interrogatione posse ostendi * DIOCL. ET MAXIM. AA. IANUARIO.
            *&lt;A 290 PP. VIII ID. FEBR. IPSIS IIII ET III AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1700-Dd1e220">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1700-Hd1e222">11</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1700-d1e224">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1700-Rd1e226">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref>  Si quis sciens agrum alienum sevit
            vel plantas imposuit, postquam eae radicibus terram fuerint amplexae,
            solo cedere rationis est. Domini enim magis segetem vel plantas quam
            per huiusmodi factum solum suum facit </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1700-d1e229" n="1">
            Sane eum, qui bona fide possidens haec fecerit, per doli
            mali exceptionem contra vindicantem dominium servare sumptus iuris
            auctoritate significatum est. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC.GAIANO.
            *&lt;A 293 D. IIII K. MART. SIRMI AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1700-Dd1e233">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1700-Hd1e235">12</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1700-d1e237">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1700-Rd1e239">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Incivile atque inusitatum est quod
            postulas, ut mancipium, quod tradidisti et hoc modo dominium eius
            transtulisti, invito eo ex nostro rescripto tibi adsignetur. Unde
            intellegis semel ancilla emptoris facta filios etiam postea natos
            eius dominium sequi, cuius mater eorum eo tempore fuit. Sane de pretio,
            si non te hoc probatum fuerit recepisse, conveni adversarium tuu *
            DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. ALEXANDRO. *&lt;A 293 D. VI ID. APRIL.
            AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1700-Dd1e243">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1700-Hd1e245">13</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1700-d1e247">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1700-Rd1e249">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Ordinarii iuris est, ut mancipiorum
            orta quaestione prius exhibitis mancipiis de possessione iudicetur
            ac tunc demum proprietatis causa ab eodem iudice decidatur. * DIOCL.
            ET MAXIM. AA. ET CC. EYTYCHIO. *&lt;A 293 D. ID. APRIL. AA. CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1700-Dd1e253">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1700-Hd1e255">14</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1700-d1e257">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1700-Rd1e259">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Cum a matre domum filii te sciente
            comparasse proponas, adversus eum dominium vindicantem, si matri non
            successit, nulla te exceptione tueri potes. Quod si venditricis obtinet
            hereditatem, doli mali exceptione, pro qua portione ad eum hereditas
            pertinet, uti non prohiberis * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. SEPTIMAE.
            *&lt;A 293 D. III K. IUL. AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1700-Dd1e263">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1700-Hd1e265">15</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1700-d1e267">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1700-Rd1e269">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref>  Quotiens duobus in solidum praedium
            iure distrahitur, manifesti iuris est eum, cui priori traditum est,
            in detinendo dominio esse potiorem. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1700-d1e272" n="1">
            Si igitur antecedenti tempore possessionem emisse ac pretium
            exsolvisse apud praesidem provinciae probaveris, obtentu non datorum
            instrumentorum expelli te possessione non patietur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1700-d1e275" n="2">
            Erit sane in arbitrio tuo pretium quod dedisti cum usuris
            recipere, ita tamen, ut perceptorum fructuum et sumptuum ratio habeatur:
            cum et si ex causa donationis utrique dominium rei vindicetis, eum,
            cui priori possessio soli tradita est, haberi potiorem convenit. *
            DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. AURELIO PROCULINO. *&lt;A 293 D. XV K.
            OCT. AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1700-Dd1e280">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1700-Hd1e282">16</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1700-d1e284">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1700-Rd1e286">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si in area communi domum aliquis extruxit,
            hanc vobis communem iuris fecit ratio. Cuius portionem ab eo, qui
            bona fide possidens aedificavit, si velis vindicare, sumptus offerre
            debes, ne doli mali possis exceptione submoveri * DIOCL. ET MAXIM.
            AA. ET CC. IANUARIO. *&lt;A 293 D. ID. NOV. SIRMI AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1700-Dd1e290">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1700-Hd1e292">17</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1700-d1e294">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1700-Rd1e296">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si fundum vestrum, vobis per denuntiationem
            admonentibus volentem ad emptionem accedere, quod distrahentis non
            fuerit, non recte is contra quem preces funditis comparavit vel alio
            modo mala fide contraxit, tam fundum vestrum constitutum probantibus
            quam fructus, quos eum mala fide percepisse fuerit probatum, aditus
            praeses provinciae restitui iubebit. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC.
            SABINO. *&lt;A 293 D. XII K. DEC. SIRMI AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1700-Dd1e300">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1700-Hd1e302">18</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1700-d1e304">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1700-Rd1e306">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Re tua apud aliquem manente proprietatis
            error nihil tibi nocere potuit, nisi alia contra te causa intervenerit.
            * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. CLARO. *&lt;A 293 D. VIIII K. IAN. AA.
            CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1700-Dd1e310">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1700-Hd1e312">19</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1700-d1e314">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1700-Rd1e316">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Indicia cetera, quae iure non respuuntur,
            non minorem probationis quam instrumenta continent fidem: quo iure,
            si de proprietate domus ambigis negotiumque integrum est, uti non
            prohiberis. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. CALLISTRATO. *&lt;A 293
            VIII K. IAN. SIRMI. AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1700-Dd1e320">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1700-Hd1e322">20</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1700-d1e324">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1700-Rd1e326">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Non servum, quem res tuas detinere
            adseveras, sed eius dominum de rebus repetendis conveniendum esse
            perspicis. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. QUARTILLAE. *&lt;A 294 VI
            K. MART. CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1700-Dd1e330">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1700-Hd1e332">21</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1700-d1e334">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1700-Rd1e336">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> A possidentibus vindicata mancipia,
            quorum dominium ad vos pertinere intenditis, si, posteaquam impleveritis
            intentionem, haec non restituantur, iurisiurandi sollemnitate secuta
            condemnatio procedere debet. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. HERODI.
            *&lt;A 294 D. VI ID. OCT. CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1700-Dd1e341">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1700-Hd1e343">22</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1700-d1e345">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1700-Rd1e347">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Certum est mala fide possessores omnes
            fructus solere cum ipsa re praestare, bona fide vero extantes, post
            litis autem contestationem universos. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC.
            DIODOTO. *&lt;A 294 D. III K. NOV. CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1700-Dd1e351">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1700-Hd1e353">23</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1700-d1e355">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1700-Rd1e357">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si mancipium tuum per vim vel furtum
            ablatum alii ex nulla iusta causa distraxerunt, vindicanti tibi dominium
            solvendi pretii nulla necessitas inrogatur. * DIOCL. ET MAXIM. AA.
            ET CC. MAGNIFERO. *&lt;A 294 D. XVI K. DEC. CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1700-Dd1e361">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1700-Hd1e363">24</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1700-d1e365">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1700-Rd1e367">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Nullo iusto titulo praecedente possidentes
            ratio iuris quaerere prohibet dominium. Idcirco cum etiam usucapio
            cesset, intentio dominii non absumitur: unde hoc casu postliminio
            reverso citra beneficium actionis rescissoriae directa permanet integra
            vindicatio * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. IULIANO. *&lt;A 294 D. XVI
            K. DEC. CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1700-Dd1e371">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1700-Hd1e373">25</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1700-d1e375">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1700-Rd1e377">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Sollemnibus pensionibus rei pro alio
            satisfacientem non interveniente venditione solutionis causa minime
            dominum facit. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. EUGNOMIO. *&lt;A 294
            D. XVI K. DEC. NICOMEDIAE CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1700-Dd1e381">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1700-Hd1e383">26</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1700-d1e385">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1700-Rd1e387">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Morae litis causam possessoris non
            instruunt ad inducendam longae possessionis praescriptionem, quae
            post litem contestatam in praeteritum aestimatur. * DIOCL. ET MAXIM.
            AA. ET CC. HELIODORO. *&lt;A 294 D. X ID. DEC. CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1700-Dd1e391">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1700-Hd1e393">27</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1700-d1e395">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1700-Rd1e397">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Servum emptor non traditum sibi praesentem
            vindicare non potest. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. PHILADELPHO. *&lt;A
            294 D. XVIII K. IAN. NICOMEDIAE CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1700-Dd1e402">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1700-Hd1e404">28</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1700-d1e406">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1700-Rd1e408">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Res alienas possidens, licet iustam
            causam nullam habeat tenendi, non nisi suam intentionem implenti restituere
            cogitur. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. SOPATRO. *&lt;A 294 D. VIII
            K. IAN. CC. CONSS.&gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>