<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 41</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 41</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1892, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e6068"><!-- azsw2e-l9t41 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e6068-Hd1e101">Titulus 41</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e6068-Hd1e103" type="question-title">De quaestionibus</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e6068-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e6068-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6068-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e6068-Rd1e112">Imperatores
            Severus, Antoninus</ref>  Quaestionem de servis contra dominos haberi
            non oportet, exceptis adulterii criminibus, item fraudati census accusationibus
            et crimine maiestatis, quod ad salutem principis pertinet.</p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6068-d1e115" n="1">
            In ceteris autem, quamquam ea, quae servus contra dominum
            dixit, iudicaturi sententiam formare non debeant, tamen si aliis quoque
            probationibus fides veritatis investigetur, praescriptionis invidia
            evanescit. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6068-d1e118" n="2">
            In pecuniariis vero causis nec inopia probationum servos
            contra dominum interrogari posse manifestum est.* SEV. ET ANT.
            AA. SPICIO ANTIGONO. *&lt;A 196 PP.K.IAN.DEXTRO ET PRISCO CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e6068-Dd1e122">
               <head xml:id="azsw2e-d1e6068-Hd1e124">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6068-d1e126">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e6068-Rd1e128">Imperatores
            Severus, Antoninus</ref> Insolitum est et grave exemplo audiri servos
            adversus tutores vel matrem dominorum suorum, nisi tutelae agatur.
            * SEV. ET ANT. AA. CATULO. *&lt;A 204 PP.III ID.SEPT.CILONE ET LIBONE
            CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e6068-Dd1e132">
               <head xml:id="azsw2e-d1e6068-Hd1e134">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6068-d1e136">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e6068-Rd1e138">Imperator
            Antoninus</ref> Primum servi alieni interrogabuntur. Si praestita
            fuerint ex tanto scelere argumenta, ut videantur accedere ad verisimilia
            causae crimina, ipsa quoque mulier torquebitur: neque enim aegre feret,
            si torqueatur, quae venenis viscera hominis extinxit * ANT. A. CUM
            COGNITIONALITER AUDISSET, DIXIT: *&lt;A 216 PP.VII K.APRIL.SABINO
            ET ANULLINO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e6068-Dd1e143">
               <head xml:id="azsw2e-d1e6068-Hd1e145">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6068-d1e147">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e6068-Rd1e149">Imperator
            Antoninus</ref> Sicuti convictis confessisque ad societatem scelerum
            vocantibus eos, a quibus apprehensi custoditive sunt, facile credi
            non oportet, ita, si evidentibus rationibus post commissum communiter
            facinus ad evitandam de se sententiam id fecisse fuerint probati,
            publicae vindictae non sunt subtrahendi. * ANT. A. PARS EX RESCRIPTO
            *&lt;A 216 PP.V K.APRIL.SABINO ET ANULLINO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e6068-Dd1e153">
               <head xml:id="azsw2e-d1e6068-Hd1e155">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6068-d1e157">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e6068-Rd1e159">Imperator
            Alexander Severus</ref> Nec si mors testatoris vindicanda est, quaestioni
            indiscrete subiciuntur hi, qui libertatem supremo iudicio acceperunt.
            * ALEX. A. RESPECTO. *&lt;A 224 PP.VI ID.MART.IULIANO ET CRISPINO
            CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e6068-Dd1e163">
               <head xml:id="azsw2e-d1e6068-Hd1e165">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6068-d1e167">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e6068-Rd1e169">Imperator
            Gordianus</ref> Pridem placuit domestica servorum seu libertorum propriorum
            vel maternorum interrogatione in causis ad dominos vel patronos pertinentibus
            abstinendum esse, ut neque pro his neque adversus eos in capitalibus
            vel pecuniariis quaestionibus veritatis vim obtinere possit, quod
            in confessionem ab eis fuerit deductum. * GORD. A. HERODIANO. *&lt;A
            240 PP.VII ID.MAI.SABINO ET VENUSTO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e6068-Dd1e173">
               <head xml:id="azsw2e-d1e6068-Hd1e175">7</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6068-d1e177">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e6068-Rd1e179">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Servos, qui proprii indubitate iuris
            tui probabuntur, ad interrogationem nec offerente te produci sineremus:
            tantum abest, ut et invita te contra dominam vocem rumpere cogantur.
            * DIOCL. ET MAXIM. AA. URBANAE. *&lt;A 286 PP.K.NOV.MAXIMO II ET AQUILINO
            CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e6068-Dd1e183">
               <head xml:id="azsw2e-d1e6068-Hd1e185">8</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6068-d1e187">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e6068-Rd1e189">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref>  Milites neque tormentis neque plebeiorum
            poenis in causis criminum subiungi concedimus, etiamsi non emeritis
            stipendiis videantur esse dimissi, exceptis scilicet his, qui ignominiose
            sunt soluti. Quod et in filiis militum et veteranorum servabitur </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6068-d1e192" n="1">
            Oportet autem iudices nec in his criminibus, quae publicorum
            iudiciorum sunt, in investigatione veritatis a tormentis initium sumere,
            sed argumentis primum verisimilibus probabilibusque uti. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6068-d1e195" n="2">
            Et si his veluti certis indiciis ducti investigandae veritatis
            gratia ad tormenta putaverint esse veniendum, tunc id demum facere
            debebunt, si personarum condicio pateretur. Hac enim ratione etiam
            universi provinciales nostri fructum ingenitae nobis benevolentiae
            consequentur * DIOCL. ET MAXIM. AA. AD SALLUSTIANUM PRAES. *&lt; PP.
            S. DIE ET CONSULE.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e6068-Dd1e199">
               <head xml:id="azsw2e-d1e6068-Hd1e201">9</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6068-d1e203">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e6068-Rd1e205">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Super statu ingenuitatis per omnia
            interrogationum et quaestionum vestigia decurrendum est, ne alieni
            forte sordidae stirpis splendidis et ingenuis natalibus audeant subrogari,
            vel propria ac debita per compositam quaestionem quibus competit successio
            denegetur. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. AD CHARISIUM PRAES. SYRIAE.
            *&lt;A 290 D.VI ID.MAI.HEMESA IPSIS IIII ET III AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e6068-Dd1e210">
               <head xml:id="azsw2e-d1e6068-Hd1e212">10</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6068-d1e214">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e6068-Rd1e216">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Cum testamentum falsum esse proponas,
            ad illuminandam veritatem servos hereditarios, etsi libertas eis ab
            eo qui se heredem esse adfirmat praestita est, etiam per tormenta
            interrogari constitutionibus principum est permissum. * DIOCL. ET
            MAXIM. AA. PTOLEMAEO. *&lt;A 290 PP.VI K.SEPT.IPSIS IIII ET III AA.
            CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e6068-Dd1e220">
               <head xml:id="azsw2e-d1e6068-Hd1e222">11</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6068-d1e224">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e6068-Rd1e226">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref>  Divo marco placuit eminentissimorum
            quidem necnon etiam perfectissimorum virorum usque ad pronepotes liberos
            plebeiorum poenis vel quaestionibus non subici, si tamen propioris
            gradus liberos, per quos id privilegium ad ulteriorem gradum transgreditur,
            nulla violati pudoris macula adspergit. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6068-d1e229" n="1">
            In decurionibus autem et filiis eorum hoc observari vir prudentissimus
            domitius ulpianus in publicarum disputationum libris ad perennem scientiae
            memoriam refert. * DIOCL. ET MAXIM. AA. BOETHO. *&lt;A 290 PP.V K.DEC.IPSIS
            IIII ET III AA.CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e6068-Dd1e233">
               <head xml:id="azsw2e-d1e6068-Hd1e235">12</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6068-d1e237">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e6068-Rd1e239">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Quotiens de dominio mancipiorum tractatur,
            si aliis probationibus veritas illuminari non possit, de se ipsa esse
            cum tormentis interroganda iuris auctores probant. * DIOCL. ET MAXIM.
            AA. ASPRO. *&lt;A 291 PP.III ID.MAI.SIRMI TIBERIANO ET DIONE CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e6068-Dd1e243">
               <head xml:id="azsw2e-d1e6068-Hd1e245">13</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6068-d1e247">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e6068-Rd1e249">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Hoc, quod placet, si de hereditate
            quaeratur, hereditarios servos interrogari, tibi opitulari non potest.
            Ibi enim, dum de dominio incertum est, ad quem ex hereditate pertineat,
            merito per interrogationem hereditarii servi ad veritatis indaginem
            perveniatur. Tu autem adseverando servum communem esse non dubitas
            portionem ad eum pertinere, contra quem interrogari eum cupis: quae
            res quaestionem ab eo haberi non permittit, cum nec communis servus
            adversus dominum, qui non occidisse socium suum dicatur, interrogari
            possi * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. PHILIPPAE. *&lt;A 293 S.III K.MAI.HERACLIAE
            AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e6068-Dd1e253">
               <head xml:id="azsw2e-d1e6068-Hd1e255">14</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6068-d1e257">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e6068-Rd1e259">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Servos non solum pro dominis, sub quorum
            dominio sunt constituti, sed nec pro his quorum antea fuerunt interrogari
            posse constat. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. CONSTANTIO. *&lt;A 294
            S.VIII ID.APRIL.CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e6068-Dd1e263">
               <head xml:id="azsw2e-d1e6068-Hd1e265">15</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6068-d1e267">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e6068-Rd1e269">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Interrogari servos de facto suo non
            solum in criminali causa, sed etiam in pecuniaria ( veluti quando
            per eum depositi vel commodati nomine vel in aliis causis legibus
            cognitis res aliis praestitae sunt) posse non ambigitur. * DIOCL.
            ET MAXIM. AA. ET CC.MAXIMO. * &lt;A 294 S.V ID.APRIL.CC.CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e6068-Dd1e274">
               <head xml:id="azsw2e-d1e6068-Hd1e276">16</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6068-d1e278">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e6068-Rd1e280">Imperatores
            Valentinianus, Valens, Gratianus</ref>  Decuriones sive ob alienum
            sive ob suum debitum exsortes omnino earum volumus esse poenarum,
            quas fidiculae et tormenta constituunt. Quod quidem capitale iudici
            erit, si in contumeliam ordinis exitiumque temptetur </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6068-d1e283" n="1">
            Maiestatis tantummodo reos et quae nefanda dictu sunt conscios
            aut molientes ex ordine municipali maneat tam cruenta condicio. *
            VALENTIN. VALENS ET GRAT. AAA. AD ANTONIUM PP.GALLIARUM. *&lt;A 376
            D.XV K.OCT.TREVIRIS VALENTE V ET VALENTINIANO AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e6068-Dd1e287">
               <head xml:id="azsw2e-d1e6068-Hd1e289">17</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6068-d1e291">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e6068-Rd1e293">Imperatores
            Arcadius, Honorius</ref>  Nihil sibi deflectens a iustitia indignatio
            cognitorum, nihil venalis exigentium terror in eas, quae aut innocentia
            securae aut principalis sunt honore munitae, intellegat licere personas
            ad inferendas iniurias corporales. Habeat hanc mercedem laboris multorum
            munerum testimoniis commendata devotio </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6068-d1e296" n="1">
            Idem est et si munia decurionatus quis deposuit: nam et ipse
            propter pristinam dignitatem quaestionem non patitur. * ARCAD. ET
            HONOR. AA. MESSALAE PP. *&lt;A 399 D.XII K.SEPT.THEODORO CONS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e6068-Dd1e300">
               <head xml:id="azsw2e-d1e6068-Hd1e302">18</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6068-d1e304">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e6068-Rd1e306">Imperator
            Justinianus</ref> De tormentis hereditariorum servorum sancimus, nullo
            discrimine secundum anteriores leges et constitutiones interposito,
            sive de iure hereditatis aliqua moveatur inter heredes quaestio sive
            de corporibus tantum hereditariis sive de utroque eorum, servos de
            corporibus tantum hereditariis interrogari: et licere servos eos tantummodo,
            qui res regendas detinent, sive in servitute relicti sunt sive libertatem
            adipisci per ultimam testatoris voluntatem praecepti sunt, in quaestionem
            rerum hereditariarum deduci et ex his ea quae occultata sunt revelari:
            prius sacramento super his a nobis statuto praestando. * IUST. A.
            DEMOSTHENI PP. *&lt;A 529 D.XV K.OCT.CHALCEDONE DECIO VC.CONS.&gt;
            

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>