<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 40</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 40</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1892, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e3873"><!-- azsw2e-l6t40 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e3873-Hd1e101">Titulus 40</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e3873-Hd1e103" type="question-title">De indicta viduitate et de lege Iulia miscella tollenda</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3873-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3873-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3873-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3873-Rd1e112">Imperator
            Gordianus</ref> Legatum alii sub condicione sic relictum, si uxor
            nuptui se post mortem mariti non collocaverit, contractis nuptiis
            condicione deficit ideoque peti legatum nequaquam potest. * GORD.
            A. BONO. *&lt;A 241 PP. XIII K. AUG. GORDIANO A. II ET POMPEIANO CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3873-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3873-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3873-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3873-Rd1e122">Imperator
            Justinianus</ref>  Ambiguitates legis Iuliae miscellae generali lege
            tollentes nullum concedimus fieri iuramentum secundum praedictam legem,
            sed penitus ea cum muciana cautione super hac causa quiescente licere
            mulieribus, etiam maritorum suorum interminatione spreta, quae viduitatem
            eis indicit, et non dato sacramento procreandae subolis gratia, tamen
            ad secundas migrare nuptias, poena huiusmodi cessante, sive habeat
            liberos, sive non, et percipere ea, quae maritus dereliquit ( quorum
            omnium manifestissimum est dominium minime eas liberis existentibus
            habere usu fructu tantummodo apud eas manente et ad liberos prioris
            tori proprietate eorum deferenda secundum ea, quae de secundis nuptiis
            lucrisque ex his mulieribus statuta sunt), ne ex necessitate legis
            et sacramento colorato periurium committatur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3873-d1e125" n="1">
            Cum enim mulieres ad hoc natura progenuit, ut partus ederent,
            et maxima eis cupiditas in hoc constituta est, quare scientes prudentesque
            periurium committi patimur ? </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3873-d1e128" n="2">
            Tale igitur iuramentum conquiescat et lex Iulia miscella
            cedat cum muciana cautione super hoc introducta, a re publica separata.
            Augeri etenim magis nostram rem publicam et multis hominibus progenitis
            frequentari quam impiis periuriis adfici volumus, cum satis esse inhumanum
            videtur per leges, quae periuria puniunt, viam periuriis aperiri *
            IUST. A. IULIANO PP. *&lt;A 531 D. X K. MART. CONSTANTINOPOLI POST
            CONSULATUM LAMPADII ET ORESTIS VV. CC.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3873-Dd1e132">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3873-Hd1e134">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3873-d1e136">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3873-Rd1e138">Imperator
            Justinianus</ref>  Legem Iuliam miscellam quemadmodum in feminis sustulimus,
            ita et in masculis esse sublatam pertinere quidem ad sensum nostrae
            legis, quam super hoc promulgavimus, non est incertum. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3873-d1e141" n="1">
            Ne tamen quaedam ambiguitas simplices animos moveat, etiam
            expressim sancimus legem Iuliam miscellam et senatus consulta, quae
            circa eam facta sunt, nec non mucianam cautionem, quae super talibus
            nuptiis introducta est, non solum in feminis, sed etiam in masculis
            cessare. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3873-d1e144" n="2">
            Sed quia apud Ulpianum in libris Sabinianis invenimus quaedam
            verba, quae effugiunt legis miscellae observationem, ne quis et ea
            sublata esse putaverit, sancimus, cum huiusmodi verbis mulieribus
            aliquid relinquatur: " si vidua erit" vel " cum vidua
            erit" vel " quotiens vidua erit", vel e contrario maribus:
            " si amiserint uxores" vel " quando ad caelibatum pervenerint",
            non vetari ea vindicare vel legitimo modo sumere, quae eis derelicta
            sunt. Neque enim ut permaneant vel feminae in viduitate vel masculi
            in caelibatu relictum esse videtur, ut locum vel ante nostram legem
            habeat lex Iulia miscella, quae iam perempta est: sed cum primum hoc
            evenerit, ilico competat talibus personis eius quod relictum est persecutio,
            quia sub condicione relictum esse videtur, sive semel sive in annos
            si ngulos haec liberalitas fuerit conscripta, quasi pro solacio suae
            tristitiae * IUST. A. IOHANNI PP. *&lt;A 531 D. K. NOV. CONSTANTINOPOLI
            POST CONSULATUM LAMPADII ET ORESTIS VV. CC.&gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>