<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 31</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 31</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1892, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e2186"><!-- azsw2e-l4t31 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e2186-Hd1e101">Titulus 31</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e2186-Hd1e103" type="question-title">De compensationibus</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2186-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2186-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2186-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2186-Rd1e112">Imperator
            Antoninus</ref> Et senatus censuit et saepe rescriptum est compensationi
            in causa fiscali ita demum locum esse, si eadem statio quid debeat
            quae petit. Hoc iuris propter confusionem diversorum officiorum tenaciter
            servandum est. Si quid autem tibi ex ea statione cuius mentionem fecisti
            deberi constiterit, quam primum recipie * ANT. A. DIANENSI. *&lt;&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2186-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2186-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2186-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2186-Rd1e122">Imperator
            Antoninus</ref> Ex causa quidem iudicati solutum repeti non potest,
            eapropter nec compensatio eius admitti potest. Eum vero, qui iudicati
            convenitur, compensationem pecuniae sibi debitae implorare posse nemini
            dubium est * ANT. A. CLAUDIO ET ASCLEPIADI. *&lt;&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2186-Dd1e126">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2186-Hd1e128">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2186-d1e130">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2186-Rd1e132">Imperator
            Alexander Severus</ref> In ea, quae rei publicae te debere fateris,
            compensari ea, quae ab eadem tibi debentur, is cuius de ea re notio
            est iubebit, si neque ex kalendario neque ex vectigalibus neque ex
            frumenti vel olei publici pecunia neque tributorum neque alimentorum
            neque eius, quae statutis sumptibus servit, neque fideicommissi civitatis
            debitor sis. * ALEX. A. AETRIO CAPITONI. *&lt;A 223 PP. K. OCT. MAXIMO
            II ET AELIANO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2186-Dd1e137">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2186-Hd1e139">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2186-d1e141">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2186-Rd1e143">Imperator
            Alexander Severus</ref> Si constat pecuniam invicem deberi, ipso iure
            pro soluto compensationem haberi oportet ex eo tempore, ex quo ab
            utraque parte debetur, utique quoad concurrent quantitates, eiusque
            solius, quod amplius apud alterum est, usurae debentur, si modo petitio
            earum subsistit. * ALEX. A. FLAVIO ET LUCIANO. *&lt;A 229 D. XVII
            K. OCT. ALEXANDRO A. III ET DIONE CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2186-Dd1e147">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2186-Hd1e149">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2186-d1e151">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2186-Rd1e153">Imperator
            Alexander Severus</ref> Etiam si fideicommissum tibi ex eius bonis
            deberi constat, cui debuisse te minorem quantitatem dicis, aequitas
            compensationis usurarum excludit computationem, petitio autem eius,
            quod amplius tibi deberi probaveris, sola relinquitur. * ALEX. A.
            HONORATAE. *&lt;A 229 PP.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2186-Dd1e157">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2186-Hd1e159">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2186-d1e161">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2186-Rd1e163">Imperator
            Alexander Severus</ref> Neque scriptura, qua cautum est accepta quae
            negas tradita, obligare te contra fidem veritatis potuit et compensationis
            aequitatem iure postulas. Non enim prius exsolvi, quod debere te constiterit,
            aequum est, quam petitioni mutuae responsum fuerit, eo magis, quod
            ea te persequi dicis, quae a muliere divortii causa amota quereris
            * ALEX. A. POLYDEUCAE. *&lt;A 229 PP. XVI K. DEC. ALEXANDRO A. III
            ET DIONE CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2186-Dd1e167">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2186-Hd1e169">7</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2186-d1e171">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2186-Rd1e173">Imperator
            Alexander Severus</ref> Si ex venditione pretium venditori debetur,
            compensationis ratio opponitur. Adversus fiscum enim solum emptores
            petitioni pretii compensationem obicere prohibentur * ALEX. A. FLAVIO
            AUSONIO. *&lt;&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2186-Dd1e177">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2186-Hd1e179">8</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2186-d1e181">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2186-Rd1e183">Imperator
            Gordianus</ref> Si propter fructus ex possessione tua perceptos vitricus
            tuus debitor tibi constitutus est, cum id, quod a matre tua legatum
            est, a te petere coeperit, mutuo debitae quantitatis apud eum qui
            super ea re iudicaturus est compensationem non immerito obicies. *
            GORD. A. AURELIO EMERITO MIL. *&lt;&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2186-Dd1e187">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2186-Hd1e189">9</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2186-d1e191">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2186-Rd1e193">Imperator
            Gordianus</ref> Eius, quod non ei debetur qui convenitur, sed alii,
            compensatio fieri non potest. * GORD. A. LICINIAE EUCTEMONIDI. *&lt;PP.
            ID. IAN.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2186-Dd1e198">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2186-Hd1e200">10</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2186-d1e202">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2186-Rd1e204">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Quoniam liberum fundum distractum proponis,
            post vero, veluti praecedente emptionem obligatione, certum quid solvisse,
            si debitum a te apud praesidem provinciae petatur, compensationem
            eius quod indebite solvisti potes opponere. * DIOCL. ET MAXIM. AA.
            ET CC. IULIO NICANDRO. *&lt;&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2186-Dd1e208">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2186-Hd1e210">11</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2186-d1e212">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2186-Rd1e214">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si tutores pupillis officio magistratus
            urguente nominastis ac pro his propter onus primipili pecuniam solvistis,
            superstitiosam geritis sollicitudinem, ne ab ipsis conventi hanc eis
            imputare minime possitis vel a vobis quicquam amplius exigatur, si
            tantum, quantum eis tutores debuerunt, vel vos nomine ipsorum maiorem
            quantitatem dedisse probetur. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. CLAUDIO
            IULIO ET PAULO.*&lt;&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2186-Dd1e218">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2186-Hd1e220">12</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2186-d1e222">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2186-Rd1e224">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Invicem debiti compensatione habita,
            si quid amplius debeas, solvens vel accipere creditore nolente offerens
            et consignatum deponens de pignoribus agere potes. * DIOCL. ET MAXIM.
            AA. ET CC. LUCIO CORNELIANO. *&lt;A 294 PP. XVII K. IAN. NICOMEDIAE
            CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2186-Dd1e228">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2186-Hd1e230">13</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2186-d1e232">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2186-Rd1e234">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si velut in id debitum, quod sollemnium
            publicarum pensitationum debueras nomine , compensaturo tibi nihil
            petiturum postea muciano scripsisti, redditis quae venerant in compensationem
            non indebiti soluti repetitio, sed ante debiti competit exactio. *
            DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. AURELIO BASSO. *&lt;&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2186-Dd1e238">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2186-Hd1e240">14</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2186-d1e242">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2186-Rd1e244">Imperator
            Justinianus</ref>  Compensationes ex omnibus actionibus ipso iure fieri
            sancimus nulla differentia in rem vel personalibus actionibus inter
            se observanda. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2186-d1e247" n="1">
            Ita tamen compensationes obici iubemus, si causa ex qua compensatur
            liquida sit et non multis ambagibus innodata, sed possit iudici facilem
            exitum sui praestare. Satis enim miserabile est post multa forte variaque
            certamina, cum res iam fuerit approbata, tunc ex altera parte, quae
            iam paene convicta est, opponi compensationem iam certo et indubitato
            debito et moratoriis ambagibus spem condemnationis excludi. Hoc itaque
            iudices observent et non procliviores in admittendas compensationes
            existant nec molli animo eas suscipiant, sed iure stricto utentes
            , si invenerint eas maiorem et ampliorem exposcere indaginem, eas
            quidem alii iudicio reservent, litem autem pristinam iam paene expeditam
            sententia terminali componant: excepta actione depositi secundum nostram
            sanctionem, in qua nec com pensationi locum esse disposuimu </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2186-d1e250" n="2">
            Possessionem autem alienam perperam occupantibus compensatio
            non datur. * IUST. A. IOHANNI PP. *&lt;A 531 D. K. NOV. CONSTANTINOPOLI
            POST CONS. LAMPADII ET ORESTIS VV. CC.&gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>