<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 43</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 43</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1892, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e3907"><!-- azsw2e-l6t43 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e3907-Hd1e101">Titulus 43</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e3907-Hd1e103" type="question-title">Communia de legatis et fideicommissis et de in rem missione tollenda.</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3907-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3907-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3907-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3907-Rd1e112">Imperator
            Justinianus</ref>  Cum ii, qui legatis vel fideicommissis honorati
            sunt, personalem plerumque actionem habere noscuntur, quis vel vindicationis
            vel sinendi modo aliorumque generum legatorum subtilitatem prono animo
            admittet, quam posteritas optimis rationibus usa nec facile suscepit
            nec inextricabiles circuitus laudavit? quis in rem missionis scrupulosis
            utatur ambagibus? </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3907-d1e115" n="1">
            Rectius igitur esse censemus in rem quidem missionem penitus
            aboleri, omnibus vero tam legatariis quam fideicommissariis unam naturam
            imponere et non solum personalem actionem praestare, sed etiam in
            rem, quatenus eis liceat easdem res, vel per quodcumque genus legati
            vel per fideicommissum fuerint derelictae, vindicare in rem actione
            instituenda, et insuper utilem servianam ( id est hypothecariam) super
            his quae fuerint derelicta in res mortui praestare. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3907-d1e118" n="2">
            Cum enim hoc iam iure nostro increbuit licere testatori hypothecam
            rerum suarum in testamento quibus voluerit dare, et iterum novellae
            constitutiones in multis casibus et tacitas hypothecas induxerunt,
            non ab re est etiam nos in praesenti casu hypothecariam donare, quae
            et nullo verbo praecedente possit ab ipsa lege induci. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3907-d1e121" n="3">
            Si enim testator ideo legata vel fidecommissa dereliquit,
            ut omnimodo personae ab eo honoratae ea percipiant, apparet ex eius
            voluntate etiam praefatas actiones contra res testatoris esse instituendas,
            ut omnibus modis voluntati eius satisfiat, et praecipue cum talia
            sint legata vel fidecommissa, quae piis actibus sunt deputata. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3907-d1e125" n="4">
            Et haec disponimus, non tantum si ab herede fuerit legatum
            derelictum vel fideicommissum, sed et si a legatario vel fideicommissario
            vel alia persona, quam gravare fideicommisso possumus, fideicommissum
            cuidam relinquatur. Cum enim non aliter valeat, nisi aliquid lucri
            offerat ei a quo derelictum est, nihil est grave etiam adversus eum
            non tantum personalem, sed etiam in rem et hypothecariam extendere
            actionem in rebus, quas a testatore consecutus est. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3907-d1e128" n="5">
            In omnibus autem huiusmodi casibus in tantum et hypothecaria
            unumquemque conveniri volumus, in quantum personalis actio adversus
            eum competit, et hypothecam esse non ipsius heredis vel alterius personae
            quae gravata est fideicommisso rerum, sed tantummodo earum, quae a
            testatore ad eum pervenerint. * IUST. A. DEMOSTHENI PP. *&lt;A 529
            D.XV K.OCT.CHALCEDONE DECIO VC.CONS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3907-Dd1e132">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3907-Hd1e134">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3907-d1e136">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3907-Rd1e138">Imperator
            Justinianus</ref>  Omne verbum significans testatoris legitimum sensum
            legare vel fideicommittere volentis utile atque validum est, sive
            directis verbis, quale est "iubeo" forte , sive precariis
            utetur testator, quale est "rogo" "volo" "mando"
            "fideicommitto", sive iuramentum posuerit, cum et hoc nobis
            audientibus ventilatum est, testatore quidem dicente " enorkw",
            partibus autem huiusmodi verbum huc atque illuc lacerantibus. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3907-d1e141" n="1">
            Sit igitur secundum quod diximus ex omni parte verborum non
            inefficax voluntas secundum verba legantis vel fideicommittentis et
            omnia, quae naturaliter insunt legatis, ea et fideicommissis inhaerere
            intellegantur et e contrario, quidquid fideicommittitur, hoc intellegatur
            esse legatum, et si quid tale est, quod non habet natura legatorum,
            hoc ei ex fideicommissis accommodetur, et sit omnibus perfectus eventus,
            ex omnibus nascantur in rem actiones, ex omnibus hypothecariae, ex
            omnibus personales. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3907-d1e144" n="2">
            Ubi autem aliquid contrarium in legatis et fideicommissis
            eveniat, hoc fideicommisso quasi humaniori adgregetur et secundum
            eius dirimatur naturam. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3907-d1e147" n="3">
            Et nemo moriens putet suam legitimam voluntatem reprobari,
            sed nostro semper utetur adiutorio, et quemadmodum viventibus providimus,
            ita et morientibus prospiciatur: et si specialiter legati tantummodo
            faciat testator mentionem, hoc et legatum et fideicommissum intellegatur,
            et si fidei heredis vel legatarii aliquid committatur, hoc et legatum
            esse videatur. Nos enim non verbis, sed ipsis rebus leges imponimus.
            * IUST. A. IULIANO PP. *&lt;A 531 D. X K. MART. CONSTANTINOPOLI POST
            CONSULATUM LAMPADII ET ORESTIS VV. CC.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3907-Dd1e151">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3907-Hd1e153">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3907-d1e155">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3907-Rd1e157">Imperator
            Justinianus</ref>  Si duobus vel tribus hominibus vel pluribus forte
            optio servi vel alterius rei relicta fuerit, vel si uni quidem legatario
            optio servi vel alterius rei relicta est, ipse autem moriens plures
            sibi reliquerit heredes, dubitabatur inter veteres, si inter legatarios
            vel heredes legatarii fuerit certatum et alter alterum servum vel
            aliam rem eligere velit, quid sit statuendum. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3907-d1e160" n="1">
            Sancimus itaque in omnibus huiusmodi casibus rei iudicem
            fortunam esse, sortem etenim inter altercantes adhibendam, ut, quem
            sors praetulerit, is quidem habeat potestatem eligendi, ceteris autem
            aestimationem praestet contingentium eis partium: id est in servis
            quidem et ancillis maioribus decem annis, si sine arte sint, viginti
            solidis aestimandis, minoribus videlicet decem annis non amplius quam
            decem solidis computandis: sin autem artifices sunt, usque ad triginta
            solidos aestimatione eorum procedente, sive masculi sive feminae sunt,
            exceptis notariis et medicis utriusque sexus, cum notarios quinquaginta
            solidis aestimari volumus, medicos autem et obstetrices sexaginta:
            eunuchis minoribus quidem decem annis usque ad triginta solidos valentibus,
            maioribus vero usque ad quinquagin ta, sin autem artifices sint, usque
            ad septuaginta. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3907-d1e163"> 
            Sed et si quis optionem servi vel alterius rei reliquerit
            non ipsi legatario, sed quem titius forte elegerit, titius autem vel
            noluerit eligere vel morte fuerit praeventus, et in hac specie dubitabatur
            apud veteres, quid statuendum sit, utrumne legatum expirat, an aliquid
            inducitur ei adiutorium, ut viri boni arbitratu procedat electio.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3907-d1e165"> 
            Censemus itaque, si intra annale tempus ille qui eligere
            iussus est hoc facere supersederit vel minime potuerit vel quandocumque
            decesserit, ipsi legatario videri esse datam electionem, ita tamen,
            ut non optimum ex servis vel aliis rebus quicquam eligat, sed mediae
            aestimationis, ne dum legatarium satis esse fovendum existimamus,
            heredis commoda defraudentur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3907-d1e168" n="2">
            Sed quia nostra maiestas per multos casus legatariis et fideicommissariis
            prospexit et actiones tam personales quam in rem et hypothecarias
            dedimus et in rem missionis tenebrosissimus error abolitus est, et
            ad hanc legem pervenimus. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3907-d1e171"> 
            Nemo itaque ea, quae per legatum vel pure vel sub certo die
            relicta sunt vel quae restitui aliis disposita sunt vel substitutione
            posita, secundum veterem dispositionem putet esse in posterum alienanda
            vel pignoris vel hypothecae titulo adsignanda vel mancipia manumittenda,
            sed sciat, quod hoc quod alienum est non ei liceat utpote sui patrimonii
            existens alieno iuri applicare, quia satis absurdum est et inrationabile
            rem, quam in suis bonis pure non possidet, eam ad alios posse transferre
            vel hypothecae pignorisve nomine obligare vel manumittere et alienam
            spem decipere. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3907-d1e173" n="3">
            Sin autem sub condicione vel sub incerta die fuerit relictum
            legatum vel fideicommissum universitatis vel speciale vel substitutione
            vel restitutione, melius quidem faciat, et si in his casibus caveat
            ab omni venditione vel hypotheca, ne se gravioribus oneribus evictionis
            nomine supponat. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3907-d1e176"> 
            Sin autem avaritiae cupidine propter spem condicionis minime
            implendae ad venditionem vel hypothecam prosiluerit, sciat, quod condicione
            impleta ab initio causa in irritum devocetur et sic intellegenda est,
            quasi nec scripta nec penitus fuerat celebrata, ut nec usucapio nec
            longi temporis praescriptio contra legatarium vel fideicommissarium
            procedat. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3907-d1e178"> 
            Quod similiter censemus in huiusmodi legatis, quae sive pure
            sive sub die certo sive sub condicione sive sub incerta die relicta
            sint: sed in his omnibus casibus legatario quidem vel fideicommissario
            omnis licentia pateat rem vindicare et sibi adsignare, nullo obstaculo
            ei a detentatoribus opponendo. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3907-d1e180" n="4">
            Emptor autem sciens rei gravamen adversus venditorem actionem
            habeat tantummodo ad restitutionem pretii, neque dupli stipulatione
            neque melioratione locum habente, cum sufficiat ei saltem pro pretio,
            quod sciens dedit pro aliena re, sibi satisfieri: creditori nihilo
            minus pigneraticia contraria actione adversus debitorem competente,
            ut ex omni parte omnique studio id, quod semper properamus, ad effectum
            perducatur, ut ultima elogia defunctorum legitimum finem sortiantur
            : bonae fidei procul dubio emptoribus integra iura et nullo modo ex
            hac constitutione deminuta contra venditores habentibus. * IUST. A.
            IOHANNI PP. *&lt;A 531 D. K. SEPT. CONSTANTINOPOLI POST CONSULATUM
            LAMPADII ET ORESTIS VV. CC.&gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>