<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 32</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 32</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1877, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e2197"><!-- azsw2e-l4t32 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e2197-Hd1e101">Titulus 32</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e2197-Hd1e103" type="question-title">De usuris</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2197-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2197-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2197-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2197-Rd1e112">Imperator
            pius</ref> Si interrogatione praecedente promissio usurarum recte
            facta probetur, licet instrumento conscripta non sit, tamen iure optimo
            debentur. * P. A. AURELIO EVOCATO. *&lt; SINE DIE ET CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2197-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2197-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2197-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2197-Rd1e122">Imperatores
            Severus, Antoninus</ref> Usuras emptor, cui possessio rei tradita
            est, si pretium venditori non obtulerit , quamvis pecuniam obsignatam
            in depositi causa habuerit, aequitatis ratione praestare cogitur.
            * SEV. ET ANT. AA. LUCIO. *&lt;&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2197-Dd1e126">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2197-Hd1e128">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2197-d1e130">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2197-Rd1e132">Imperatores
            Severus, Antoninus</ref> Quamvis usurae fenebris pecuniae citra vinculum
            stipulationis peti non possunt, tamen ex pacti conventione solutae
            neque ut indebitae repetuntur neque in sortem accepto ferendae sunt.
            * SEV. ET ANT. AA. IULIANO SERPIO. *&lt;A 200 PP. V K. OCT. SEVERO
            A. II ET VICTORINO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2197-Dd1e137">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2197-Hd1e139">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2197-d1e141">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2197-Rd1e143">Imperatores
            Severus, Antoninus</ref>  Per retentionem pignoris usuras servari posse,
            de quibus praestandis convenit, licet stipulatio interposita non sit,
            merito constitutum est et rationem habet, cum pignora condicione pacti
            etiam usuris obstricta sint. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2197-d1e146" n="1">
            Sed enim in causa de qua agis haec ratio cessat, si quidem
            tempore contractus de minoribus usuris petendis convenit, postea autem,
            cum se debitor praestaturum maiores repromisit, non potest videri
            rata retentio pignoris, quando eo tempore, quo instrumenta emittebantur,
            non convenerit, ut pignus etiam ad hanc adiectionem teneatur. * SEV.
            ET ANT. AA. APRONIAE HONORATAE. *&lt;&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2197-Dd1e150">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2197-Hd1e152">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2197-d1e154">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2197-Rd1e156">Imperatores
            Severus, Antoninus</ref> Adversus creditorem usuras maiores ex stipulatu
            petentem, si probetur per certos annos minores postea consecutus,
            utilis est pacti exceptio. Secundum quod tueri causam potestis etiam
            adversus defensores civitatis maiores petentes ex cautione, si probaveritis
            semper quincunces amitam pupillorum vestrorum, quae maiores caverat,
            rependisse * SEV. ET ANT. AA. ULTUMIO SABINO ET ALIIS. *&lt;A 205
            D. NON. IUL. GETA CONS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2197-Dd1e160">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2197-Hd1e162">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2197-d1e164">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2197-Rd1e166">Imperator
            Antoninus</ref> Si creditrici, quae ex causa pignoris obligatam sibi
            rem tenet, pecuniam debitam cum usuris testibus praesentibus obtulisti
            eaque non accipiente obsignatam eam deposuisti, usuras ex eo tempore
            quo obtulisti praestare non cogeris. Absente vero creditrice praesidem
            super hoc interpellare debueras * ANT. A. ANTIGONO MIL. *&lt;A 212
            PP. III ID. FEBR. DUOBUS ASPRIS CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2197-Dd1e170">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2197-Hd1e172">7</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2197-d1e174">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2197-Rd1e176">Imperator
            Antoninus</ref> Creditor instrumentis suis probare debet quae intendit
            et usuras se stipulatum, si potest. Nec enim, si aliquando ex consensu
            praestitae sunt, obligationem constituunt * ANT. A. DOMITIO ARISTAEO.
            *&lt;A 215 PP. IIII NON. OCT. ROMAE LAETO ET CEREALE CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2197-Dd1e180">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2197-Hd1e182">8</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2197-d1e184">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2197-Rd1e186">Imperator
            Antoninus</ref> Quamvis bassa, cum pecuniam mutuam acciperet, minores
            usuras menophano spoponderit et, nisi intra certum tempus eas solvisset,
            ampliores ( licitas tamen) promiserit, si post tempus cautioni praefinitum
            creditor easdem accepit nec maiores dari sibi postulavit ac per hoc
            non recessisse a minorum praestatione eum probari potest, eas usuras
            computari oportet, quarum in exactione creditor perseveravit. * ANT.
            A. CLAUDIO DORYPHORO. *&lt;&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2197-Dd1e190">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2197-Hd1e192">9</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2197-d1e194">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2197-Rd1e196">Imperator
            Antoninus</ref> Si per te non stetit quominus intra tempora praefinita
            pecuniam minorum usurarum solveres, sed per tutores filiorum creditoris,
            qui eam accipere noluerunt, idque apud iudicem datum probaveris, eius
            temporis, quo per te non stetisse apparuerit, usurae maiores non exigentur.
            Quod si etiam sortem deposuisti, exinde, ex quo id factum apparuerit,
            in usuras non convenieris * ANT. A. CANIO PROBO. *&lt;&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2197-Dd1e201">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2197-Hd1e203">10</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2197-d1e205">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2197-Rd1e207">Imperator
            Antoninus</ref> Usurae per tempora solutae non proficiunt ad dupli
            computationem. Tunc enim ultra sortis summam usurae non exiguntur,
            quotiens tempore solutionis summa usurarum excedit eam computationem
            * ANT. A. CRATO ET DONATO MIL. *&lt;&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2197-Dd1e211">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2197-Hd1e213">11</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2197-d1e215">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2197-Rd1e217">Imperator
            Alexander Severus</ref> Frumenti vel hordei mutuo dati accessio etiam
            ex nudo pacto praestanda est. * ALEX. A. AURELIO TYRANNO. *&lt;A 223
            PP. K. MAI. MAXIMO II ET AELIANO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2197-Dd1e221">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2197-Hd1e223">12</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2197-d1e225">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2197-Rd1e227">Imperator
            Alexander Severus</ref> Ex praedio pignori obligato creditor post
            oblatam iure sibi pecuniam, quam non suscepit, si fructum accepit,
            exonerari sortis debitum certum est. * ALEX. A. POPILIO. *&lt;&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2197-Dd1e231">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2197-Hd1e233">13</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2197-d1e235">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2197-Rd1e237">Imperator
            Alexander Severus</ref> In bonae fidei iudiciis, quale est etiam negotiorum
            gestorum, usurarum rationem haberi certum est. Sed si finitum est
            iudicium sententia, quamvis minoris condemnatio facta est non adiectis
            usuris, nec provocatio secuta est, finita retractanda non sunt: nec
            eius temporis, quod post rem iudicatam fluxit, usurae ullo iure postulantur
            nisi ex causa iudicati * ALEX. A. EUSTATHIAE ET ALIIS. *&lt;&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2197-Dd1e241">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2197-Hd1e243">14</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2197-d1e245">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2197-Rd1e247">Imperator
            Alexander Severus</ref> Si ea pactione uxor tua mutuam pecuniam dedit,
            ut vice usurarum inhabitaret, pactoque ita ut convenit usa est, non
            etiam locando domum pensionem redegit, referri quaestionem, quasi
            plus domus redigeret, si locaretur, quam usurarum legitimarum ratio
            colligit, minime oportet. Licet enim uberiore sorte potuerit contrahi
            locatio, non ideo tamen illicitum fenus esse contractum, sed vilius
            conducta habitatio videtur * ALEX. A. AURELIO ARCASIANI. *&lt;A 234
            D. XI K. MAI. MAXIMO ET URBANO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2197-Dd1e251">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2197-Hd1e253">15</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2197-d1e255">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2197-Rd1e257">Imperator
            Gordianus</ref> Cum adleges uxorem tuam ea condicione mille aureorum
            numero quantitatem sumpsisse, ut, si intra diem certum debito satis
            non fecisset, cum poena quadrupli redderet quod accepit, iuris forma
            non patitur legem contractus istius ultra poenam legitimarum usurarum
            posse procedere. * GORD. A. CLAUDIO PORTORIO. *&lt;A 242 D. NON. M.
            ATTICO ET PRAETEXTATO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2197-Dd1e262">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2197-Hd1e264">16</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2197-d1e266">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2197-Rd1e268">Imperator
            Gordianus</ref> Cum non frumentum, sed pecuniam fenori te accepisse
            adleges, ut certa modiatio tritici praestaretur, ac, nisi is modus
            sua die fuisset oblatus, mensurarum additamentis in fraudem usurarum
            legitimarum gravatum te esse contendis, potes adversus improbam petitionem
            competente uti defensione. * GORD. A. FLAVIO SULPICIO. *&lt;PP.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2197-Dd1e272">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2197-Hd1e274">17</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2197-d1e276">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2197-Rd1e278">Imperator
            Philippus</ref> Si ea lege possessionem mater tua apud creditorem
            tuum obligavit, ut fructus in vicem usurarum consequeretur, obtentu
            maioris percepti emolumenti propter incertum fructuum eventum rescindi
            placita non possunt. * PHILIPP. A. ET PHILIPP. C. AURELIO EUXENO.
            *&lt;&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2197-Dd1e282">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2197-Hd1e284">18</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2197-d1e286">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2197-Rd1e288">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Indebitas usuras, etiam si ante sortem
            solutae non fuerint ac propterea minuere eam non potuerint, licet
            post sortem redditam creditori fuerint datae, exclusa iuris varietate
            repeti posse pensa ratione firmatum est. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET
            CC. AURELIO CASTORI. *&lt;&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2197-Dd1e292">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2197-Hd1e294">19</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2197-d1e296">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2197-Rd1e298">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref>  Acceptam mutuo sortem cum usuris licitis
            creditori post testationem offer ac, si non suscipiat, consignatam
            in publico depone, ut cursus usurarum legitimarum inhibeatur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2197-d1e301" n="1">
            In hoc autem casu publicum intellegi oportet vel sacratissimas
            aedes vel ubi competens iudex super ea re aditus deponi eas disposuerit.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2197-d1e304" n="2">
            Quo subsecuto etiam periculo debitor liberabitur et ius pignorum
            tollitur, cum serviana etiam actio manifeste declarat pignoris inhiberi
            persecutionem vel solutis pecuniis vel si per creditorem steterit,
            quominus solvatur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2197-d1e307" n="3">
            Quod etiam in traiecticiis servari oportet. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2197-d1e311" n="4">
            Creditori scilicet actione utili ad exactionem earum non
            adversus debitorem, nisi forte eas receperit, sed vel contra depositarium
            vel ipsas competente pecunias. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. AURELIAE
            IRENAEAE. *&lt;&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2197-Dd1e315">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2197-Hd1e317">20</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2197-d1e319">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2197-Rd1e321">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Constitutionibus sacris, quae ultra
            certum modum usuras fenebris exigi pecuniae prohibent, mandatoribus
            etiam vel fideiussoribus subventum est: quibus quasi mandator vel
            fideiussor conventus uti potes. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. AELIO
            NICOPOLITANO. *&lt;ASUB DIE... &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2197-Dd1e325">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2197-Hd1e327">21</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2197-d1e329">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2197-Rd1e331">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si usuras praestari pignore dato convenerat
            et in continenti numeratione facta, postea vel ante, propter quod
            debitum solutionem feceras, non designasti, habuit creditor in usuras
            tibi accepto ferendae solutae quantitatis facultatem. * DIOCL. ET
            MAXIM. AA. ET CC. CHRESIMONI. *&lt;&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2197-Dd1e336">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2197-Hd1e338">22</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2197-d1e340">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2197-Rd1e342">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Pignoribus quidem intervenientibus
            usurae, quae sine stipulatione peti non poterant, pacto retineri possunt.
            Verum hoc iure constituto, cum huiusmodi nullo interposito pacto tantum
            certae summae poenam praestari convenisse proponas, nec peti nec retineri
            quicquam amplius et ad pignoris solutionem urgueri te disciplina iuris
            perspicis * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. COMINIO CARINO. *&lt;PP. ID.
            IUL. IPSIS... CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2197-Dd1e346">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2197-Hd1e348">23</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2197-d1e350">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2197-Rd1e352">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Oleo quidem vel quibuscumque fructibus
            mutuo datis incerti pretii ratio additamenta usurarum eiusdem materiae
            suasit admitti. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. IASONI. *&lt;A 294 D.
            III K. OCT. VIMINACI CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2197-Dd1e356">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2197-Hd1e358">24</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2197-d1e360">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2197-Rd1e362">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si mater tua maior annis constituta
            negotia quae ad te pertinent gesserit, cum omnem diligentiam praestare
            debeat, usuras pecuniae tuae, quam administrasse fuerit comprobata,
            praestare compelli potest. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. CULCIAE.
            *&lt;A 294 D. XIIII K. DEC. IPSIS CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2197-Dd1e366">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2197-Hd1e368">25</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2197-d1e370">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2197-Rd1e372">Imperator
            Constantinus</ref> Pro auro et argento et veste facto chirographo
            licitas solvi vel promitti usuras iussimus. * CONST. A. AD POP. *&lt;&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2197-Dd1e376">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2197-Hd1e378">26</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2197-d1e380">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2197-Rd1e382">Imperator
            Justinianus</ref>  Eos, qui principali actione per exceptionem triginta
            vel quadraginta annorum, sive personali sive hypothecaria, ceciderunt,
            non posse super usuris vel fructibus praeteriti temporis aliquam movere
            quaestionem dicendo ex his temporibus eas velle sibi persolvi, quae
            non ad triginta vel quadraginta praeteritos annos referuntur, et adserendo
            singulis annis earum actiones nasci: principali enim actione non subsistente
            satis supervacuum est super usuris vel fructibus adhuc iudicem cognoscere.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2197-d1e385" n="1">
            Super usurarum vero quantitate etiam generalem sanctionem
            facere necessarium esse duximus, veterem duram et gravissimam earum
            molem ad mediocritatem deducentes. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2197-d1e388" n="2">
            Ideoque iubemus illustribus quidem personis sive eas praecedentibus
            minime licere ultra tertiam partem centesimae usurarum in quocumque
            contractu vili vel maximo stipulari: illos vero, qui ergasteriis praesunt
            vel aliquam licitam negotiationem gerunt, usque ad bessem centesimae
            suam stipulationem moderari: in traiecticiis autem contractibus vel
            specierum fenori dationibus usque ad centesimam tantummodo licere
            stipulari nec eam excedere, licet veteribus legibus hoc erat concessum:
            ceteros autem omnes homines dimidiam tantummodo centesimae usurarum
            posse stipulari et eam quantitatem usurarum etiam in aliis omnibus
            casibus nullo modo ampliari, in quibus citra stipulationem usurae
            exigi solent. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2197-d1e391" n="3">
            Nec liceat iudici memoratam augere taxationem occasione consuetudinis
            in regione obtinentis. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2197-d1e395" n="4">
            Si quis autem aliquid contra modum huius fecerit constitutionis,
            nullam penitus de superfluo habeat actionem, sed et si acceperit,
            in sortem hoc imputare compelletur, interdicta licentia creditoribus
            ex pecuniis fenori dandis aliquid detrahere vel retinere siliquarum
            vel sportularum vel alterius cuiuscumque causae gratia. Nam si quid
            huiusmodi factum fuerit, principale debitum ab initio ea quantitate
            minuetur, ut tam ipsa minuenda pars quam usurae eius exigi prohibeantur
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2197-d1e398" n="5">
            Machinationes etiam creditorum, qui ex hac lege prohibiti
            maiores usuras stipulari alios medios subiciunt, quibus hoc non ita
            interdictum est, resecantes iubemus, si quid tale fuerit attemptatum,
            ita computari usuras, ut necesse esset, si ipse qui alium interposuit
            fuisset stipulatus: in quo casu sacramenti etiam illationem locum
            habere sancimus. * IUST. A. MENAE PP. *&lt;A 528 D. ID. DEC. CONSTANTINOPOLI
            IUSTINIANO PP A. II CONS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2197-Dd1e402">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2197-Hd1e404">27</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2197-d1e406">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2197-Rd1e408">Imperator
            Justinianus</ref>  De usuris, quarum modum iam statuimus, pravam quorundam
            interpretationem penitus removentes iubemus etiam eos, qui ante eandem
            sanctionem ampliores quam statutae sunt usuras stipulati sunt, ad
            modum eadem sanctione taxatum ex tempore lationis eius suas moderari
            actiones, illius scilicet temporis, quod ante eandem fluxit legem,
            pro tenore stipulationis usuras exacturos. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2197-d1e411" n="1">
            Cursum insuper usurarum ultra duplum minime procedere concedimus,
            nec si pignora quaedam pro debito creditori data sint, quorum occasione
            quaedam veteres leges et ultra duplum usuras exigi permittebant.</p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2197-d1e414" n="2">
            Quod et in bonae fidei iudiciis ceterisque omnibus in quibus
            usurae exiguntur servari censemus. * IUST. A. MENAE PP. *&lt;A 529
            D. K. APRIL. CONSTANTINOPOLI DECIO VC. CONS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2197-Dd1e419">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2197-Hd1e421">28</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2197-d1e423">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2197-Rd1e425">Imperator
            Justinianus</ref>  Ut nullo modo usurae usurarum a debitoribus exigantur,
            et veteribus quidem legibus constitutum fuerat, sed non perfectissime
            cautum. Si enim usuras in sortem redigere fuerat concessum et totius
            summae usuras stipulari, quae differentia erat debitoribus, qui re
            vera usurarum usuras exigebantur? hoc certe erat non rebus sed verbis
            tantummodo leges ponere </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2197-d1e428" n="1">
            Quapropter hac apertissima lege definimus nullo modo licere
            cuidam usuras praeteriti vel futuri temporis in sortem redigere et
            earum iterum usuras stipulari, sed, si hoc fuerit subsecutum, usuras
            quidem semper usuras manere et nullum aliarum usurarum incrementum
            sentire, sorti autem antiquae tantummodo incrementum usurarum accedere.
            * IUST. A. DEMOSTHENI PP. *&lt;A 529 PP. K. OCT. CHALCEDONE DECIO
            VC. CONS.&gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>