<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 47</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 47</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1892, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e5482"><!-- azsw2e-l8t47 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e5482-Hd1e101">Titulus 47</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e5482-Hd1e103" type="question-title">De adoptionibus</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5482-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5482-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5482-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5482-Rd1e112">Imperator
            Gordianus</ref> Hi, qui in aliena sunt potestate, iuxta ius civile
            non nisi apud eum, apud quem plena legis actio est, adoptari possunt.
            * GORD. A. MARCIAE. *&lt;A 239 PP. K. IUN. GORDIANO A. ET AVIOLA CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5482-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5482-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5482-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5482-Rd1e122">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref>  Impuberem, quem ad vicem naturalis
            subolis adrogare desideras, si hi, qui sanguinis necessitudine iunguntur,
            id ei expedire apud praesidem provinciae confirmaverint, filium habebis,
            ita ut bonorum tuorum quarta pars tam in postremo iudicio tuo, quam
            si a te emancipatus fuerit, ei praebeatur et super patrimonio eius
            idoneis fideiussoribus datis servo publico caveatur, ne sub copulandae
            adoptionis obtentu in facultates eius, quae ei diligenti provisione
            servandae sunt, inruas. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5482-d1e125" n="1">
            Adrogatio etenim ex indulgentia principali facta proinde
            valet apud praetorem vel praesidem intimata, ac si per populum iure
            antiquo facta esset. * DIOCL. ET MAXIM. AA. TIMOTHEO. *&lt;A 286 PP.
            V ID. MART. MAXIMO II ET AQUILINO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5482-Dd1e129">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5482-Hd1e131">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5482-d1e133">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5482-Rd1e135">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Cum eum, quem adrogare vis, libertum
            tuum esse profitearis nec ullam idoneam causam precibus indideris,
            id est quod non liberos habes, intellegis iuris auctoritatem desiderio
            tuo refragari. * DIOCL. ET MAXIM. AA. MARCIANO. *&lt;A 286 PP. XVI
            K. IUL. MAXIMO II ET AQUILINO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5482-Dd1e140">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5482-Hd1e142">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5482-d1e144">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5482-Rd1e146">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Adoptio non tabulis, licet per tabellionem
            conficiendis, sed sollemni iuris ordine apud praesidem solet copulari.
            * DIOCL. ET MAXIM. AA. PROCULIANO. *&lt;A 290 PP. K. SEPT. IPSIS IIII
            ET III AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5482-Dd1e150">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5482-Hd1e152">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5482-d1e154">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5482-Rd1e156">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> A muliere quidem, quae nec suos filios
            habet in potestate, adrogari non posse certum est. Verum quoniam in
            solacium amissorum tuorum filiorum privignum tuum cupis in vicem legitimae
            subolis obtinere, adnuimus votis tuis secundum ea, quae adnotavimus,
            et eum proinde atque ex te progenitum ad fidem naturalis legitimique
            filii habere permittimus * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. SYRAE. *&lt;A
            291 S. PRID. NON. DEC. TRIBALLIS TIBERIANO ET DIONE CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5482-Dd1e160">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5482-Hd1e162">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5482-d1e164">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5482-Rd1e166">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Adrogationes eorum, qui sui iuris sunt,
            nec in regia urbe nec in provinciis nisi ex rescripto principali fieri
            possunt. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. MELITONI. *&lt;A 293 S. IIII
            NON. APRIL. BYZANTII AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5482-Dd1e170">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5482-Hd1e172">7</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5482-d1e174">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5482-Rd1e176">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> In adoptionem quidem alienae civitatis
            civi recte dato additur, non mutatur patria, ac propterea ius originis
            in honorum ac munerum obsequio per adoptionem non minui perspicis.
            * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. ATTICO. *&lt;A 294 S. XI K. FEBR. SIRMI
            CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5482-Dd1e180">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5482-Hd1e182">8</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5482-d1e184">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5482-Rd1e186">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> In adoptionem patre, in cuius est potestate,
            libertae filiam dante, matris patronus adoptare non prohibetur. Nam
            sui iuris adrogatio feminae nisi ex nostro rescripto numquam procedit
            * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. ISIONI. *&lt;A 294 S. V ID. FEBR. CC.
            CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5482-Dd1e190">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5482-Hd1e192">9</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5482-d1e194">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5482-Rd1e196">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Adoptatum, licet ex beneficio nostro,
            emancipatione sollemni separare familia sua pater adoptivus minime
            prohibetur. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. MARCIANO. *&lt;A 294 V K.
            NOV. ANCHIALI CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5482-Dd1e201">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5482-Hd1e203">10</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5482-d1e205">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5482-Rd1e207">Imperator
            Justinianus</ref>  Cum in adoptivis filiis, qui filii familias constituti
            a patribus naturalibus aliis dantur, antiquae sapientiae incidit quaedam
            dubitatio, si oportet talem filium, si praeteritus a naturali patre
            fuerat, habere contra eius testamentum de inofficioso actionem ( quam
            papinianus quidem negat, paulus autem sine effectu derelinquit, Marcianus
            vero distinguit, ne ex hac causa utriusque patris perderet successionem,
            naturalis quidem voluntate eius circumventus, adoptivi propter egestatem,
            quam forte habebat), et iterum aliud vitium erat exortum: si enim
            post patris naturalis obitum pater adoptivus per emancipationis modum
            iura adoptionis dissolvisset, nulla spes ei remanebat neque contra
            patris naturalis voluntatem, quia mortis eius tempore in aliena fuerat
            familia constitutus, neque cont ra adoptivum patrem, quia per emancipationem
            eius familia exemptus est: ideo talem dubitationem et tale vitium
            corrigentes sancimus per adoptionem quidem ad extraneam personam factam
            iura naturalis patris minime dissolvi, sed ita eum permanere, quasi
            non fuisset in alienam familiam translatus. Cum enim tanta fragilitas
            est adoptionis, ut possit in ipso die et filius fieri et extraneus
            per emancipationem inveniri, quis patiatur iura patris naturalis nexu
            divino copulata ludibrio defraudari, cum in hoc casu et contradicendi
            filio ex iure vetere datur licentia et invitus transire ad aliam familiam
            non cogitur </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5482-d1e210" n="1">
            Omnia igitur, secundum quod iam disposuimus, cum ad extraneum
            patrem filius per adoptionem transfertur, maneant integra iura sive
            ad de inofficiosi querellam sive ad alias omnes successiones sive
            ab intestato sive ex testamento, quae liberis deferuntur, ut et ipse
            possit prodesse patri naturali et ab eo naturalia debita percipere.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5482-d1e213"> 
            Si vero pater naturalis avo materno filii sui vel, si ipse
            fuerit emancipatus, etiam paterno, vel proavo simili modo paterno
            vel materno filium suum dederit in adoptionem, in hoc casu, quia in
            unam personam concurrunt et naturalia et adoptiva iura, maneat stabile
            ius patris adoptivi et naturali vinculo copulatum et legitimo adoptionis
            modo constrictum: et ad eum solum respiciat filius, cui eum et natura
            adgregavit et lex per adoptionem adsignavit, et papiniani sententia
            in hac specie procedat, et ad eum tantummodo filius adoptivus spes
            totas extendat et non patris naturalis successionem molestare concedatur,
            sed avita et proavita tantummodo reverentia protegetur, eique adquirat
            quae possunt adquiri et prodesse, et is ei solus pater intellegatur,
            quem lex fecit et natura non dereliquit. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5482-d1e215"> 
            Neque enim Marciani distinctioni locum esse in hoc casu invenimus,
            ubi nullius circumventionis suspicio potest aliquam sibi vindicare
            licentiam, avita et proavita adfectione haec omnia resecante. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5482-d1e218"> 
            Sed haec manere integra, nisi avus et proavus emancipatum
            fecerint filium adoptivum: tunc etenim necesse est iterum ad patrem
            naturalem eum reverti, cum emancipationis interventu adoptio in quamcumque
            personam facta dissolvitur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5482-d1e220">  
            (1) sed ne articulum adoptionis et in extraneam personam 
            factae sine lege relinquamus, licentiam damus tali adoptivo patri, 
            id est extraneo, si voluerit, nihil ei testamento suo relinquere, 
            sed quidquid ei reliquerit, hoc libertatis sit, non legitimo vinculo 
            adstrictum: cum enim per omnia naturae suae filium adgregavimus, manifestissimum 
            est, quod et adquisitiones omnium rerum, quae ad filium familias pervenerint, 
            secundum leges nostras non adoptivo extraneo patri, sed naturali usque 
            ad modum usus fructus perveniunt, et remaneat in sacris patris naturalis, 
            quasi imaginaria quadam et nova adfectione ei adquisita, non pristinae 
            cognationis deminutione introducta. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5482-d1e222"> 
            Sed si quidem remaneat in tali adoptione nulla interveniente
            emancipatione, in hoc tantummodo prodesse ei volumus adoptionem, ut
            non successione ab intestato patris extranei adoptivi defraudetur,
            sed habeat accessionem fortunae ex patris naturalis sibi voluntate
            adquisitam. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5482-d1e224"> 
            Neque enim ex vetere iure cognationis nexus naturalis patris
            per adoptionem filio dissolvebatur, sed accedebant iura adoptiva certis
            reliquiis ex iure naturali remanentibus, et qui legitimus erat familiae
            adoptivae, is naturalis fuerat cognatus. Quis enim materna iura possit
            abolere, cum videbatur et antiquo iure patrem quidem habere adoptivum,
            matrem autem eam, quam natura cognoscit </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5482-d1e226"> 
            Et ideo sancimus, etsi habet huiusmodi filius iura integra
            naturae, tamen, si intestatus pater extraneus adoptivus decesserit,
            habere eum etiam sui heredis ius ad eius tantummodo successionem,
            ut non etiam legitima iura ad familiam extranei patris adoptivi habeat,
            nec ipsa ad eum communionem aliquam habeat, sed quasi extraneus ita
            ad illam familiam inveniatur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5482-d1e228" n="2">
            Sin autem per emancipationem iura adoptiva fuerint dissoluta,
            tunc nullus ei penitus regressus ad adoptivum extraneum patrem, etsi
            moriatur intestatus, relinquatur, sed maneat tantummodo patrem naturalem
            cognoscens, tamquam non fuisset ab initio in adoptionem translatus.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5482-d1e232" n="3">
            Quae autem de aliis adoptivis diximus, haec sancimus etiam
            de his, qui ex Afiniano senatus consulto ex tribus maribus fuerant
            ab extraneo adoptati, nulla penitus differentia inter alios adoptivos
            et eos introducenda. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5482-d1e235" n="4">
            Quae in filio diximus in adoptionem a patre dato, haec et
            in filia et in nepote et in nepte et deinceps personis utriusque sexus
            in sacris constitutis extendimus, si tamen tempore mortis avi sui
            parentes eos vel eas non antecedant. Si enim patres eos antecedant
            ( ubi nec imponitur necessitas avo aliquid nepoti vel nepti relinquere),
            maneant omnia iura adoptiva ei intacta. Haec enim omnis sanctio de
            filio et filia et nepote et nepte et deinceps personis in sacris constitutis
            introducta est, ubi dubitabatur, quid statuendum est, quasi duobus
            patribus ei, uno ex natura, altero ex lege positi </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5482-d1e238" n="5">
            Ubi autem homo sui iuris constitutus per adrogationem ex
            augusta liberalitate sese dederit in adoptionem, tunc omnia iura patris
            adoptivi habeat intacta. Cum enim nullum inter patres inducitur discrimen,
            sit suus heres adoptivus patri adrogatori et familiae eius adgregetur,
            et omnia, quae ad filium adrogatum veteres legum latores induxerunt,
            intacta illibataque in eorum personis reserventur * IUST. A. IOHANNI
            PP. *&lt;A 530 D. K. SEPT. CONSTANTINOPOLI LAMPADIO ET ORESTE VV.
            CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5482-Dd1e242">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5482-Hd1e244">11</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5482-d1e246">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5482-Rd1e248">Imperator
            Justinianus</ref> Veteres circuitus in adoptionibus, quae per tres
            emancipationes et duas manumissiones in filio aut per unam emancipationem
            in ceteris liberis fieri solebant, corrigentes sive tollentes censemus
            licere parenti, qui liberos in potestate sua constitutos in adoptionem
            dare desiderat, sine vetere observatione emancipationum et manumissionum
            hoc ipsum actis intervenientibus apud competentem iudicem manifestare,
            praesente et eo qui adoptatur et non contradicente, nec non eo qui
            eum adoptat. * IUST. A. IOHANNI PP. *&lt;A 530 D. V K. NOV. CONSTANTINOPOLI
            LAMPADIO ET ORESTE VV. CC. CONSS.&gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>