<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 48</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 48</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1892, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e6710"><!-- azsw2e-l10t48 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e6710-Hd1e101">Titulus 48</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e6710-Hd1e103" type="question-title">De excusationibus munerum</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e6710-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e6710-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6710-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e6710-Rd1e112">Imperatores
            Carus, Carinus, Numerianus</ref> Etiam ii, qui nostra procurasse monstrantur,
            muneribus civilibus quae dignitati eorum congruunt fungi debent. *
            CARUS CARINUS ET NUMER. AAA. DEMETRIO. *&lt;A XXX &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e6710-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e6710-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6710-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e6710-Rd1e122">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Certis dignitatibus data a nobis indulgentia
            est munerum civilium et personalium, id est his, qui aut ex protectoribus
            sunt aut ex praepositis. Ii ergo ad munera personalia aut civilia
            non vocabuntur * DIOCL. ET MAXIM. AA. PARS ID. FEBR.. IND. FIRMINO
            ET APOLLINARIO ET CET. PRINCIPAL. ANTIOCHENSIUM ADSTANTIBUS SABINUS
            DIXIT:... DIOCL.:*&lt;A XXX &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e6710-Dd1e126">
               <head xml:id="azsw2e-d1e6710-Hd1e128">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6710-d1e130">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e6710-Rd1e132">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Tutelae sollicitudo a muneribus civilibus
            non excusat, utpote nec tres simul iniunctae diversarum domuum eiusmodi
            beneficium praestent. * DIOCL. ET MAXIM. AA. MARINO. *&lt;A XXX &gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e6710-Dd1e137">
               <head xml:id="azsw2e-d1e6710-Hd1e139">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6710-d1e141">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e6710-Rd1e143">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Hydraulae munerum civilium immunitatem
            sibi iure concessam probare minime possunt. * DIOCL. ET MAXIM. AA.
            ATTALO. *&lt;A XXX &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e6710-Dd1e147">
               <head xml:id="azsw2e-d1e6710-Hd1e149">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6710-d1e151">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e6710-Rd1e153">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Procuratores absentium rei publicae
            causa munerum civilium vacationem non habent. * DIOCL. ET MAXIM. AA.
            ET CC. MARCELLINO. *&lt;A XXX &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e6710-Dd1e157">
               <head xml:id="azsw2e-d1e6710-Hd1e159">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6710-d1e161">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e6710-Rd1e163">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Veneratoribus immunitas ab hanc professionem
            solam nullo iure concessa probari potest. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET
            CC. GAIO. *&lt;A XXX &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e6710-Dd1e167">
               <head xml:id="azsw2e-d1e6710-Hd1e169">7</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6710-d1e171">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e6710-Rd1e173">Imperator
            Constantius</ref> Negotiantes vestiarios linteones purpurarios et
            parthicarios, qui devotioni nostrae deserviunt, visum est secundum
            veterem consuetudinem ab omni munere immunes esse. * CONSTANTIUS A.
            AD CATULINUM VIC. *&lt;A XXX &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e6710-Dd1e177">
               <head xml:id="azsw2e-d1e6710-Hd1e179">8</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6710-d1e181">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e6710-Rd1e183">Imperator
            Constantius</ref>  Placet nullum omnino iudicem de cetero provincialibus
            inferendum aliquid indicere, ut ea tantum sedulo cunctorum studio
            pensitentur, quae canonis instituti forma complectitur vel nostra
            clementia decernit inferenda vel delegatione sollemniter sanciente
            vel epistulis praecedentibus. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6710-d1e186" n="1">
            Sed si quid urguere forsitan coeperit, referri ad celsitudinem
            tuam statuimus et auctore te fieri et eo persoluto referri ad scientiam
            nostram, ut nobis iubentibus roboretur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6710-d1e189" n="2">
            Si quis autem usurpatoria temeritate amplius aliquid fuerit
            conatus exigere, obnoxius quadrupli repetitione teneatur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6710-d1e192" n="3">
            Quae severitas iussionis ad ordinariorum iudicum officiorumque
            terrorem debebit excurrere, ut, si eorum vel gratiosa coniventia vel
            ignobili dissimulatione temeritas admiserit curialis, eos quoque damni
            simplicis poena castiget. * CONSTANTIUS A. AD TAURUM PP. *&lt;A 357
            D. K. APRIL. MEDIOLANI CONSTANTIO A. VIIII ET IULIANO C. II CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e6710-Dd1e196">
               <head xml:id="azsw2e-d1e6710-Hd1e198">9</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6710-d1e200">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e6710-Rd1e202">Imperatores
            Valentinianus, Valens, Gratianus</ref> Illud convenit praecaveri,
            ne quis hanc, quae personalis est functio, pretio putet esse taxandam.
            * VALENTIN. VALENS ET GRAT. AAA. AD CLAUDIUM PROCONS. AFRICAE = *&lt;A
            368 VEL 370 D. K. DEC. TRIVERIS VALENTINIANO ET VALENTE AA. CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e6710-Dd1e207">
               <head xml:id="azsw2e-d1e6710-Hd1e209">10</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6710-d1e211">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e6710-Rd1e213">Imperatores
            Gratianus, Valentinianus, Theodosius</ref> Privatae rei nostrae privilegiis
            permanentibus nihil extra ordinem praedia iure perpetuo consignata
            sustineant, neque adiectis saepius ac praeter primum delegationis
            canonem postulatis adficiantur impendiis, quandoquidem neque aurario
            canoni sub privilegiis aestimato aliquid ex ea iubentibus nobis praebitionum
            diversitate decutitur, et pari cum ceteris aestimari sorte non convenit,
            quos praeter annonarias functiones aestimata perpetuo pensitationum
            praerogativa nexuerint. * GRAT. VALENTIN. ET THEODOS. AAA. AD HYPATIUM
            PP. *&lt;A 382 PP. KARTHAGINE ID. APRIL. POST CONSULATUM SYAGRII ET
            EUCHERII.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e6710-Dd1e217">
               <head xml:id="azsw2e-d1e6710-Hd1e219">11</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6710-d1e221">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e6710-Rd1e223">Imperatores
            Gratianus, Valentinianus, Theodosius</ref>  Eos, qui cum honore comitum
            nomine magistrorum memoriae praefuerint vel epistulis vel libellis,
            item eos, qui ibidem peragendis signandisque responsis nostrae mansuetudini
            obsecundant, omnium civilium munerum fieri iubemus exsortes. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6710-d1e226" n="1">
            Igitur qui ex eo gradu palatio nostro abscesserint, adesse
            sibi competentia privilegia glorientur: qui vero superioribus dignitatibus
            creverint, nihilo minus huius loci privilegia praesto sibi fuisse
            laetentur.* GRAT. ET VALENTIN. ET THEODOS. AAA. AD SYAGRIUM PP. *&lt;A
            382 LECTA III K. SEPT. CAPUAE ANTONIO ET SYAGRIO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e6710-Dd1e230">
               <head xml:id="azsw2e-d1e6710-Hd1e232">12</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6710-d1e234">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e6710-Rd1e236">Imperatores
            Gratianus, Valentinianus, Theodosius</ref>  Maximarum culmina dignitatum,
            consistoriani quoque comites, notarii etiam nostri et cubicularii
            omnes atque ex cubiculariis ab omnibus sordidis muneribus vindicentur.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6710-d1e239" n="1">
            Ceteros autem, palatina vel militari intra palatium praerogativa
            munitos ita demum privilegium simile contineat, si prioribus statutis
            se ad eiusmodi exceptionem docuerint pertinere, ut non singulis indulta
            personis, sed in commune dignitati vel corpori huiusmodi beneficia
            doceantur fuisse concessa: circa rhetores atque grammaticos eruditionis
            utriusque vetusto more durante. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6710-d1e242" n="2">
            Sordidorum vero munerum talis exceptio sit, ut patrimoniis
            dignitatum superius digestarum nec conficiendi pollinis cura mandetur
            aut panis excoctio aut obsequium pistrini, nec paraveredorum huiusmodi
            viris aut parangariarum praebitio mandetur, exceptis his, quibus ex
            more raeticus limes includitur, vel expeditionis illyricae pro necessitate
            vel tempore utilitas adiuvatur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6710-d1e245" n="3">
            Operarum atque artificum diversorum, excoquendae etiam calcis
            obsequia nulla de talibus adiumenta poscantur: materiam lignorum atque
            tabulata exceptorum virorum patrimonia non praebeant: carbonis quoque
            nisi eum, quem moneta sollemniter vel fabricatio secundum veterem
            morem poscit armorum, ab huiusmodi viris praebitio desistat: publicis
            vel sacris aedibus construendis atque reparandis, capituli atque temonis
            necessitas nulla mandetur: legatis atque adlectis sumptus possessio
            huiusmodi privilegiis munita non conferat. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6710-d1e249" n="4">
            Hoc tamen his patrimoniis prosit, quae dignitatem proprio
            videntur nomine possidere. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6710-d1e252" n="5">
            Etiam eos, qui simili honore functi sunt, generali praerogativa
            a praebitione sordidorum munerum vindicamus. * GRAT. VALENTIN. ET
            THEODOS. AAA. AD HYPATIUM PP. *&lt;A 382 D. V ID. DEC. ANTONIO ET
            SYAGRIO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e6710-Dd1e256">
               <head xml:id="azsw2e-d1e6710-Hd1e258">13</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6710-d1e260">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e6710-Rd1e262">Imperatores
            Gratianus, Valentinianus, Theodosius</ref> Sordidorum munerum excusatio
            delata personis ad heredem successoremve transire non potest. Neque
            enim potest esse perpetuum, quod non rebus, sed personis contemplatione
            dignitatis atque militiae indulsisse nos constat * GRAT. VALENTIN.
            ET THEODOS. AAA. ET ARCAD. A. AD NEOTERIUM PP.*&lt;A 385 D. XVIII
            K. MAI. MEDIOLANI ARCADIO A. ET BAUTONE CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e6710-Dd1e266">
               <head xml:id="azsw2e-d1e6710-Hd1e268">14</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6710-d1e270">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e6710-Rd1e272">Imperatores
            Valentinianus, Theodosius, Arcadius</ref> Eam legem, quam de extraordinariis
            sordidisque muneribus expressis vocabulis functionum et insignibus
            dignitatum sine ulla ambage praescripsimus, ita circa eos , in quos
            nostra munera redundarunt, servandam esse praecipimus, ut isdem beneficiis
            non quamdiu militaverint, sed quamdiu vixerint perfruantur. * VALENTIN.
            THEODOS. ET ARCAD. AAA. TATIANO PP. *&lt;A 391 D. XI K. APRIL. MEDIOLANI
            TATIANO ET SYMMACHO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e6710-Dd1e276">
               <head xml:id="azsw2e-d1e6710-Hd1e278">15</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6710-d1e280">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e6710-Rd1e282">Imperatores
            Arcadius, Honorius</ref>  Evidenter atque absolute iubemus, ne fundi
            ad patrimonium nostrum pertinentes, seu conductionis titulo seu perpetuo
            iure teneantur, aliquid praeter ordinem superindicti vel pretii petiti
            nomine vel de sordidis quibuscumque muneribus agnoscant. Nam hoc et
            a divis principibus impetratum est et a nostra serenitate reparatum
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6710-d1e285" n="1">
            Quisquis igitur iudicum contra fecerit, quinque pondo auri
            de facultatibus, alia de officiis suis, totidem et de facultatibus,
            alia de officiis suis, totidem et de curialibus, qui exsequi male
            iussa festinant, noverit eruenda. * ARCAD. ET HONOR. AA. AD MESSIANUM
            COM. RER. PRIVAT. *&lt;A 395 D. XVII K. IUL. MEDIOLANI OLYBRIO ET
            PROBINO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e6710-Dd1e290">
               <head xml:id="azsw2e-d1e6710-Hd1e292">16</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6710-d1e294">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e6710-Rd1e296">Imperatores
            Arcadius, Honorius</ref> Ab illustribus personis sordida munera et
            extraordinariae necessitatis damna removemus. * ARCAD. ET HONOR. AA.
            ET THEODOS. A. MELITIO PP. *&lt;A 412 D. XV K. MART. RAVENNAE HONORIO
            VIIII ET THEODOSIO V AA. CONSS.&gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>