<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 50</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 50</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1892, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e5515"><!-- azsw2e-l8t50 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e5515-Hd1e101">Titulus 50</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e5515-Hd1e103" type="question-title">De postliminio et de redemptis ab hostibus</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5515-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5515-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5515-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5515-Rd1e112">Imperatores
            Severus, Antoninus</ref>  Ex duobus captivis sarmatia nata patris originem
            ita secuta videtur, si ambo parentes in civitatem nostram redissent.
            Quamquam enim iure proprio postliminium habere non possit quae capta
            non est, tamen parentum restitutio reddet patri filiam </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5515-d1e115" n="1">
            Qui cum ab hostibus interemptus sit, matris dumtaxat condicionem,
            quae secum filiam duxit, videtur necessario secuta. Nam fictio legis
            Corneliae, quae legitimos apud hostes defuncto constituit heredes,
            ad eam quae illic suscepta est non pertinet, cum eo tempore quo captus
            est diem suum pater obisse existimetur * SEV. ET ANT. AA. OVINIO.
            *&lt;A XXX PP. SINE DIE ET CONSULE.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5515-Dd1e119">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5515-Hd1e121">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5515-d1e123">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5515-Rd1e125">Imperator
            Gordianus</ref>  Ab hostibus redempti, quoad exsolvatur pretium, in
            causam pignoris constituti quam in servilem condicionem videntur esse
            detrusi: et ideo si nummi eo nomine expensi donatio intercedat, pristinae
            condicioni eos reddi manifestum est. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5515-d1e128" n="1">
            Proinde si ab hostibus redemptam post dissolutum veluti naturalis
            pignoris vinculum in matrimonio habere coepisti, nihil est, quod de
            statu eius seu liberorum communium debeas pertimescere. * GORD. A.
            PUBLICIANO. *&lt;A 241 PP. II ID. IUN. GORDIANO A. II ET POMPEIANO
            CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5515-Dd1e132">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5515-Hd1e134">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5515-d1e136">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5515-Rd1e138">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Cum cognatos tuos nondum postliminio
            regressos adfirmes, sed adhuc in rebus esse humanis, et bona eorum
            fraudibus diversae partis dissipari, interpellatus rector provinciae
            providebit eum sub observatione constituere, qui stipulante servo
            publico satis idonee dederit. * DIOCL. ET MAXIM. AA. VARO. *&lt;A
            287 PP. V K. SEPT. DIOCLETIANO III ET MAXIMIANO CONSS.&gt; </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5515-d1e141"> .
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5515-d1e143">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5515-Rd1e145">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref>  Nec nos praeteriit hereditatem eius,
            quam incognitum erat ab hostibus interfecta an capta esset, a filio
            adiri non potuisse ( quando eorum bona, qui in hostium potestatem
            rediguntur, eo demum tempore successionis iure adquiri possunt, cum
            captos apud hostes mortuos esse cognoscitur), nec super facultatibus
            eius, cuius incerta vita ac fortuna fuit, transigi vel iudicari potuit.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5515-d1e148" n="1">
            Unde posteaquam apud hostes materteram vestram fati munus
            implesse innotuit, tunc vobis licentia permittitur agnoscendae per
            bonorum possessionem successionis: non officientibus enim, quae perperam
            gesta sunt, si priorem gradum obtinetis, successionis compendium ad
            vos pertinet. * DIOCL. ET MAXIM. AA. HERMOGENI. *&lt;A 290 PP. V K.
            IUN. IPSIS AA. IIII ET III CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5515-Dd1e153">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5515-Hd1e155">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5515-d1e157">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5515-Rd1e159">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Cum non redemptum ab hostibus filium
            tuum, sed sine ullo contracto traditum a barbaris praefecto legionis
            dicas, postliminii ius locum habuit et ilico ingenuitati suae reddi
            eum praeses provinciae iubebit. * DIOCL. ET MAXIM. AA. URSAE. *&lt;A
            290 PP. XVI K. IUN. IPSIS AA. IIII ET III CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5515-Dd1e163">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5515-Hd1e165">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5515-d1e167">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5515-Rd1e169">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Cum et postliminii ius et communis
            utilitatis ratio exigat, ut, si qui captos ab hostibus redemerint,
            accepto pretio redemptos suae ingenuitati restituant, proponasque
            redemptorem noluisse oblatum pretium a te vel ab alio recipere, praeses
            provinciae efficaci instantia compellet eum legibus obtemperare et
            recepto eo quod pretii nomine dependitur status securitatem non inquietare.
            * DIOCL. ET MAXIM. AA. .TO. *&lt;A 291 PP. K. FEBR. TIBERIANO ET DIONE
            CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5515-Dd1e173">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5515-Hd1e175">7</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5515-d1e177">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5515-Rd1e179">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Foedissimae mulieris nequitia permovemur.
            Cum igitur filiam tuam captam ac prostitutam ab ea quae eam redemerat
            ob retinendae pudicitiae cultum ac servandam natalium honestatem ad
            te confugisse proponas, praeses provinciae, si filiae tuae supra dictam
            iniuriam ab ea, quae sciebat ingenuam esse, inflictam cognoverit,
            cum huiusmodi persona indigna sit pretium recipere propter odium detestabilis
            quaestus, etiamsi pretium compensatum non est ex necessitate miserabili,
            custodita ingenuitate natae tuae adversus flagitiosae mulieris turpitudinem
            tutam eam defensamque praestabit * DIOCL. ET MAXIM. AA. CLAUDIO. *&lt;A
            291 PP. III NON. FEBR. TIBERIANO ET DIONE CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5515-Dd1e183">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5515-Hd1e185">8</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5515-d1e187">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5515-Rd1e189">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Praeses provinciae, ne ulterius in
            servitutis iugo detinearis, curae habebit: qui pro sollertia tua parum
            ignorat magis filiorum tuorum statum tueri, quos, posteaquam redempta
            es, enixam te esse significas, cum eos, qui post redemptionem nascuntur,
            ne pignoris quidem vinculo ob pretium, quod pro his datum non est,
            teneri nullis auctoribus visum est. * DIOCL. ET MAXIM. AA. MATRONAE.
            *&lt;A 291 PP. V ID. FEBR. TIBERIANO ET DIONE CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5515-Dd1e193">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5515-Hd1e195">9</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5515-d1e197">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5515-Rd1e199">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref>  Captum ab hostibus filium, patre mortuo
            medio tempore, lex cornelia reversum, si in potestate patris tempore
            quo capiebatur fuit, suum facit heredem. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5515-d1e202" n="1">
            Unde si ex testamento ad te sive intestato successionem patris
            tui pertinere apud praesidem provinciae probaveris, restitui tibi
            res hereditarias iubebit, si non tantum postquam reversus es tempus
            effluxit, quantum intentionem tuam temporis prolixitate conquiescere
            facit. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. GREGORIO. *&lt;A 293 PP. V ID.
            APRIL. AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5515-Dd1e206">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5515-Hd1e208">10</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5515-d1e210">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5515-Rd1e212">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Sicut liberis captis ab hostibus ac
            postliminio reversis status pristinus restituitur, sic servi domino.
            Unde si haec, cuius meministi, ancilla patris tui fuit nec commercio
            redempta est, reversa dominum vel eius successorem sequitur, qui per
            captivitatem hanc amiserat * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. APOLLODORAE.
            *&lt;A 293 S. III K. MAI. HADRIANOPOLI AA.CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5515-Dd1e217">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5515-Hd1e219">11</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5515-d1e221">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5515-Rd1e223">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si liberum captum te ab hostibus commercio
            redemit sabinus et eum vinculum pignoris superstitem remisisse tibi
            probetur, non libertus effectus, sed ingenuitati quam amiseras restitutus
            nullum filiis eius obsequium debes. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC.
            EUTYCHIO. *&lt;A 293 S. XV K. IAN. AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5515-Dd1e227">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5515-Hd1e229">12</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5515-d1e231">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5515-Rd1e233">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Ab hostibus capti et non commercio
            redempti, sed virtute militum nostrorum liberati ilico statum, quem
            captivitatis casu amiserant, recipiunt: servi autem dominis suis restituentur:
            receptos enim eos, non captos iudicare debemus, et militem nostrum
            defensorem eorum decet esse, non dominum. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET
            CC. QUINTIANAE. *&lt;A 293 S. V K. IAN. AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5515-Dd1e237">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5515-Hd1e239">13</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5515-d1e241">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5515-Rd1e243">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si is, qui te ab hostibus ingenuam
            captam commercio redemit, sibi matrimonio coniunxit, dignitate nuptiarum
            et voto futurae iustae subolis vinculo pignoris tibi remisso redditos
            natales pristinos rationis est. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. *&lt;A
            294 S. V ID. MART. CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5515-Dd1e247">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5515-Hd1e249">14</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5515-d1e251">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5515-Rd1e253">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Ius postliminii filiam rebus humanis
            exempta matre, dum in servitutis ipsa necessitate per captivitatis
            causam fuit, eventu purgato vigore ad eius legitimam invitat hereditatem,
            nec tibi medii temporis fortuna, quominus res maternas successione
            quaesitas persequi possis, iniuriam fieri patimur. * DIOCL. ET MAXIM.
            AA. ET CC. SEVERAE. *&lt;A 294 S. XVI K. APRIL. CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5515-Dd1e257">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5515-Hd1e259">15</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5515-d1e261">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5515-Rd1e263">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Is, qui liber constitutus captus ab
            hostibus commercio redimitur, et antequam restituatur pro eo data
            pecunia, successionis iura sibi vindicare favore ingenuitatis potest,
            ut ex ea possit pretium pro se datum exsolvere. * DIOCL. ET MAXIM.
            AA. ET CC. MUCATRAULO. *&lt;A 294 &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5515-Dd1e267">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5515-Hd1e269">16</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5515-d1e271">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5515-Rd1e273">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Commercio redemptae filios, licet ex
            servo medio susceptos tempore, origini ingenuitatis matris iuxta ea
            quae benigne placuerunt reddi convenit. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET
            CC. BASILINAE. *&lt;A 293 S. V K. SEPT. VIMINACII AA. CONSS.&gt; </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5515-d1e276"> .
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5515-d1e278">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5515-Rd1e280">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref>  Liber captus ab hostibus et commercio
            redemptus tunc demum cum pretium solverit vel hoc ei qualicumque remittatur
            indicio, statum pristinum recipit. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5515-d1e283" n="1">
            Quo genere matre filium redimente, cum huiusmodi contractus
            non de mercede, sed de tristitia repudianda cogitatur, voti recipiendi
            filium cogitatio cum optabili condicione filium ilico matri restituit,
            ita ut et civilium obsequio munerum propter casum praeteritum non
            excusetur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5515-d1e287" n="2">
            Pro pietatis itaque ratione ab hostibus redempto filio facti
            te paenitere ac de pretio quicquam tractare non convenit: dotem tamen
            ab eo debitam iure concesso reddi postulas. * DIOCL. ET MAXIM. AA.
            ET CC. DIOGENIAE. *&lt;A 294 S. III K. NOV. DEVELTO CC. CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5515-Dd1e292">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5515-Hd1e294">18</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5515-d1e296">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5515-Rd1e298">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Ab hostibus captis ac postliminio reversis
            pro huiusmodi casu amissa, quae in eadem causa quidem durant, omnimodo
            directa, quae vero per usucapionem vel liberationem ex bonis subtracta
            vel non utendo finita esse videntur, intra annum utilem experientibus
            actione rescissoria restituuntur. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. TRYPHONIANO.
            *&lt;A 294 PP. XII K. DEC. CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5515-Dd1e302">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5515-Hd1e304">19</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5515-d1e306">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5515-Rd1e308">Imperatores
            Valentinianus, Valens, Gratianus</ref>  Si quos forte necessitas captivitatis
            abduxit, sciant, si non transierunt, sed hostilis inruptionis necessitate
            transducti sunt, ad proprias terras festinare debere, recepturos iure
            postliminii ea, quae in agris vel mancipiis seu aliis rebus ante tenuerunt,
            etsi a fisco nostro possideantur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5515-d1e311" n="1">
            Nec timeat quisquam alicuius contradictionis moram, cum hoc
            solum requirendum sit, utrum aliquis cum barbaris voluntate fuerit
            an coactus. * VALENTIN. VALENS ET GRAT. AAA. AD SEVERIANUM DUCEM.
            *&lt;A 366 D. V K. IUL. REMIS GRATIANO A. ET DAGALAIFO CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5515-Dd1e315">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5515-Hd1e317">20</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5515-d1e319">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5515-Rd1e321">Imperatores
            Honorius, Theodosius</ref>  Diversarum homines provinciarum cuiuslibet
            sexus condicionis aetatis, quos barbarica feritas captiva necessitate
            transvexerat, invitos nemo retineat, sed ad propria redire cupientibus
            libera sit facultas. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5515-d1e324" n="1">
            Quibus si quicquam in usum vestium vel alimoniae impensum
            est, humanitati sit praestitum nec maneat victualis sumptus repetitio:
            exceptis his, quos barbaris vendentibus emptos esse docebitur, a quibus
            status sui pretium propter utilitatem publicam emptoribus aequum est
            redhiberi. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5515-d1e327" n="2">
            Ne quando enim damni consideratio in tali necessitate positis
            negari faciat emptionem, decet redemptos aut datum pro se pretium
            emptoribus restituere aut laboris obsequio vel opere quinquennii vicem
            referre beneficii, habituros incolumem, si in ea nati sunt, libertatem.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5515-d1e330" n="3">
            Reddantur igitur sedibus propriis sub moderatione qua iussimus,
            quibus iure postliminii etiam veterum responsis incolumia cuncta servanda
            sunt. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5515-d1e334" n="4">
            ( 1) si quis itaque huic praecepto fuerit conatus obsistere
            actor conductor procuratorque, dari se metallis cum poena deportationis
            non ambiget: si vero possessionis dominus, rem suam fisco noverit
            vindicandam seque deportandum. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5515-d1e337" n="5">
            Et ut facilis exsecutio proveniat, christianos proximorum
            locorum volumus huius rei sollicitudinem gerere: curiales quoque proximarum
            civitatum placuit admoneri , ut emergentibus talibus causis sciant
            legis nostrae auxilium deferendum: ita ut noverint rectores universi
            decem libras auri a se et tantundem a suis apparitoribus exigendum,
            si praeceptum neglexerint. * HONOR. ET THEODOS. AA. THEODORO PP. *&lt;A
            409 D. III ID. DEC. RAVENNAE HONORIO VIII ET THEODOSIO III AA. CONSS.&gt;
            

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>