<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 51</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 51</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1877, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e3152"><!-- azsw2e-l5t51 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e3152-Hd1e101">Titulus 51</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e3152-Hd1e103" type="question-title">Arbitrium tutelae</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3152-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3152-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3152-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3152-Rd1e112">Imperator
            Antoninus</ref> Cum tutelae administratae ratio a te peti coeperit,
            neque veritati neque iustis probationibus officit, quod ( ut dicis)
            testator modum patrimonii sui verbis testamenti ampliavit vel minuit.
            * ANT. A. LEONI. *&lt;A 212 PP. V K. OCT. ROMAE DUOBUS ASPRIS CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3152-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3152-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3152-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3152-Rd1e122">Imperator
            Antoninus</ref> Nomina paternorum debitorum si idonea fuerunt initio
            susceptae tutelae et per latam culpam tutorum minus idonea tempore
            tutelae esse coeperunt, iudex qui super ea re datus fuerit dispiciet:
            et si palam dolo tutoris vel manifesta neglegentia cessatur, tutelae
            iudicio damnum, quod ex cessatione accidisset, pupillo praestandum
            esse statuere curabit. * ANT. A. PRAESENTINO. *&lt;A 213 PP. NON.
            IUL. ANTONINO A. IIII ET BALBINO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3152-Dd1e126">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3152-Hd1e128">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3152-d1e130">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3152-Rd1e132">Imperator
            Antoninus</ref> Curator, qui post decretum praesidis, sublata pecunia,
            quae ad comparationem possessionis fuerat deposita, praedium sibi
            comparavit, elige, utrum malis in emptione tibi negotium eum gessisse,
            an, quia in usus suos conversae pecuniae sunt, legitimas usuras ab
            eo accipere: secundum quae iudex tutelae iudicio redditus partem religionis
            implebit. * ANT. A. VITALIO. *&lt;A 215 PP. III K. IUL. ROMAE LAETO
            II ET CEREALE CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3152-Dd1e137">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3152-Hd1e139">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3152-d1e141">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3152-Rd1e143">Imperator
            Alexander Severus</ref>  Eum, qui bonis paternis secundum edicti formam
            abstentus est, hereditariis actionibus conveniri nulla ratio suadet.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3152-d1e146" n="1">
            Nec ad rem facit, quod adversus curatores , si non consulte
            abstentus sit, actio competat: nihil quippe in ea quae ex officio
            gesta sunt vel geri debebunt veniet, sed culpa solum quantique interfuit
            eius non fuisse abstentum aestimatur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3152-d1e149" n="2">
            Cui consequens est, ut, si propter eam causam transegisti
            cum curatoribus, nulla adversus te creditoribus patris tui petitio
            competat. * ALEX. A. AGLAO. *&lt;A 222 PP. III K. MAI. ALEXANDRO A.
            CONS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3152-Dd1e153">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3152-Hd1e155">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3152-d1e157">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3152-Rd1e159">Imperator
            Gordianus</ref> Omnes tutores seu heredes eorum, qui administraverunt
            tutelam, ad eundem iudicem ire debere iam pridem constitutum est.
            Cum igitur patrem tuum cum alio tutelam administrasse adlegas, praeses
            provinciae eundem iudicem adversus te atque heredes contutorum patris
            tui dare debebit, quatenus quisque condemnari debeat, examinaturum
            * GORD. A. VICTORINO. *&lt;A 238 PP. X K. AUG. PIO ET PONTIANO CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3152-Dd1e163">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3152-Hd1e165">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3152-d1e167">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3152-Rd1e169">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref>  Cum interdictae venditionis vitium
            etiam pretii fraude tutor vester cumulasse proponatur, non dubitabit
            praeses provinciae, quando venditionem confirmare voluistis, residuum
            pretium cum usuris venditae a tutore possessionis celeriter vobis
            restitui iubere. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3152-d1e172" n="1">
            Quod autem petitis ab heredibus eius qui vendidit pretium
            vobis exsolvi, superfluo a nobis desideratis, quia nec praesidis experientiam
            possit latere, tutores qui gesserint sive heredes eorum obea negotia,
            quae per eos administrata sunt, principali loco conveniri debere,
            ceteris ob culpae rationem non servati detrimenti periculo substitutis,
            vel, si pariter administrasse doceantur, etiam adversus unum liberum
            experiundi arbitrium competere, ita ut actiones, quas adversus alios
            habetis, ad electum transferantur. * DIOCL. ET MAXIM. AA. SEPTIMO
            ET CONONI. *&lt;A 290 PP. IIII K. SEPT. IPSIS IIII ET III AA. CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3152-Dd1e176">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3152-Hd1e178">7</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3152-d1e180">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3152-Rd1e182">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Quidquid tutoris dolo vel lata culpa
            vel levi culpa sive curatoris minores amiserint vel, cum possent,
            non quaesierint, hoc etiam in tutelae sive negotiorum gestorum utile
            iudicium venire non est incerti iuris. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC.
            ALEXANDRO. *&lt;A 293 S. PRID. ID. APRIL. AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3152-Dd1e186">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3152-Hd1e188">8</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3152-d1e190">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3152-Rd1e192">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Tutores tutelae conveniri longi temporis
            praescriptio non prohibet. Unde si his transactione vel novatione
            atque acceptilatione liberationem non praestitisti, apud rectorem
            provinciae quaecumque tibi debentur repetere non prohiberis * DIOCL.
            ET MAXIM. AA. ET CC. DALMATIO. *&lt;A 293 S. XVI K. MAI. AA. CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3152-Dd1e196">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3152-Hd1e198">9</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3152-d1e200">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3152-Rd1e202">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Tutorem quondam, ut tam rationem quam
            si quid reliquorum nomine debet reddat, apud praetorem convenire potes.
            Quamvis enim matrem tuam susceptis bonis vestris indemnitatem pro
            hac administratione tutori se praestituram promisisse proponatur,
            tamen adversus tutorem tibi tutelae, non adversus matris successores
            ex stipulatu competit actio * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. IULIANO.
            *&lt;A 293 S. PRID. K. IAN. AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3152-Dd1e207">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3152-Hd1e209">10</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3152-d1e211">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3152-Rd1e213">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref>  Si defunctus tutelam vestram administraverit,
            non rerum eius dominium vindicare vel tenere potes, sed tutelae contra
            eius successores tibi competit actio. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3152-d1e216" n="1">
            Debitum autem aliis indiciis probari oportet. Nam quod neque
            ipse neque uxor eius quicquam ante administrationem habuerunt, non
            idoneum huius continet indicium : nec enim pauperibus industria vel
            augmentum patrimonii, quod laboribus ac multis casibus quaeritur,
            interdicendum est * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. POMPONIO. *&lt;A 294
            S. XI K. FEBR. SIRMI CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3152-Dd1e220">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3152-Hd1e222">11</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3152-d1e224">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3152-Rd1e226">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Tutor post puberem aetatem puellae
            si in administratione conexa perseveraverit, tutelae actione totius
            temporis rationem praestare cogitur. Sin autem post finitam administrationem
            in isdem rebus minime se immiscuerit, temporis quod insequitur periculum
            ad eum non pertinet * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. CHRYSIANAE. *&lt;A
            294 S. V K. DEC. ANCHIALO CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3152-Dd1e230">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3152-Hd1e232">12</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3152-d1e234">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3152-Rd1e236">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Tutelae actio tam heredibus quam etiam
            contra successores competit. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. QUINTILLAE.
            *&lt;A 294 S. X K. DEC. SIRMI CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3152-Dd1e240">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3152-Hd1e242">13</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3152-d1e244">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3152-Rd1e246">Imperator
            Justinianus</ref>  Veteris iuris dubitationem decidentes sancimus,
            si quidem tutor vel curator pro substantia pupilli vel adulti aliquid
            ubicumque dixerit ad maiorem quantitatem eam reducens, sive pro utilitate
            pupilli vel adulti sive per solam simplicitatem sive per aliam quamcumque
            causam, nihil veritati praeiudicare, sed hoc obtinere , quod ipsius
            rei inducit natura et mensura pupillaris vel adulti ostendit substantiae.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3152-d1e249" n="1">
            Sin autem inventario publice facto res pupillares vel adulti
            conscripserit et ipse per huiusmodi scripturam confessus fuerit ampliorem
            quantitatem substantiae, non esse aliud inspiciendum nisi hoc quod
            scripsit, et secundum vires eiusdem scripturae patrimonium pupilli
            vel adulti exigi: neque enim sic homo simplex, immo magis stultus
            invenitur, ut et in publico inventario contra se scribi aliquid patiatur.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3152-d1e252" n="2">
            Illo procul dubio observando, ut non audeat tutor vel curator
            res pupillares vel adulti aliter attingere vel ullam sibi communionem
            ad eas vindicare, nisi prius inventario publice facto secundum morem
            solitum res eis tradantur: nisi testatores qui substantiam transmittunt
            specialiter inventarium conscribi vetaverint. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3152-d1e255" n="3">
            Scituris tutoribus et curatoribus, quod, si inventarium facere
            neglexerint, et quasi suspecti ab officio removeantur et poenis legitimis,
            quae contra eos interminatae sunt, subiacebunt et postea perpetua
            macula infamiae notabuntur, neque ab imperiali beneficio absolutione
            huiusmodi notae fruituri. * IUST. A. IULIANO PP. *&lt;A 530 D. K.
            AUG. CONSTANTINOPOLI LAMPADIO ET ORESTE VV. CC. CONSS.&gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>