<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 20</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 20</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1877, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e3650"><!-- azsw2e-l6t20 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e3650-Hd1e101">Titulus 20</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e3650-Hd1e103" type="question-title">De collationibus</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3650-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3650-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3650-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3650-Rd1e112">Imperator
            Alexander Severus</ref> Emancipatos liberos testamento heredes scriptos
            et ex eo successionem obtinentes a patre donata fratri conferre non
            oportere, si pater, ut hoc fiat, supremis iudiciis non cavit, manifesti
            iuris est. * ALEX. A. DEUTERIAE. *&lt;A 224 PP. III ID. IUL. IULIANO
            ET CRISPINO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3650-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3650-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3650-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3650-Rd1e122">Imperator
            Alexander Severus</ref> Si pater intestato decessit relictis duobus
            filiis et filia, cuius nomine dotem promiserat, portiones hereditatis
            aeque sunt et dos nihilo minus ita conferanda est, ut pro portionibus
            fratres eius a necessitate praestandae eius liberentur. * ALEX. A.
            PRIMO. *&lt;A 224 PP. IIII ID. SEPT. IULIANO ET CRISPINO CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3650-Dd1e126">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3650-Hd1e128">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3650-d1e130">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3650-Rd1e132">Imperator
            Alexander Severus</ref> Pactum dotali instrumento comprehensum, ut
            contenta dote quae in matrimonio collocabatur nullum ad bona paterna
            regressum haberet, iuris auctoritate improbatur nec intestato patri
            succedere filia ea ratione prohibetur. Dotem sane quam accepit fratribus
            qui in potestate manserunt conferre debet * ALEX. A. ALEXANDRO. *&lt;A
            230 D. XIIII K. IUL. AGRICOLA ET CLEMENTE CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3650-Dd1e137">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3650-Hd1e139">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3650-d1e141">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3650-Rd1e143">Imperator
            Gordianus</ref> Filiae dotem in medium ita demum conferre coguntur,
            si vel ab intestato succedant vel contra tabulas petant: nec dubium
            est profecticiam seu adventiciam dotem a patre datam vel constitutam
            fratribus qui in potestate fuerunt conferendam esse. His etenim, qui
            in familia defuncti non sunt, profecticiam tantummodo dotem post varias
            prudentium opiniones conferri placuit * GORD. A. MARINO. *&lt;A 239
            PP. IIII ID. MART. GORDIANO A. ET AVIOLA CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3650-Dd1e147">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3650-Hd1e149">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3650-d1e151">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3650-Rd1e153">Imperator
            Gordianus</ref> Dotis quidem petitio perseverante matrimonio tibi
            non competebat: quamvis enim eam intestato patre defuncto fratri conferre
            debueras, non tamen eo nomine adversus maritum tibi actio potuit esse,
            cum eo minus in partem tibi delatae successionis patris auferre potueris.
            * GORD. A. ALEXANDRAE. *&lt;A 239 D. NON. SEPT. GORDIANO A. ET AVIOLA
            CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3650-Dd1e157">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3650-Hd1e159">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3650-d1e161">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3650-Rd1e163">Imperator
            Gordianus</ref> Ea demum ab emancipatis fratribus his qui manserunt
            in potestate conferri consueverunt, quae in bonis eorum fuerunt eo
            tempore, quo pater fati munus implevit, exceptis videlicet quae ab
            ipsis aliis debentur. * GORD. A. CLAUDIO. *&lt;A 244 D. VII K. MAI.
            PEREGRINO ET AEMILIANO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3650-Dd1e167">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3650-Hd1e169">7</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3650-d1e171">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3650-Rd1e173">Imperator
            Philippus</ref> Filiam testamento patris institutam heredem fratribus
            isdemque coheredibus dotem conferre non oportere, nisi pater hoc ipsum
            specialiter designavit, explorati iuris est. * PHILIPP. A. TYRANNIAE.
            *&lt;A 246 PP. VI K.MAI.PRAESENTE ET ALBINO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3650-Dd1e177">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3650-Hd1e179">8</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3650-d1e181">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3650-Rd1e183">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si soror tua in paternorum bonorum
            divisione te fefellit nec dotem, quam acceperat a patre vestro intestato
            diem functo, contulit, praeses provinciae examinatis partium adlegationibus
            cum bonis dotem confundi iubebit et, quod deducta ratione plus apud
            eam esse animadverterit, restitui tibi iubebit. Idem est et si arbitro
            dato divisio celebrata est * DIOCL. ET MAXIM. AA. CALLIPPO. *&lt;A
            290 S.VI ID.IUL.IPSIS AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3650-Dd1e187">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3650-Hd1e189">9</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3650-d1e191">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3650-Rd1e193">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si emancipati utrique fuistis a patre,
            collatio cessat. Si autem frater tuus in potestate mortis tempore
            fuerat nec ullum testamentum relictum vel novissimum iudicium communis
            patris teque emancipatum probatum fuerit, ab intestato te ad successionem
            paternam venientem ad collationem forma edicti perpetui certo iure
            provocat * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. ONESIMO. *&lt;A 293 S.VI K.MAI.HERACLIAE
            AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3650-Dd1e198">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3650-Hd1e200">10</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3650-d1e202">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3650-Rd1e204">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> A patre verbis precariis in codicillis
            relictum extero iure capiens filia ad collationem dotis urgueri non
            potest. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. IRENAEAE. *&lt;A 293 S.VI K.DEC.SIRMI
            AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3650-Dd1e208">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3650-Hd1e210">11</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3650-d1e212">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3650-Rd1e214">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Postumo praeterito patris testamentum
            rumpenti atque intestato succedenti emancipatum petita bonorum possessione
            conferre debere bona sua perpetuo edicto cavetur, cum his etiam, qui
            sui futuri essent, si vivo patre nati fuissent, conferri manifeste
            significatur, et emancipatis, si legi datae collationi non pareatur,
            denegandas actiones non est ambigui iuris. * DIOCL. ET MAXIM. AA.
            ET CC. ARTEMIAE. *&lt;A 293 PP.V K.IAN.IPSIS AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3650-Dd1e218">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3650-Hd1e220">12</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3650-d1e222">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3650-Rd1e224">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref>  Filiae, licet maneat in sacris, si
            dotem non conferat, quam mortis tempore communis patris habuit, fratribus
            in eadem familia constitutis, actiones hereditarias negari non ambigitur.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3650-d1e227" n="1">
            Unde consulte ac pro iuris ratione collationem fratribus
            tuis, quos in patris communis mortis tempore fuisse potestate proponis,
            offers. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3650-d1e230" n="2">
            Quin autem fratres tui durantes in familia patris peculium,
            si hoc neque castrense neque relictum eis doceatur, praecipuum habere
            non possint, sed in divisione paternae veniat hereditatis, nec quicquam
            mutet, penes quem res ex hoc proficiscentes et in eadem causa durantes
            constitutae reperiantur, absoluti manifestique iuris est. * DIOCL.
            ET MAXIM. AA. ET CC. NILANTHIAE. *&lt;A 294 D.XI K.FEBR.SIRMI CC.CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3650-Dd1e234">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3650-Hd1e236">13</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3650-d1e238">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3650-Rd1e240">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si donatione tibi post mortem patris
            quaesisti fundum, soror tua portionem eius vindicare non potest. Nam
            si is filiae familias constitutae tibi a patre donatus est, cum sorore
            patri communi succedens eum praecipuum habere contra iura postulas
            * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. ANTISTIAE. *&lt;A 294 D.VI ID.FEBR.SIRMI
            ISDEMQUE CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3650-Dd1e244">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3650-Hd1e246">14</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3650-d1e248">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3650-Rd1e250">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si maritus quondam tuus ab intestato
            patri suo heres extitit et ei postumus editus successit, actionem
            hereditariam amitae filii vestri, quam habuit patris sui mortis tempore
            dotem non conferenti, denegare praeses non dubitabit. * DIOCL. ET
            MAXIM. AA. ET CC. STRATONICAE. *&lt;A 295 PP. VII K. MART. TRIMOTII
            TUSCO ET ANULLINO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3650-Dd1e254">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3650-Hd1e256">15</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3650-d1e258">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3650-Rd1e260">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Nec emancipati post mortem communis
            patris quaesita conferre coguntur, sed haec retinentes eius bona pro
            hereditaria dividunt portione. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. PHILIPPO.
            *&lt;A 294 D.ID.DEC.IPSIS CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3650-Dd1e265">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3650-Hd1e267">16</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3650-d1e269">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3650-Rd1e271">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Filiam cum fratribus suis heredibus
            intestato patri succedentem ultra relictum codicillis non conferentem
            dotem iudicio familiae erciscundae nihil posse consequi summa cum
            ratione placuit. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. SOCRATI. *&lt;A 294
            D.V K.IAN.IPSIS CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3650-Dd1e275">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3650-Hd1e277">17</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3650-d1e279">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3650-Rd1e281">Imperator
            Leo</ref> Ut liberis tam masculini quam feminini sexus, iuris sui
            vel in potestate constitutis, quocumque iure intestatae successionis,
            id est aut testamento penitus non condito vel, si factum fuerit, contra
            tabulas bonorum possessione petita vel inofficiosi querella mota rescisso,
            aequa lance parique modo prospici possit, hoc etiam aequitatis studio
            praesenti legi credidimus inserendum, ut in dividendis rebus ab intestato
            defunctorum parentium tam dos quam ante nuptias donatio conferatur,
            quam pater vel mater, avus vel avia, proavus proavia paternus vel
            maternus dederit vel promiserit pro filio vel filia, nepote vel nepte
            aut pronepote sive pronepte, nulla discretione intercedente, utrum
            in ipsas sponsas pro liberis suis memorati parentes donationem contulerint,
            an in ipsos sponsos earum, ut per eos eadem in sponsas donatio celebretur:
            ut in dividendis rebus ab intestato parentis, cuius de hereditate
            agitur, eadem dos vel ante nuptias donatio ex substantia eius profecta
            conferatur: emancipatis videlicet liberis utriusque sexus pro tenore
            praecedentium legum, quae in ipsa emancipatione a parentibus suis
            ( ut adsolet fieri) consequuntur vel post emancipationem ab isdem
            adquisierint, collaturis. * LEO A. ERYTHRIO PP. *&lt;A 472 D.V K.MART.MARCIANO
            CONS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3650-Dd1e285">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3650-Hd1e287">18</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3650-d1e289">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3650-Rd1e291">Imperator
            Anastasius</ref> Liberos, qui nostrae legis auctoritate per oblationem
            precum et imperiale rescriptum sui iuris effecti fuerint, ad similitudinem
            ceterorum, qui emancipati ex antiquo iure sunt, collationes facere
            iubemus compelli secundum ea, quae super ceteris emancipatis statuta
            sunt. * ANASTAS. A. CONSTANTINO PP. *&lt;A 502 D.XII K.AUG.CONSTANTINOPOLI
            PROBO ET AVIENO IUNIORE CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3650-Dd1e295">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3650-Hd1e297">19</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3650-d1e299">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3650-Rd1e301">Imperator
            Justinianus</ref>  Illam merito dubitationem amputare duximus, quae
            super collatione dotis vel ante nuptias donationis inter certas personas
            satis iam ventilata est. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3650-d1e304" n="1">
            Nam si intestatus quis defunctus esset filio vel filiis vel
            filia vel filiabus relictis et ex mortua filia cuiuscumque sexus aut
            numeri nepotibus, vel si qua intestata defuncta esset filio quidem
            vel filiis similiter relictis, ex mortuo vero filio vel filia itidem
            nepotibus cuiuscumque sexus, de modo quidem successionis minime dubitabatur,
            sed palam erat, quod huiusmodi nepotes duas partes maternae vel paternae
            portionis tantummodo haberent, tertiam partem patruis suis vel avunculis
            vel amitis vel materteris pro iam posita constitutione concedentes.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3650-d1e307" n="2">
            De collatione vero dotis vel ante nuptias donationis, quam
            defuncta persona pro filio vel filia superstitibus et pro mortuo vel
            mortua filio vel filia dedisset, multa dubitatio orta est, superstitibus
            quidem filiis defunctae personae non debere se dotem et ante nuptias
            donationem pro se datam a suo patre vel matre conferre filiis mortui
            fratris sui vel mortuae sororis suae contendentibus eo, quod nulla
            constitutio super huiuscemodi collatione posita est, nepotibus vero
            mortuae personae non tantum huic resistentibus, sed etiam illud adserentibus,
            quod onus collationis constitutione Arcadii et Honorii divae memoriae
            sibi impositum in personis tantummodo suorum avunculorum, non etiam
            patruorum vel amitarum vel materterarum locum habere potest. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3650-d1e310" n="3">
            Talem igitur subtilem dubitationem amputantes praecipimus
            tam filios vel filias defunctae personae dotem vel ante nuptias donationem
            a parentibus suis sibi datam conferre nepotibus vel neptibus mortuae
            personae, quam eosdem nepotes vel neptes patruis suis aut avunculis,
            amitis etiam et materteris dotem et ante nuptias donationem patris
            sui vel matris, quam pro eo vel ea mortua persona dedit, similiter
            conferre, ut commixtis huiusmodi collationibus cum bonis mortuae personae
            duas quidem partes nepotes vel neptes habeant illius portionis, quae
            patri vel matri eorum, si superesset, deferebatur, tertiam vero eiusdem
            portionis partem una cum sibi competentibus portionibus filii vel
            filiae defunctae personae, cuius de hereditate agitur, capiant. *
            IUST. A. MENAE PP. *&lt;A 528 D. K. IUN. CONSTANTINOPOLI DN. IUSTINIANO
            A. PP. II CONS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3650-Dd1e314">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3650-Hd1e316">20</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3650-d1e318">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3650-Rd1e320">Imperator
            Justinianus</ref>  Illud sine ratione a quibusdam in dubietatem deductum
            plana sanctione revelamus, ut omnia, quae in quarta portione ab intestato
            successionis computantur his, qui ad actionem de inofficioso testamento
            vocantur, etiam si intestatus is decesserit, ad cuius hereditatem
            veniunt, omnimodo coheredibus suis conferant. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3650-d1e323" n="1">
            Quod tam in aliis quam in his, quae occasione militiae uni
            heredum ex defuncti pecuniis adquisitae lucratur is qui militiam meruit,
            locum habebit, ut lucrum, quod tempore mortis defuncti ab eum pervenire
            poterat, non solum testamento condito quartae parti ab intestato successionis
            computetur, sed etiam ab intestato conferatur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3650-d1e326" n="2">
            Haec autem regula, ut omnia quae portioni quartae computantur
            etiam ab intestato conferantur, minime e contrario tenebit, ut possit
            quis dicere etiam illa quae conferuntur omnimodo in quartam partem
            his computari, qui ad de inofficioso querellam vocantur: ea enim tantummodo
            ex his quae conferuntur memoratae portioni computabuntur, pro quibus
            specialiter legibus, ut hoc fieret, expressum est. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3650-d1e329" n="3">
            Ad haec, cum ante nuptias donatio vel dos a patre data vel
            matre vel aliis parentibus pro filio vel filia, nepote vel nepte ceterisque
            descendentibus conferatur, si unus quidem vel una liberorum ante nuptias
            tantummodo donationem vel dotem, non etiam simplicem donationem accepit
            vel acceperit, alter vero vel altera neque dotem neque donationem
            ante nuptias a parente suo suscepit vel susceperit, sed simplicem
            tantummodo donationem, ne ex eo iniustum aliquid oriatur, ea quidem
            persona, quae ante nuptias donationem vel dotem suscepit, conferre
            eam cogenda, illa vero, quae simplicem tantummodo donationem meruit,
            ad collationem eius minime coartanda: si quid huiusmodi accidit vel
            acciderit, iubemus ad similitu dinem eius, qui ante nuptias donationem
            vel dotem conferre cogitur, etiam illam personam, quae nulla dote
            vel ante nuptias donatione data solam simplicem donationem a parentibus
            suis accepit, conferre eam nec recusare collationem eo, quod simplex
            donatio non aliter confertur, nisi huiusmodi legem donator tempore
            donationis suae indulgentiae imposuerit. * IUST. A. MENAE PP. *&lt;A
            529 D. VIII ID. AUG. CONSTANTINOPOLI DECIO VC. CONS. &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3650-Dd1e333">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3650-Hd1e335">21</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3650-d1e337">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3650-Rd1e339">Imperator
            Justinianus</ref>  Ut nemini super collatione de cetero dubietas oriatur,
            necessarium duximus constitutioni, quam iam favore liberorum fecimus,
            hoc addere, ut res, quas parentibus adquirendas esse prohibuimus,
            nec collationi post obitum eorum inter liberos subiaceant. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3650-d1e342" n="1">
            Ut enim castrense peculium in communi conferre in hereditate
            dividenda ex prisci iuris auctoritate minime cogebantur, ita et alias
            res, quae minime parentibus adquiruntur, proprias liberis manere censemus.
            * IUST. A. IOHANNI PP. *&lt;A 532 D.XV K.NOV.LAMPADIO ET ORESTE VV.CC.CONSS.ANNO
            SECUNDO.&gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>