<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 25</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 25</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1892, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e8208"><!-- azsw2e-l12t25 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e8208-Hd1e101">Titulus 25</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e8208-Hd1e103" type="question-title">De castrensianis et ministerianis</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8208-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8208-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8208-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8208-Rd1e112">Imperatores
            Honorius, Theodosius</ref> In officio spectabilitatis tuae secundum
            formam divalium responsorum post completum tempus praefinitum, id
            est biennium, prioribus decedentibus insequentes ad locum pro merito
            laborum stipendiorumque succedant, nec ulla licentia tribuatur his,
            qui impletum deposuerint officium, denuo ad eandem militiam vel sollicitudinem
            remeandi. * HONOR. ET THEODOS. AA. NARSI COM. ET CASTRENSI SACRI PALATII.
            *&lt;A 416 D. VI ID. FEBR. CONSTANTINOPOLI THEODOSIO A. VII ET QUI
            FUERIT NUNTIATUS. &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8208-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8208-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8208-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8208-Rd1e122">Imperatores
            Honorius, Theodosius</ref> Si quis primae vel secundae vel tertiae
            formae specialiter inter statutos gradum caelitus valuerit impetrare,
            supernumerarius ultimus formae tertiae in matriculis habeatur. * HONOR.
            ET THEODOS. AA. SCHOLASTICO COM. ET CASTRENSI SACRI PALATII. *&lt;A
            422 D. PRID. ID. IAN. CONSTANTINOPOLI HONORIO XIII ET THEODOSIO X
            AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8208-Dd1e126">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8208-Hd1e128">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8208-d1e130">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8208-Rd1e132">Imperatores
            Leo, Anthemius</ref> Ii, qui in schola vestis sacrae militant, vel
            matres eorum vel uxores criminalem vel litem contra se commovendam
            in nullo alio nisi in sublimitatis tuae suscipiant examine. * LEO
            ET ANTHEM. AA. IOHANNI COM. ET MAG. OFF. *&lt;A XXX &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8208-Dd1e137">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8208-Hd1e139">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8208-d1e141">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8208-Rd1e143">Imperatores
            Leo, Zeno</ref>  Ante omnia nullius penitus alterius iudicis minoris
            vel maioris sacro ministerio nostro deputatos, quorum officia singillatim
            brevis subter adnexus continet, nisi a tuae dumtaxat magnitudinis
            sententiis conveniri, ut in nullo penitus alterius iudicis foro pulsantium
            nisi in tuae tantummodo amplitudinis examine praebeant aliquando responsum.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8208-d1e146" n="1">
            Sed ne in hoc ipso iudicio enormibus molestentur dispendiis,
            vel ex nudis conveniantur facile cuiuscumque mandatis, ipsis quoque
            sportulis et fideiussionibus modum constituimus observandum, ante
            omnia decernentes, ne quando sine scriptura vel interpellatione deposita
            ac sententia prorogata tuae magnitudinis eademque non edita conveniri
            posse, conventos vero non alium fideiussorem nisi actuarium vel unum
            e primatibus suae scholae exsecutoribus pro suae personae responsione
            sine scripto praestare, sive per se ipsi sive procuratore dato in
            iudicio responsuri sunt, et sive in causis civilibus appetantur sive
            in criminalibus incusentur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8208-d1e149" n="2">
            Nec ultra conventionis nomine sportularum quam unum aureum
            exsecutoribus usque ad finem litis praestent, quemcumque contigerit
            conveniri. Inducendorum sane nomine et cognitionum exercendarum standaeque
            personae gratia ex simplici postulatione contra eos habita, sive ex
            appellatione subsecuta vel quolibet alio modo in iudicio deponatur,
            tribus tantummodo solidis usque ad terminum negotii eos qui accepturi
            sunt praecipimus semper esse contentos. In cognitionalibus vero gestis
            edendis duos tantummodo praestari solido </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8208-d1e152" n="3">
            Haec autem privilegia non in eorum tantummodo, sed in matrum
            quoque et uxorum personis valere et ad integrum permanere: filiis
            quoque et maritis easdem fideiussionis nomine, si necessitas interpellationis
            exegerit, tradi nec alios vades exigi: ipsosque, dum militant, et
            post emensam militiam cum his, qui ex tempore prioris praestitae sibi
            pragmaticae sanctionis eiusdem militiae stipendia implesse noscuntur,
            omnibus privilegiis perfrui ( cunctis nihilo minus capitulis sacris
            adfatibus divae recordationis marciani, quos se meruisse adserunt,
            valituris, excepto hoc, quod in diversis iudiciis tunc respondere
            praedepti sunt) hac sanctione decernimus. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8208-d1e156" n="4">
            Advocato quoque fisci, exceptoribus etiam, qui apud arbitros
            hoc utuntur officio, ab exordio incipiendo usque ad terminum finemque
            negotii tertiam dumtaxat partem solidi praebituros: in huiusmodi autem
            arbitrorum gestis edendis non ultra praestare quam dimidiam solidi
            partem: et cum per provincias constitutus fideiussore conventus caruerit,
            adiuratoriae tantummodo cautioni committi nec ullo tempore nisi ex
            tuae dumtaxat magnitudinis sententia conveniri ( exceptis tributariis
            et munerum functionibus et criminibus, quae in locis inquiri flagitari
            et vindicari generalia legum praecepta constituunt), praesenti sanctione
            decernimus : viro clarissimo adiutore sublimitatis tuae in speculis
            constituto, ne quid ex his quae statuimus aliqua subreptione violetur.
            * LEO ET ZENO AA. HILARIANO COM. ET MAG. OFF. *&lt;A 474 &gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>