<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 40</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 40</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1877, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e4560"><!-- azsw2e-l7t40 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e4560-Hd1e101">Titulus 40</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e4560-Hd1e103" type="question-title">De annali exceptione Italici contractus tollenda et de diversis temporibus
            et exceptionibus et praescriptionibus et interruptionibus earum</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4560-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4560-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4560-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4560-Rd1e112">Imperator
            Justinianus</ref>  Super annali exceptione, quae ex Italicis contractibus
            oritur, tantae moles altercationum in omnibus iudiciis exortae sunt,
            quantas et enumerari difficile et explanari impossibile est. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4560-d1e115" n="1">
            Primum etenim naturae eius observatio cum omni scrupulositate
            et difficultate composita est, cum multa concurrere debent, ut ea
            nascatur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4560-d1e118"> 
            Deinde illud spatium annale alii quidem ita effuse interpretabantur,
            ut possit usque ad decennium extendi, alii iudicantes usque ad quinquennium
            standum esse putaverunt. Et in nostris temporibus saepius super huiusmodi
            calculo a iudicibus variatum est, unde nec facile suum effectum in
            litigiis ostendere huiusmodi exceptio valuit </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4560-d1e120"> 
            Cum itaque nobis aliae temporales exceptiones vel praescriptiones
            sufficiant, huiusmodi difficultatibus illigari nostro subiectos imperio
            minime patimur. Ideoque memorata annali exceptione penitus quiescente
            aliae omnes legitimae exceptiones vel praescriptiones in iudiciis
            suum vigorem ostendant, sive quae super decennio vel viginti vel triginta
            vel quadraginta annis introductae sunt, sive quae minoribus spatiis
            concluduntur </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4560-d1e123"> 
            Ad haec cum nihil prohibet etiam ea, quae aliquam dubitationem
            acceperunt, clarioribus et compendiosis sanctionibus renovare, iubemus
            omnes personales actiones , quas verbosa quorundam interpretatio iactare
            extra metas triginta annorum conabatur, triginta annorum spatiis concludi,
            nisi legitimus modus, qui et veteribus et nostris legibus enumeratus
            est, interruptionem temporis introduxerit: sola hypothecaria actione
            quadraginta annorum utente curriculis. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4560-d1e125"> 
            Nemo itaque audeat neque actionis familiae erciscundae neque
            communi dividundo neque finium regundorum neque pro socio neque furti
            neque vi bonorum raptorum neque alterius cuiuscumque personalis actionis
            vitam longiorem esse triginta annis interpretari: sed ex quo ab initio
            competit et semel nata est, et non iteratis fabulis saepe recreata,
            quemadmodum in furti dicebatur, post memoratum tempus finiri. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4560-d1e127"> 
            Exceptis omnibus actionibus, licet personales sint, quae
            in iudicium deductae sunt et cognitionalia acceperunt certamina et
            postea silentio traditae sunt, in quibus non triginta, sed quadraginta
            annos esse expectandos, ex quo novissimum litigatores tacuerunt, nostra
            lex antea promulgavit. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4560-d1e129" n="2">
            Ne autem imperfecta sanctio videatur, cum in maternis quidem
            rebus filiis familias tempore exceptionum currere dispositum erat,
            ex quo sacris paternis absoluti sunt, in aliis autem, quae minime
            adquiri possunt, hoc non fuerat specialiter constitutum, apertissima
            definitione sancimus filiis familias omnibus in his casibus, in quibus
            habent res minime patribus suis adquisitas, nullam temporalem exceptionem
            opponi, nisi ex quo actionem movere potuerint, id est postquam manu
            paterna vel eius in cuius potestate erant constituti fuerint liberati.
            Quis enim incusare eos poterit, si hoc non fecerint, quod et si maluerint,
            minime adimplere lege obviante valebant * IUST. A. IULIANO PP. *&lt;A
            530 D. XV K. APRIL. CONSTANTINOPOLI LAMPADIO ET ORESTE VV. CC. CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4560-Dd1e133">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4560-Hd1e135">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4560-d1e137">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4560-Rd1e139">Imperator
            Justinianus</ref>  Ut perfectius omnibus consulamus et nemini absentia
            vel potentia vel infantia penitus adversarii sui noceat, sed sit aliqua
            inter desides et vigilantes differentia, sancimus: si quando afuerit
            is, qui res alienas vel creditori obnoxias detinet, et desiderat dominus
            rei vel creditor suam intentionem proponere et non ei licentia sit,
            absente suo adversario qui rem detinet, vel infantia vel furore laborante
            et neminem tutorem vel curatorem habente, vel in magna potestate constituto,
            licentia ei detur adire praesidem vel libellum ei porrigere et hoc
            in querimoniam deducere intra constituta tempora et interruptionem
            temporis facere: et sufficere hoc ad plenissimam interruptionem. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4560-d1e142" n="1">
            Sin autem nullo poterit modo praesidem adire, saltem ad episcopum
            locorum eat vel defensorem civitatis et suam manifestare voluntatem
            in scriptis deproperet. Sin autem afuerit vel praeses vel episcopus
            vel defensor, liceat ei et proponere publice, ubi domicilium habet
            possessor, seu cum tabulariorum subscriptione vel , si civitas tabularios
            non habeat, cum trium testium subscriptione: et hoc sufficere ad omnem
            temporalem interruptionem sive triennii sive longi temporis sive triginta
            vel quadraginta annorum sit </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4560-d1e145" n="2">
            Omnibus aliis, quae de longi temporis praescriptione vel
            triginta vel quadraginta annorum curriculis constituta sunt sive ab
            antiquis legum conditoribus sive a nostra maiestate, in suo robore
            duraturis. * IUST. A. IOHANNI PP. *&lt;A 531 D. XV K. NOV. CONSTANTINOPOLI
            POST CONSULATUM LAMPADII ET ORESTIS VV. CC.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4560-Dd1e149">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4560-Hd1e151">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4560-d1e153">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4560-Rd1e155">Imperator
            Justinianus</ref>  Si ex multis causis quendam obnoxium habens, et
            maxime ex similibus quantitatibus, in unius quidem causae summam libellum
            conventionis composuerit, causam tamen non expresserit, apud veteres
            agitabatur, an videatur omnes causas in iudicium deduxisse aut vetustissimam
            earum aut nihil fecisse, cum eius sensus incertus esse apparebat.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4560-d1e158" n="1">
            Sed et in iudiciis in multis casibus tales altercationes
            ventilatas invenimus, et maxime propter longi temporis interruptionem.
            Si enim personalis forte fuerat mota actio, hypothecariae autem actionis
            nulla mentio procedebat, quidam putabant personalem quidem esse temporis
            interruptione perpetuatam, hypothecariam autem evanescere taciturnitate
            sopitam </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4560-d1e161" n="2">
            Et si quis generaliter dixerat obnoxium sibi aliquem constitutum,
            aliae dubitationes emergebant, si omnes ei competentes actiones huiusmodo
            narratione contineri credantur, an vero quasi silentio circa eas habito
            tempore expirare, nullo ex incerta libelli confectione adminiculo
            eis adquisito. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4560-d1e164" n="3">
            Sancimus itaque nullam in iudiciis in posterum locum habere
            talem confusionem, sed qui obnoxium suum in iudicium clamaverit et
            libellum conventionis ei transmiserit, licet generaliter nullius causae
            mentionem habentem vel unius quidem specialiter, tantummodo autem
            personales actiones vel hypothecarias continentem, nihilo minus videri
            ius suum omne eum in iudicium deduxisse et esse interrupta temporum
            curricula, cum contra desides homines et sui iuris contemptores odiosae
            exceptiones oppositae sunt. * IUST. A. IOHANNI PP. *&lt;A 531 D. XV
            K. NOV. CONSTANTINOPOLI POST CONSULATUM LAMPADII ET ORESTIS VV. CC.&gt;
            

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>