<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 19</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 19</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1892, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e8141"><!-- azsw2e-l12t19 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e8141-Hd1e101">Titulus 19</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e8141-Hd1e103" type="question-title">De proximis sacrorum scriniorum ceterisque qui in sacris scriniis
            militant</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8141-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8141-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8141-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8141-Rd1e112">Imperatores
            Gratianus, Valentinianus, Theodosius</ref> Proximos memoriae, epistularum
            ac libellorum atque dispositionum ita vicariorum honore cumulamus,
            ut inter eos merito dignitatis habeantur, qui pro praefectis dioeceses
            sibi creditas temperarunt, ex eo tempore, ex quo eos splendor indepti
            proximatus ostendat, insequentibus praeponendi, qui vicarias postea
            administraverint. Et nullam iniuriam descriptionis perhorrescant *
            GRAT. VALENTIN. ET THEODOS. AAA. CYNEGIO PP. *&lt;A 386 D.PRID.K.AMI.CONSTANTINOPOLI HONORIO
            NOBILISSIMO PUERO ET EUODIO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8141-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8141-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8141-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8141-Rd1e122">Imperatores
            Valentinianus, Theodosius, Arcadius</ref> In sacris scriniis
            nostris militantes in provinciis ordinarii vel spectabiles iudices
            a salutatione non arceant, etiam inviti in consessum accipiant: scituris
            vel principe vel corniculario vel capitibus officii, ternas libras
            auri ex suis facultatibus eruendas, si consistorium nostrum saepe
            ingredientibus secretarii iudicum non patuerit ingressus, aut reverentia
            non fuerit in salutatione delata aut sedendi cum iudice societas denegata.
            * VALENTIN. THEODOS. ET ARCAD. AAA. CONSTANTIO PP. *&lt;A 389 D.VI ID.NOV.TRIVERIS TIMASIO ET PROMOTO VV.CC.CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8141-Dd1e126">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8141-Hd1e128">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8141-d1e130">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8141-Rd1e132">Imperatores
            Arcadius, Honorius</ref> In scriniis palatii
            militantes, id est memoriae epistularum libellorumque ac dispositionum,
            post viginti annos transactae militiae si discedendum sibi esse decreverint,
            consulari honore fulti inter adlectos habeantur huncque honorem dignitatis
            teneant, qui ex consularibus deferri consueverit. Nec eos quisquam
            iniungendo aliquid iubendo possit ab impertito otio separare * ARCAD.
            ET HONOR. AA. CLAUDIO PU. *&lt;A 396 D.XV K.MART.CONSTANTINOPOLI
            ARCADIO IIII ET HONORIO III AA.CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8141-Dd1e137">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8141-Hd1e139">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8141-d1e141">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8141-Rd1e143">Imperatores
            Arcadius, Honorius, Theodosius</ref>  Iubemus,
            ut primum omnium sit eorum, qui in sacris scriniis nostris, id est
            memoriae, epistularum libellorum et dispositionum, referuntur, secura
            possessio ab omnibus sordidis muneribus excusata: superindictum non
            timeant, venalicium non petantur solumque canonicae indictionis praestent
            tributum: labore dignitas conquisita extraordinarium munus ignoret
            nec ullam temonis patiatur iniuriam: equorum tironumque praestationem
            nullus agnoscat, qui vel adhuc in scriniis militat vel honorem proximi
            et comitivam primi dispositionum longi temporis sudore quaesivit.
            Et haec quidem patrimoniis censuimus deferendat. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8141-d1e146" n="1">
            Quod autem omnibus constat deferri, adiectu alterius dignitatis
            perire non patimur, ut, etiamsi prosperioris fortunae iudicio ad honoris
            ornamenta processerint , vetera tamen eis scrinii labore privilegia
            quaesita serventur. * ARCAD. HONOR. ET THEODOS. AAA.
            EPIPHANIO PU. *&lt;A 407 D.ID.OCT.RAVENNAE HONORIO VII ET THEODOSIO
            II AA.CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8141-Dd1e150">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8141-Hd1e152">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8141-d1e154">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8141-Rd1e156">Imperatores
            Honorius, Theodosius</ref>  Peculiari praeceptionis
            nostrae favore praestamus, ut in scriniis memoriae, epistularum libellorumque
            ab exceptoribus usque ad melloproximos dignitatem clarissimorum honoremque
            percipiant. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8141-d1e159" n="1">
            Et sicuti reliqui, qui in isdem scriniis militant, liberum
            cum ordinariis iudicibus ingressum in secretarium concessumque habere
            legibus meruerunt, ii quoque, in quos hanc stipendiorum meritis clarissimatus
            conferimus dignitatem, cum spectabilibus etiam sese ferimus reverentiam
            recognoscant, ut consedendi ingrediendique secretarium sciant a nobis
            licentiam contributam. * HONOR. ET THEODOS. AA. FAUSTINO PP.
            *&lt;A 413 D.VIII ID.IUN.RAVENNAE LUCIO VC.CONS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8141-Dd1e163">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8141-Hd1e165">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8141-d1e167">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8141-Rd1e169">Imperatores
            Honorius, Theodosius</ref> Pro biennio annum
            solum agere deinceps decernimus eos, qui in tribus scriniis memoriae
            epistularum libellorumque ordine ac merito stipendiorum ad gradum
            pervenerint proximorum. * HONOR. ET THEODOS. AA. EUSTATHIO QUAEST.
            ET HELONI MAG. OFF.*&lt;A 416 D.VIII ID.FEBR.CONSTANTINOPOLI THEODOSIO
            A.VII ET PALLADIO CONSS.&gt; </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8141-d1e172"> .
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8141-d1e174">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8141-Rd1e176">Imperatores
            Theodosius, Valentinianus</ref>  Unicuique,
            qui in sacris scriniis militat, sui loci merita servari oportere constituimus,
            et universos, qui ultra numerum statutorum in isdem scriniis militant
            , sui gradus respectu per ordinem quem sortiti sunt in deficientium
            statutorum locum, ut tamen ultimis socientur, subire decernimus: scilicet
            ut nemini penitus liceat, cum sit posterior tempore, in locum praecedentis
            ambire, nisi forte adeo qui tempore vincitur laborum comparatione
            superat, ut quindecim primatum eiusdem scrinii testimonio cum sacramenti
            religione subnixus praecedentibus dignior iudicetur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8141-d1e179" n="1">
            Hanc quoque observationem extra filios proximorum volumus
            custodiri. Etenim cuique proximo unum de suis filiis, qui temporis
            dumtaxat suffragio nititur, licet parum observasse militiam cognoscatur,
            insequentibus tempore, qui laborum meritis muniuntur, anteferre posse
            decernimus </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8141-d1e183" n="2">
            Illum tamen, qui locum statuti meretur, proximo quidem ducentos
            quinquaginta solidos, melloproximo vero vel adiutori pro consuetudine
            uniuscuiusque scrinii viginti aut quindecim solidos offerre praecipimus.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8141-d1e186" n="3">
            Quod si quis de supernumerariis, qui in statuti locum subire
            debuerat, ne pecuniam offerat, statuti etiam gradum recusare voluerit,
            sequenti tam offerendae quantitatis praedictae quam subrogandi licentia
            permittatur, ita videlicet, ut si secundus etiam vel tertius vel cuiuslibet
            numeri in eadem excusationis voluntate duraverit, accedenti semper
            eadem copia quam praecedens excusaverat tribuatur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8141-d1e189" n="4">
            Hos autem, qui ad statutorum ordinem progredi noluerint,
            nec de suo gradu volumus removeri et, cum vacaverit statuti locus,
            condicionem quam antea repudiaverant, id est offerendae pecuniae et
            adipiscendi statuti locum liberam habere praecipimus facultatem. *
            THEODOS. ET VALENTIN. AA. NOMO MAG. OFF. *&lt;A 443-444 ? &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8141-Dd1e193">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8141-Hd1e195">8</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8141-d1e197">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8141-Rd1e199">Imperatores
            Theodosius, Valentinianus</ref>  Proximos sacrorum scriniorum, quos
            fides ac diuturnae observationis industria litterataque militia, comitem
            quin etiam dispositionum, quem probitas ac strenuitas merito commendat,
            completo tempore suae militiae comitivae sacri nostri consistorii
            cingulo in diem vitae potiri, manentibus videlicet iam dudum praestitis
            salvis privilegiis, decernimus. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8141-d1e202" n="1">
            Quibus enim arcana pietatis nostrae merito committuntur,
            his pietas nostra vitam cingulo supra dictae comitivae ornandam decorandamque
            decrevit. * THEODOS. ET VALENTIN. AA. NOMO MAG. OFF. *&lt;A 443-444?
            &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8141-Dd1e206">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8141-Hd1e208">9</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8141-d1e210">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8141-Rd1e212">Imperator
            Leo</ref> In sacris nostris scriniis militantes per commeatum non
            continuatim praestitum ante conventionem profecti intra indultum temporis
            spatium erunt cum suis coniugibus et liberis a conventione securi:
            ab indictionibus etiam publicorum et civilium munerum et post completam
            militiam excusatione potiantur: super domibus quoque, quas in provinciis
            possident, metatorum molestia liberentur. * LEO A. PATRICIO MAG. OFF.
            *&lt;A XXX &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8141-Dd1e216">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8141-Hd1e218">10</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8141-d1e220">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8141-Rd1e222">Imperator
            Leo</ref>  Statutos memoriales praecipimus esse in scrinio quidem memoriae
            sexaginta duos, epistularum vero triginta quattuor, libellorum quoque
            triginta quattuor: antiquarios vero, qui habentur in scrinio memoriae,
            numquam minus esse quam quattuor. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8141-d1e225" n="1">
            Supra scripti autem memoriales nullo modo duplici fungantur
            officio nec geminis chartis inrepserint, ut non occupentur plura in
            unum se commoda collaturi nihilque reliquis relicturi. * LEO A. HILARIANO
            COM. ET MAG. OFF. AC PATRICIO. *&lt;A XXX &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8141-Dd1e230">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8141-Hd1e232">11</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8141-d1e234">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8141-Rd1e236">Imperator
            Anastasius</ref> Si quis in sacris nostris scriniis, id est memoriae
            dispositionum epistularum et libellorum, statutis iam connumeratus
            ab hac luce fuerit subtractus, ab eo, quicumque utpote vacante loco
            de substitutis in statutorum consortio fuerit ultimus subrogatus,
            pro solacio vel suffragio proximi definitam sacraeque constitutioni
            divae memoriae theodosii et valentiniani principum insertam quantitatem
            defuncti heredes vel successores vel liberi eius seu creditores, qui
            fenus cum mortuo pro statuti loco ei adquirendo contraxerint, consequantur:
            ita scilicet ut, si hereditas vel successio diem functi minime fuerit
            suscepta vel adita, tales personae, id est creditores quidem contra
            ceteros praerogativa sibi servata, li beri autem vel agnati seu cognati
            non hereditatis sed privilegii nomine simili modo huiusmodi summam
            percipiant sibique petere ac vindicare permittantur: nullius machinatione
            huiusmodi nostra dispositione retractanda seu violanda, maxime cum
            viros etiam pro tempore spectabiles eorundem proximos scriniorum,
            si quis eorum ante completum proximatus actum morte praeventus sit,
            ad heredes successoresque suos residui temporis proximatus solacia
            sine quadam imminutione transmittere non dubitetur. * ANASTAS. A.
            EUSEBIO MAG. OFF. *&lt;A XXX &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8141-Dd1e240">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8141-Hd1e242">12</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8141-d1e244">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8141-Rd1e246">Imperator
            Anastasius</ref>  In sacris scriniis militantes et parentes atque uxores
            eorum nec non liberos ex sententia tantummodo tuae celsitudinis criminales
            et civiles intentiones agentium excipere iubemus, insuper etiam colonos
            seu adscripticios et servos eorum in hac regia urbe degentes eodem
            beneficio potiri, fidei pro tempore adiutoris viri spectabilis proximi
            vel unius ex statutis committendos: ita ut, si in provincia quicumque
            memorialis repertus fuerit, iuratoriae cautioni committatur, etsi
            non possideat immobilem substantiam, servi nihilo minus et coloni
            ad eum pertinentes fidei eius tradantur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8141-d1e249" n="1">
            Modum insuper sportularum ad mediocrem deduci quantitatem
            et exsecutoribus de schola agentium in rebus attribuendis unum solidum
            singulos usque ad finem negotii proque ingressu in iudicio tuae magnitudinis
            quolibet modo faciendo duos solidos et pro editione gestorum exceptoribus
            dimidiam solidi partem et, si apud arbitrum negotium ventilari contigerit,
            ipsi quidem arbitrio unum solidum et nihil amplius, exceptoribus autem
            eum observantibus tam pro ipso quod implere videntur ministerio quam
            pro editione gestorum seu relationis vel definitionis tertiam partem
            solidi praebere sancimus: nec pro tempore virum spectabilem fisci
            patronum vel exsecutores, quibus imminendi litibus sollicitudo iniuncta
            est, quicquam ab his exigere seu profligare concedi: dimidia scilicet
            expensarum, quas in iudicio tui culminis a memoratis personis praeberi
            statuimus, portione in iudi ciis provincialibus ab his agnoscenda:
            ita ut, si de civilibus annonis vel tutela seu curatione vel novi
            operis nuntiatione litem eos subire contigerit, in maiore quidem iudicio
            ad similitudinem sumptuum, quos in iudicio eminentiae tuae dependere
            praecepti sunt, apud virum autem clarissimum praefectum annonae seu
            fisci patronum urbicariae magnificae praefecturae vel architectos
            pro modo eorum, quae super arbitris et litibus apud eos exercendis
            superius statuta sunt, solventes expensas nihil amplius agnoscere
            seu dependere cogantur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8141-d1e252" n="2">
            Quae omnia custodiri iubemus, sive per se sive per procuratores
            aut defensores lites exercere maluerint. Haec, si prolata scriptis
            sententia moniti sunt .</p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8141-d1e255" n="3">
            Si vero ex depositione seu aliter quis eorum conventus fuerit,
            nihil eum vel scrinio viri clarissimi adiutoris vel cuilibet alii
            nomine sportularum offerre compelli. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8141-d1e259"> 
            Omnibus ante latis privilegiis postea, quibus per anteriores
            divorum principum sanctiones defenduntur, in persona tam eorum, qui
            adhuc militant et qui postea eandem militiam sortiti sunt, quam eorum,
            qui praedictam militiam gradu vocante iam deposuerunt vel postea deposuerint,
            servandis, ut eorum commodo ipsi quoque una cum uxoribus et liberis,
            colonis praeterea et servis propriis perfruantur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8141-d1e261" n="4">
            Et quoniam in controversiis, quas in iudiciis moveri contigerit,
            aequalitatem litigatoribus volumus servari, et adversariis eorum pro
            sumptibus et expensis similem ante latorum beneficiorum praerogativam
            custodiri. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8141-d1e264" n="5">
            Propter hanc etenim causam et viros devotos memoriales non
            tantum agendo in quolibet iudicio, sed etiam actiones ab aliis ingerendas
            excipiendo privilegiis a nobis indultis potiri decernimus. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8141-d1e267" n="6">
            His videlicet, qui militiam virorum devotissimorum memorialium
            gradu soluto deposuerunt seu deposuerint, et si quietis amore per
            provincias domicilium fovere maluerint, omnibus nihilo minus privilegiis,
            quae huiusmodi personis per sacratissimam legem nuper promulgatam
            a nostra serenitate praestita sunt, muniendis et eorum commodis atque
            auxilio potituris. * ANASTAS. A. CELERI MAG. OFF. *&lt;A XXX &gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8141-Dd1e271">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8141-Hd1e273">13</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8141-d1e275">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8141-Rd1e277">Imperator
            Justinus</ref>  Comperimus divinitus quidem fuisse dispositum viros
            devotos adiutores tuae magnitudinis certo esse in numero nec ad huiusmodi
            nomen vel operam plures licitum esse adspirare, quam in scrinio quidem
            sacrae memoriae duodecim tantum, septenos vero in duobus reliquis
            scriniis, id est sacrarum epistularum sacrorumque libellorum, sed
            posterioris licentiam temporis supra modum indulgendo ambitionibus
            disturbasse rei merita ac in multitudinem divulgasse, ut inter memorialium
            et adiutorum numerum non longum paene intersit. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8141-d1e280" n="1">
            Sancimus itaque reduci ac renovari statutum ordinis terminum,
            non ut eximantur adiutoribus ii, qui praeter praedictam dispositionem
            in praesenti exuberant, sed ut interea omnibus aliis interdicatur
            ab adfectando hoc nomen, donec exeuntibus singulis ac recedentibus
            decrescere possit vetita conglomeratio legitimusque iam resideat numerus:
            non prohibendis viris devotis adiutoribus desistentibus eodem officio,
            cum vel ad laterculensis gradum in scrinio sacrae memoriae provecti
            fuerint vel secundum locum obtinuerint in duobus aliis scriniis, post
            quem proximi creabuntur, licet nondum redacta sit quantitas pristina,
            tamen alios pro se quos elegerint subrogandos adiutores petere, qui
            posteriores erunt ceteris. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8141-d1e283" n="2">
            Illud etiam disponendum duximus utpote nonnullis anterioribus
            exemplis subnixum nec non iustitiae congruum, ut ab his, quibus concessum
            est adiutorum agmini pro se sociare, libellus offeratur viro illustri
            pro tempore quaestori petendaque eius subscriptio tempus atque hominem
            nec non rem ipsam continens, id est quod inter adiutores ei quem pro
            se subrogat merere permissum est: ordinandis videlicet isdem adiutoribus
            pro ratione temporum, quibus libelli porrecti sunt, ut, etiamsi memorialium
            matricula inferiore loco sit, qui prior in adiutoribus meruit , adiutor
            quidem habeatur superior, memorialis vero posterior pro utriusque
            ordinis modo vel discrimine: quod etiam in aliis quoque paene omnibus
            officiis observari dignoscitur. * IUSTINUS A. PROCULO QUAEST. SACRI
            PALATII. *&lt;A XXX &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8141-Dd1e287">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8141-Hd1e289">14</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8141-d1e291">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8141-Rd1e293">Imperator
            Justinus</ref>  Hac lege sancimus, si quando adiutores viri magnifici
            pro tempore quaestoris sacri nostri palatii in accusationem civilis
            causae vel criminalis deducti fuerint, strictum iuris et integritati
            congruum ordinem conservari, ut, si sine scriptis conveniendi sint,
            nomen eius praecipientis ore designatum esse sufficiat: sin autem
            scriptis in querimoniam unus adiutorum aut plures forte ferendi sint,
            monumenta sententiarum in persona tantummodo conveniendi adiutoris
            praecedentium aequum et iustum initium futuro praestent certamini.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8141-d1e296" n="1">
            Et quoniam probatioribus exemplis quam indecorae consuetudini
            deceat indulgeri, quod in universo scrinio devotissimorum libellensium
            evicisse monstratur, id in adiutores sacrae memoriae, sacrarum etiam
            epistularum transferendum censemus, ut, qui liberam proficiscendi
            licentiam pronuntiatione commeatus indepti fuerint, sine qualibet
            stipendiorum aut emolumentorum deductione peregre degant, etenim pro
            tempore viris clarissimis proximis et melloproximis aut eorum adiutoribus
            absentiae causa vel offerre de suo proprio aut ex annonis aut stipendiis
            quicquam relinquere cogendi, quamvis ianuarias kalendas indultum excedat
            spatium et int ra se festum diem contineat. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8141-d1e299" n="2">
            Ad haec illud observandum sancimus, ne alius adiutor propter
            quamcumque ambitionem his, qui in praesenti sunt, vel post eorum deminutionem
            addatur, licet in veterem numerum redacti fuerint. * IUSTINUS A. TATIANO
            MAG. OFF. *&lt;A XXX &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8141-Dd1e303">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8141-Hd1e305">15</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8141-d1e307">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8141-Rd1e309">Imperatores
            Justinus, Justinianus</ref>  Certae quidem sunt dispositiones nostri
            numinis, quas super adiutoribus viri illustris pro tempore quaestoris
            nostri palatii, quorum obsequio res agitur quaestoria, dedimus. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8141-d1e312" n="1">
            Quarum prima quidem ad supplicationem eorundem adiutorum
            emissa numero eorum, qui erant illo tempore, quo preces nobis obtulerunt,
            neque aliquem eximi neque aliquem addi praecepit, praeterquam si quis
            eorum vel ad laterculensis gradum in scrinio sacrae memoriae vel ad
            secundum locum in duobus aliis scriniis, id est sacrarum epistularum
            sacrorumque libellorum et cognitionum, provectus fuerit: nam his licere
            desistentibus ab adiutoris officio alios pro se quos voluerint adiutores
            subrogare ultimum locum in isdem adiutoribus obtenturos, licet superiorem
            in memoralibus habeant. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8141-d1e315" n="2">
            Altera vero per sacram pragmaticam facta est, per quam excelsae
            memoriae proculo viro suggerente praecipimus illos etiam adiutores
            posse in suum locum alios inducere, qui per aliquem fortuitum casum
            minus implere suum officium valeant, veluti senium vel morbum vel
            aliam necessariam causam: quod ex ipsorum adiutorum petitione idem
            magnificae memoriae proculus ad nos rettulit. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8141-d1e318" n="3">
            Sed in praesenti, ab aliis memorialibus tam in scrinio sacrae
            memoriae quam in ceteris duobus sacrarum epistularum sacrorumque libellorum
            et cognitionum relatis aditi comperimus deminutionem eorundem adiutorum
            impediri per memoratam pragmaticam sanctionem et insuper venditionis
            quodammodo memorati officii locum introductum esse. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8141-d1e322" n="4">
            Quod ne de cetero fiat, praesentem sanctionem ad tuam magnitudinem
            mittimus, per quam iubemus illis tantummodo permissum esse secundum
            prius nostrae serenitatis rescriptum alios in suum locum subrogare,
            qui vel laterculensis gradum in scrinio memoriae vel secundum locum
            in aliis duobus scriniis adepti fuerint, secunda nostra sanctione
            super hoc capitulo de cetero cessante: nulli danda licentia eorundem
            adiutorum, praeterquam si ad memoratos gradus adscenderit, alium pro
            se isdem adiutoribus ex quocumque fortuito casu connumerare, ut eo
            modo ad veterem numerum idem adiutores redeant et duodecim quidem
            in scrinio sacrae memoriae, s epteni vero in aliis duobus sint, id
            est sacrarum epistularum sacrorumque libellorum et cognitionum. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8141-d1e325" n="5">
            Illo videlicet observando, ne alius adiutor per quamcumque
            ambitionem his qui in praesenti sunt vel post eorum deminutionem,
            licet in veterem numerum redacti fuerint, addatur: nam si permutationem,
            licet fortuito casus inciderint, prohiberi disposuimus, multo magis
            prioribus manentibus alios introduci vetamus: ceteris scilicet anterioris
            sanctionis capitulis in suo robore permansuris. * IUSTINUS ET IUST.
            AA. TATIANO MAG. OFF. *&lt;A 527&gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>