<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 55</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 55</title>
               <date when="2025-02-27">February 27, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1892, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-02-27" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e662">
            <head xml:id="azsw2e-d1e662-Hd1e100">Titulus 55</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e662-Hd1e102" type="question-title">De defensoribus civitatum.</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e662-Dd1e105">
               <head xml:id="azsw2e-d1e662-Hd1e107">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e662-d1e109">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e662-Rd1e111">Imperatores 
        Valentinianus, Valens.</ref> Si quis de tenuioribus ac minusculariis 
        rebus interpellandum te esse crediderit, in minoribus causis, id est 
        usque ad quinquaginta solidorum summam, acta iudicialia conficias, 
        scilicet ut, si quando quis vel debitum iustum vel servum, qui per 
        fugam fuerit elapsus, vel quod ultra delegationem dederit postulaverit 
        vel quodlibet huiusmodi, tua disceptatione restituas. Ceteras vero, 
        quae dignae forensi magnitudine videbuntur, ordinario insinuato rectori. 
        * VALENTIN. ET VALENS AA. SENECAE DEFENSORI. *&lt;A 365 D. V K. IUL. 
        TYRICI VALENTINIANO ET VALENTE AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e662-Dd1e115">
               <head xml:id="azsw2e-d1e662-Hd1e117">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e662-d1e119">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e662-Rd1e121">Imperatores 
        Valentinianus, Valens.</ref> Defensores civitatum non ex decurionum 
        seu cohortalium corpore, sed ex aliis idoneis personis huic officio 
        deputentur. * VALENTIN. ET VALENS AA. AD PROBUM PP. *&lt;A 368? 370? 
        373? D. III NON. NOV. ISDEM CONSS. &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e662-Dd1e125">
               <head xml:id="azsw2e-d1e662-Hd1e127">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e662-d1e129">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e662-Rd1e131">Imperatores 
        Valentinianus, Valens.</ref> Utili ratione prospectum est, ut innocens 
        et quieta rusticitas peculiaris patrocinii, id est defensoris locorum, 
        beneficio fruatur, ut apud eum in pecuniariis causis litigandi habeat 
        facultatem. * VALENTIN. ET VALENS AA. ET GRAT. A. AD SENATUM. *&lt;A 
        373 D. IIII ID. AUG. HIERAPOLI VALENTINIANO ET VALENTE AA. UTRISQUE 
        IIII CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e662-Dd1e136">
               <head xml:id="azsw2e-d1e662-Hd1e138">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e662-d1e140">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e662-Rd1e142">Imperatores 
        Gratianus, Valentinianus, Theodosius.</ref> In defensoribus universarum 
        provinciarum erit administrationis haec forma et tempus quinquennii 
        spatii metiendum: scilicet ut imprimis parentis vicem plebi exhibeas, 
        descriptionibus rusticos urbanosque non patiaris adfligi, officialium 
        insolentiae, iudicum procacitati salva reverentia pudoris occurras, 
        ingrediendi, cum voles, ad iudicem liberam habeas facultatem, superexigendi 
        damna vel spolia plus petentium ab his, quos liberorum loco tueri 
        debes, excludas, nec patiaris quicquam ultra delegationem solitam 
        ab his exigi, quos certum est nisi tali remedio non posse reparari. 
        * GRAT. VALENTIN. ET THEODOS. AAA. THEODORO DEFENS. CIVITATIS.*&lt;A 
        385 D. XI NON. IAN. CONSTANTINOPOLI ARCADIO ET BAUTONE CONSS.&gt; 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e662-Dd1e146">
               <head xml:id="azsw2e-d1e662-Hd1e148">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e662-d1e150">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e662-Rd1e152">Imperatores 
        Valentinianus, Theodosius, Arcadius.</ref> Defensores nihil sibi insolenter, 
        nihil indebitum vindicantes nominis sui tantum fungantur officio: 
        nullas infligant multas, severiores non exerceant quaestiones, plebem 
        vel decuriones ab omni improborum insolentia et temeritate tueantur, 
        ut id tantum, quod esse dicuntur, esse non desinant. * VALENTIN. THEODOS. 
        ET ARCAD. AAA. POTAMIO PRAEF. AUGUSTALI. *&lt;A 392 D. III NON. MART. 
        CONSTANTINOPOLI ARCADIO A. II ET RUFINO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e662-Dd1e156">
               <head xml:id="azsw2e-d1e662-Hd1e158">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e662-d1e160">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e662-Rd1e162">Imperatores 
        Valentinianus, Theodosius, Arcadius.</ref> Per omnes regiones, in quibus 
        fera et periculi sui nescia latronum feruet insania, probatissimi 
        quique et districtissimi defensores adsint disciplinae et quotidianis 
        actibus praesint, qui non sinant crimina impunita coalescere: removeantur 
        patrocinia, quae feruorem reis et auxilium scelerosis impertiendo 
        maturari scelera fecerunt. * VALENTIN. THEODOS. ET ARCAD. AAA. TATIANO 
        PP. *&lt;A 392 D. V ID. APRIL. CONSTANTINOPOLI ARCADIO A. II ET RUFINO 
        CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e662-Dd1e166">
               <head xml:id="azsw2e-d1e662-Hd1e168">7</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e662-d1e170">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e662-Rd1e172">Imperatores 
        Arcadius, Honorius.</ref> Defensores civitatum oblatos sibi reos in 
        ipso latrocinio vel congressu violentiae aut perpetrato homicidio 
        stupro vel raptu vel adulterio deprehensos et actis publicis sibi 
        traditos expresso crimine cum his, a quibus fuerint accusati, mox 
        sub idonea prosecutione ad iudicium dirigant. * ARCAD. ET HONOR. AA. 
        CAECILIANO PP. *&lt;A 405 D. PRID. K. IAN. MEDIOLANI STILICHONE II 
        ET ANTHEMIO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e662-Dd1e176">
               <head xml:id="azsw2e-d1e662-Hd1e178">8</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e662-d1e180">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e662-Rd1e182">Imperatores 
        Honorius, Theodosius.</ref> Defensores ita praecipimus ordinari, ut 
        sacris orthodoxae religionis imbuti mysteriis reverentissimorum episcoporum 
        nec non clericorum et honoratorum ac possessorum et curialium decreto 
        constituantur: de quorum ordinatione referendum est ad illustrissimam 
        praetorianam potestatem, ut litteris eiusdem magnificae sedis eorum 
        solidetur auctoritas. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e662-d1e185" n="1"> 
        Quod si quid a qualibet persona contra publicam disciplinam in laesionem 
        possessorum fieri cognoverint defensores, referendi habeant potestatem 
        ad illustres et magnificos viros praefectos praetorio et illustres 
        viros magistros equitum et peditum, magistros etiam officiorum et 
        comites tam sacrarum largitionum quam rerum privatarum. * HONOR. ET 
        THEODOS. AA. CAECILIANO PP. *&lt;A 409 D. XII K. FEBR. RAVENNAE HONORIO 
        VIII ET THEODOSIO III AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e662-Dd1e189">
               <head xml:id="azsw2e-d1e662-Hd1e191">9</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e662-d1e193">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e662-Rd1e195">Imperatores 
        Honorius, Theodosius.</ref> Iubemus cura ac sollertia defensorum minime 
        possessores maioribus mensuris et ponderibus a susceptoribus praegravari, 
        sed eos deprehensos ad iudicium dirigi cum ipso commissae fraudis 
        indicio. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e662-d1e198" n="1"> 
        Illud etiam fieri permittimus, ut, si provincialibus nostris contestari 
        iniurias seu laesiones suas cupientibus actorum confectio a defensoribus 
        denegetur, licentia eis tribuatur querellae propriae libellum conscriptum 
        eo tenore, quo fuerat contestandum, in frequentioribus civitatum locis 
        proponendi conveniendique scribas, tabularios et cetera officia publica 
        commonenda, per quae libellum colligi oportebit atque invitis supra 
        memoratis personis sub actorum confectione ingerendi, quorum quaestione 
        fides possit inquiri: qua probata in eos, quos gestorum petitam confectionem 
        negasse constiterit, vigor iudiciarius exseratur. * HONOR. ET THEODOS. 
        AA. CAECILIANO PP. *&lt;A 409 D. XII K. FEBR. RAVENNAE HONORIO VIII 
        ET THEODOSIO III AA.CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e662-Dd1e203">
               <head xml:id="azsw2e-d1e662-Hd1e205">10</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e662-d1e207">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e662-Rd1e209">Imperatores 
        Theodosius, Valentinianus.</ref> Nulli defensorum licere decernimus, 
        si de publica sollicitudine voluerit se liberare, nisi divinos adfatus 
        intimaverit tuae sublimitatis iudicio, triginta librarum auri poenam 
        tam moderatoribus provinciarum quam ceteris iudicibus vel temeratoribus 
        sacri nostri oraculi subituris, si neglecta fuerit auctoritas principalis. 
        * THEODOS. ET VALENTIN. AA. CYRO PP. *&lt;A 441 D. XV K. SEPT. CONSTANTINOPOLI 
        CYRO VC. CONS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e662-Dd1e213">
               <head xml:id="azsw2e-d1e662-Hd1e215">11</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e662-d1e217">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e662-Rd1e219">Imperator 
        Anastasius.</ref> Iubemus eos tantummodo ad defensorum curam peragendam 
        ordinari, qui sacrosanctis orthodoxae religionis imbuti mysteriis 
        hoc imprimis sub gestorum testificatione , praesente quoque religiosissimo 
        fidei orthodoxae antistite, per depositiones cum sacramenti religione 
        celebrandas patefecerint. Ita enim eos praecipimus ordinari, ut reverentissimorum 
        episcoporum nec non clericorum et honoratorum ac possessorum et curialium 
        decreto constituantur. * ANASTAS. A. EUSTATHIO PP. *&lt;A 505 D. XIII 
        K. MAI. SABINIANO ET THEODORO CONSS.&gt;  
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>