<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 32</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 32</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1892, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e4471"><!-- azsw2e-l7t32 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e4471-Hd1e101">Titulus 32</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e4471-Hd1e103" type="question-title">De adquirenda et retinenda possessione</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4471-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4471-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4471-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4471-Rd1e112">Imperatores
            Severus, Antoninus</ref> Per liberam personam ignoranti quoque adquiri
            possessionem et, postquam scientia intervenerit, usucapionis condicionem
            inchoari posse tam ratione utilitatis quam iuris pridem receptum est.
            * SEV. ET ANT. AA. ATTICO. *&lt;A 196 PP. VI K. DEC. DEXTRO II ET
            PRISCO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4471-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4471-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4471-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4471-Rd1e122">Imperator
            Alexander Severus</ref> Minus instructus est, qui te sollicitum reddidit,
            quasi in vacuam possessionem eius, quod per procuratorem emisti, non
            sis inductus, cum ipse proponas diu te in possessione fuisse omniaque
            ut dominum gessisse. Licet enim instrumento non sit comprehensum,
            quod tibi tradita sit possessio, ipsa tamen rei veritate id consecutus
            es, si sciente venditore in possessione fuisti * ALEX. A. GAURO. *&lt;&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4471-Dd1e126">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4471-Hd1e128">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4471-d1e130">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4471-Rd1e132">Imperator
            Decius</ref> Donatarum rerum a quacumque persona infanti vacua possessio
            tradita corpore quaeritur. Quamvis enim sint auctorum sententiae dissentientes,
            tamen consultius videtur interim, licet animi plenus non fuisset adfectus,
            possessionem per traditionem esse quaesitam: alioquin, sicuti viri
            consultissimi Papiniani responso continetur, ne quidem per tutorem
            possessio infanti poterit adquiri * DEC. A. RUFO. *&lt;A 250 PP. V
            K. APRIL. DECIO A. II ET GRATO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4471-Dd1e137">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4471-Hd1e139">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4471-d1e141">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4471-Rd1e143">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Licet possessio nudo animo adquiri
            non possit, tamen solo animo retineri potest. Si igitur desertam praediorum
            possessionem non derelinquendi adfectione transacto tempore non coluisti,
            sed ex metus necessitate culturam eorum distulisti, praeiudicium tibi
            ex transmissi temporis iniuria generari non potest * DIOCL. ET MAXIM.
            AA. NEPOTIANAE. *&lt;A 290 PP. K. AUG. IPSIS IIII ET III AA. CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4471-Dd1e147">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4471-Hd1e149">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4471-d1e151">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4471-Rd1e153">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Cum nemo causam sibi possessionis mutare
            possit proponasque colonum nulla extrinsecus accedente causa ex colendi
            occasione ad iniquae venditionis vitium esse prolapsum, praeses provinciae
            inquisita fide veri domini tui ius convelli non sinet. * DIOCL. ET
            MAXIM. AA. MENNONI. *&lt;&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4471-Dd1e157">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4471-Hd1e159">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4471-d1e161">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4471-Rd1e163">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si nulla iusta ex causa ingressum agrum
            sive vineas eum cuius meministi praeses reppererit nec ulla praescriptione
            vestra interpellatur petitio, restituere te possessioni cum omni causa
            non dubitabit. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. VALERIO. *&lt;A 293 S.
            ID. APRIL. AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4471-Dd1e167">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4471-Hd1e169">7</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4471-d1e171">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4471-Rd1e173">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Improba possessio firmum titulum possidendi
            nullum praestare potest. Unde ingredientem in vacuam possessionem
            alieni fundi non consentiente domino vel actore, qui eius rei concedendi
            potestatem habuit, causam iustam possessionis adipisci non potuisse
            certum est * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. ASYNCRITO. *&lt;A 293 PP.
            V ID. DEC. AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4471-Dd1e177">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4471-Hd1e179">8</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4471-d1e181">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4471-Rd1e183">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Per procuratorem utilitatis causa possessionem
            et, si proprietas ab hac separari non possit, dominium etiam quaeri
            placuit. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. CYRILLO. *&lt;A 294 PP. XVIII
            K. MART. SIRMI CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4471-Dd1e187">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4471-Hd1e189">9</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4471-d1e191">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4471-Rd1e193">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Nec ex vera venditione possessionem,
            quam non fuerat emptor adeptus, improbe retinere potest: ac multo
            minus is, qui adseveratione falsa velut emptor, cum sine obligatione
            pignoris pecuniam mutuo dedisset, fundum inrumpens alienum retinendi
            iustam habet causam. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. SERGIO. *&lt;A
            294 PP. III NON. APRIL. SIRMI CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4471-Dd1e198">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4471-Hd1e200">10</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4471-d1e202">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4471-Rd1e204">Imperator
            Constantinus</ref> Nemo ambigit possessionis duplicem esse rationem,
            aliam quae iure consistit, aliam quae corpore, utramque autem ita
            demum esse legitimam, cum omnium adversariorum silentio ac taciturnitate
            firmetur: interpellatione vero et controversia progressa non posse
            eum intellegi possessorem, qui, licet corpore teneat, tamen ex interposita
            contestatione et causa in iudicium deducta super iure possessionis
            vacillet ac dubitet. * CONST. A. AD MATERNUM. *&lt;A 314 P. XI K.
            FEBR. TRIVERIS VOLUSIANO ET ANNIANO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4471-Dd1e208">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4471-Hd1e210">11</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4471-d1e212">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4471-Rd1e214">Imperatores
            Arcadius, Honorius</ref> Vitia possessionum a maioribus contracta
            perdurant et successorem auctoris sui culpa comitatur. * ARCAD. ET
            HONOR. AA. PETRONIO VIC. HISPANIARUM. *&lt;A 397 D. XV K. IAN. MEDIOLANO
            CAESARIO ET ATTICO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4471-Dd1e218">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4471-Hd1e220">12</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4471-d1e222">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4471-Rd1e224">Imperator
            Justinianus</ref>  Ex libris sabinianis quaestionem in divinas nostri
            numinis aures relatam tollentes definimus, ut sive servus sive procurator
            vel colonus vel inquilinus vel quispiam alius, per quem licentia est
            nobis possidere, corporaliter nactam possessionem cuiuscumque rei
            eam derelinquerit vel alii prodiderit, desidia forte vel dolo, ut
            locus aperiatur alii eandem possessionem detinere, nihil penitus domino
            praeiudicium generetur, ne ex aliena malignitate alienum damnum emergat,
            sed et ipse, si liberae condicionis est, competentibus actionibus
            subiugetur, omni iactura ab eo restituenda domino rei vel ei, circa
            quem neglegenter vel dolose versatus est. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4471-d1e227" n="1">
            Sin autem necdum sub manibus procuratoris vel coloni vel
            inquilini vel servi possessio facta est, sed eam accipere desidia
            vel dolo supersedit, tunc ipse qui eum transmisit ex mala sua electione
            praeiudicium circa possessionem patiatur, ex memoratarum personarum
            vel machinatione vel neglegentia accedens. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4471-d1e230" n="2">
            Hoc etenim tantummodo sancimus, ut dominus nullo modo aliquod
            discrimen sustineat ab his quos transmiserit, non ut etiam lucrum
            sibi per eos adquirat, cum et antiqua regula, quae definivit deteriorem
            condicionem per servum domini nullo fieri modo, tunc locum habet,
            cum de damno dominus periclitetur, non cum sibi lucrum per servum
            adquiri desiderat: salva videlicet et in hoc casu domino rei vel ei,
            qui ad eam detinendam praefatas transmiserit personas, adversus eas
            omni actione, si qua ex legibus ei competit servata. * IUST. A. IOHANNI
            PP. *&lt;A 531 - 532 &gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>