<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 24</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 24</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1877, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e4382"><!-- azsw2e-l7t24 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e4382-Hd1e101">Titulus 24</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e4382-Hd1e103" type="question-title">De senatus consulto Claudiano tollendo</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4382-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4382-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4382-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4382-Rd1e112">Imperator
            Justinianus</ref>  Cum in nostris temporibus, in quibus multos labores
            pro libertate subiectorum sustinuimus, satis esse impium credidimus
            quasdam mulieres libertate sua fraudari et, quod ab hostium ferocitate
            contra naturalem libertatem inductum est, hoc a libidine nequissimorum
            hominum inferri, claudianum senatus consultum et omnem eius observationem
            circa denuntiationes et iudicium sententias conquiescere in posterum
            volumus, ne, quae libera constituta est, vel semel decepta vel infelici
            cupidine capta vel alio quocumque modo contra natalium suorum ingenuitatem
            deducatur in servitutem et sit pessimum dedecus cognationis suae fulgori,
            ut, quae forsitan decoratos dignitatibus habeat cognatos, haec in
            alienum cadat dominium et dominum pertimescat forsitan cognatis suis
            inferiorem. Quod et in libertis observari oportet: semel etenim libertate
            potitam per tale dedecus in servitutem reduci religio temporum meorum
            nullo patitur modo. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4382-d1e115" n="1">
            Sed ne servi vel adscripticii putent sibi impunitum esse
            tale conamen, quod maxime in adscripticios verendum est, ne liberarum
            mulierum nuptiis ab his excogitatis paulatim huiusmodi hominum condicio
            decrescat, sancimus, si quid tale fuerit vel a servo vel adscripticio
            perpetratum, liberam habere potestatem dominium eius sive per se sive
            per praesidem provinciae talem servum vel adscripticium castigatione
            competenti corrigere et abstrahere a tali muliere. Quod si neglexerit,
            sciat in suum damnum huiusmodi desidiam reversuram. * IUST. A. HERMOGENI
            MAG. OFF. *&lt;A 531-534 &gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>