<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 21</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 21</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1877, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e8163"><!-- azsw2e-l12t21 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e8163-Hd1e101">Titulus 21</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e8163-Hd1e103" type="question-title">De principibus agentum in rebus</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8163-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8163-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8163-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8163-Rd1e112">Imperatores
            Gratianus, Valentinianus, Theodosius, Arcadius</ref>  Agentes in rebus
            post palmam laboris emeriti principatus honore remuneramus. Atque
            ideo officiales tam ad necessitates publicas quam privatas non nisi
            principe mittantur auctore, nullarumque sine ipso cuiquam mandetur
            exhibitio personarum, etiamsi intercessio in locis degentis officii
            fuerit impertita.</p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8163-d1e115" n="1">
            Causarum etiam patronos volumus esse conventos, ne ignorante
            principe ullam postulationem introducant, neve sub unius persona suscepti
            fraude quadam aliena negotia inserenda esse pertemptent. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8163-d1e118" n="2">
            Quod si fuerit definitio contempta, decem libras auri fisco
            nostro ab officio tuo iubemus inferri.* GRAT. VALENTIN. THEODOS.
            ET ARCAD. AAAA. CYNEGIO PP. *&lt;A 386 D.PRID.K.MART.CONSTANTINOPOLI
            HONORIO NP.ET EUODIO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8163-Dd1e122">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8163-Hd1e124">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8163-d1e126">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8163-Rd1e128">Imperatores
            Arcadius, Honorius</ref> Omnia citatoria, omnium scilicet causarum
            atque personarum, licet sint senatoriae dignitatis, ad principes specialiter
            revocari praecipimus, actus vero ceteros , qui in sacratissimo coetu
            senatus tractari consueverunt, censualium sollicitudine celebrari,
            nec aliquid praeiudicium ex subreptivo rescripto supplicibus inferri.
            * ARCAD. ET HOHOR. AA. THEODOTO PU. *&lt;A 395 D.XII K.IUN.CONSTANTINOPOLI
            OLYBRIO ET PROBINO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8163-Dd1e132">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8163-Hd1e134">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8163-d1e136">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8163-Rd1e138">Imperatores
            Honorius, Theodosius</ref> Proconsularis apicis dignitatis adiectione
            principes agentum in rebus praecipimus decorari. * HONOR. ET THEODOS.
            AA. PALLADIO PROCONS. AFRICAE. *&lt;A 410 D.VII K.OCT.RAVENNAE VARANE
            VC.CONS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8163-Dd1e143">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8163-Hd1e145">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8163-d1e147">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8163-Rd1e149">Imperatores
            Theodosius, Valentinianus</ref>  Ex agentibus in rebus principibus
            domesticos in suis actibus habere liceat eos, quorum fidem industriamque
            probatam sibi aestimant, etsi saepe eodem officio fuerint ante perfuncti.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8163-d1e152" n="1">
            Et si quis agens in rebus post viginti quinque annorum curricula
            ob adversam corporis valitudinem militiae finem minime valuerit expectare,
            sed ad honorariam ex principe dignitatem testimonio scholae procilierit,
            isdem eum privilegiis muniri censemus, quibus ii qui ad principatus
            actum progressi sunt potiuntur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8163-d1e155" n="2">
            Sed in salutationibus iudicum concessibusque priores eos,
            qui per longae militiae metas ad principatus actum pervenerint, etsi
            actus tempore posteriores sint, esse praecipimus. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8163-d1e158" n="3">
            Nihil censualibus vel apparitoribus adversus privilegia eorum
            excogitantibus, tamquam in actu principatus fuerit versati, vicenarum
            librarum auri condemnatione contra eos proposita. * THEODOS. ET VALENTIN.
            AA. VALERIO MAG. OFF. *&lt;A 436 D.IIII K.FEBR.CONSTANTINOPOLI THEODOSIO
            A.XV ET QUI FUERIT NUNTIATUS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8163-Dd1e162">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8163-Hd1e164">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8163-d1e166">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8163-Rd1e168">Imperatores
            Theodosius, Valentinianus</ref> Eos, qui ordine transcursa militia
            post ducenam ad desideratum principis pervenerint gradum aut adiutores
            viri illustris magistri officiorum extiterint, cum inter honoratos
            coeperint numerari, vicarianae dignitatis titulis decorari censemus.
            * THEODOS. ET VALENTIN. AA. CYRO PP. *&lt;A 440.441 &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8163-Dd1e172">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8163-Hd1e174">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8163-d1e176">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8163-Rd1e178">Imperatores
            Theodosius, Valentinianus</ref> Principes agentum in rebus, quos saepe
            saeva pericula vitaeque interdum renuntiatio ad memoratum gradum adduxit,
            completo tempore suae militiae comitivae primi ordinis cingulo in
            diem vitae potiri, manentibus videlicet dudum praestitis salvis privilegiis,
            decernimus. * THEODOS. ET VALENTIN. AA. NOMO MAG. OFF. *&lt;A 443.444?
            &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8163-Dd1e182">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8163-Hd1e184">7</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8163-d1e186">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8163-Rd1e188">Imperator
            Leo</ref>  Quicumque ex corpore cohortalium militans in schola agentum
            in rebus filium procreaverit, antequam ad metas militiae suae perveniat,
            principatus honore decoretur, licet ipse post finitam militiam utpote
            liber nulla debeat huiusmodi conventione pulsari, filium tamen cohortali
            condicioni relinquat obnoxium. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8163-d1e191" n="1">
            Si vero, postquam adeptus fuerit principatum, ediderit filium,
            is qui natus est, etiamsi in schola devotissimorum agentum in rebus
            militiam sortitus non fuerit, ita sit liber ac securus nec ullis cohortalis
            officii nexibus obligetur, quasi iam ex patre libero et ab hac condicione
            penitus alieno progenitus.* LEO A. NICOSTRATO PP. *&lt;A 468 &gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8163-Dd1e195">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8163-Hd1e197">8</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8163-d1e199">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8163-Rd1e201">Imperator
            Zeno</ref>  Multis devotissimae scholae agentum in rebus aditionibus
            permoti viros clarissimos eiusdem scholae principes, qui finitis militiae
            stipendiis exeunt, quotiens ex maioris iudicis sententiis ipsi vel
            eorum coniuges aut liberi vel servi aut coloni sive per se sive per
            procuratores conveniantur, non amplius quam unum solidum exsecutoribus
            sportularum nomine praebere compelli, apparitoribus vicarianis seu
            praesidalis iudicii non nisi tertia parte solidi tantum praestanda:
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8163-d1e204" n="1">
            Nullasque eisdem concussiones aut vexationes in praebendis
            fideiussoribus ingeri , sed eos fideiussores quos locorum defensor
            existimaverit dare, ita videlicet, ut pro tenore generalium edictorum
            ii, qui vel in sacratissima urbe vel in provinciis immobiles possident
            facultates, iuratoriae cautioni et substantiae suae credantur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8163-d1e207" n="2">
            Hoc etiam adiciendo, ut numquam nisi ex sententia in scriptis
            prolata penitus moneantur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8163-d1e210" n="3">
            Ad similitudinem insuper aliorum officiorum, quotiens civiles
            vel criminales contra eosdem cognitiones moventur, exsecutorem quidem
            negotii usque ad finem litis civilis seu criminalis unius esse solidi
            praestatione contentum. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8163-d1e214" n="4">
            Et pro insinuandis nostrae serenitatis apicibus vel simplici
            contra obnoxios eorum postulatione deponenda binos solidos ab his
            vel coniugibus eorum praeberi. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8163-d1e217" n="5">
            Et quotiens exemplaria postulantur, ii quorum interest accepto
            solido quod petitur praebere non differant. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8163-d1e220" n="6">
            Pro implendis vero monumentis, unde conveniendi tribuitur
            exsecutoribus facultas , non ultra quam tres solidos quibus competit
            impertiri praecipimus. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8163-d1e223" n="7">
            Arbitro vero non amplius quam solidum et fisci patronis dimidiam
            solidi partem, notariis vero tertiam usque ad finem, sicut dictum
            est, causae praestare: super editione quoque chartularum solidi partem
            dimidiam praebere. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8163-d1e226" n="8">
            Quod si non apud arbitrum, sed in competentibus iudiciis
            maioribus cognitio celebretur, inducendi quidem negotii gratia non
            nisi quattuor solidos eosdem viros clarissimos erogare, gestorum vero
            excipiendorum causa duos tantummodo solidos dare et nullius ultra
            supra scriptas quantitates cuilibet alteri praestandi sumptus exactione
            vexari. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8163-d1e229" n="9">
            His omnibus locum habentibus, sive ipsi aliis litem ingerunt
            sive ab aliis pulsantur. * ZENO A. IOHANNI MAG. OFF. *&lt;A 484 D.K.SEPT.THEODORICO
            CONS.&gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>