<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 24</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 24</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1892, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e1611"><!-- azsw2e-l3t24 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e1611-Hd1e101">Titulus 24</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e1611-Hd1e103" type="question-title">Ubi senatores vel clarissimi civiliter vel criminaliter conveniantur.</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1611-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1611-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1611-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1611-Rd1e112">Imperator
            Constantinus</ref> Quicumque non illustris, sed tantum clarissima
            dignitate praeditus virginem rapuerit vel fines aliquos invaserit
            vel in aliqua culpa seu crimine fuerit deprehensus, statim intra provinciam
            in qua facinus perpetravit publicis legibus subiugetur nec fori praescriptione
            utatur. Omnem enim huiusmodi honorem reatus excludit * CONST. A. AD
            OCTAVIANUM COM. HISPANIARUM. *&lt;A 317 D. PRID. NON. DEC. SERDICAE.
            ACC. V NON. MART. CORDUBAE GALLICANO ET BASSO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1611-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1611-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1611-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1611-Rd1e122">Imperatores
            Valens, Gratianus, Valentinianus</ref> Senatores in pecuniariis causis,
            sive in hac urbe sive in suburbanis degunt, in iudicio tam praetorianae
            quam urbicariae praefecturae nec non magistri officiorum ( quotiens
            tamen ad eum nostrae pietatis emanaverit iussio), in provinciis vero
            ubi larem fovent aut ubi maiorem bonorum partem possident et adsidue
            versantur respondebunt. * VALENS GRAT. ET VALENTIN. AAA. AD SENATUM.
            *&lt;D. K. MART.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1611-Dd1e126">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1611-Hd1e128">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1611-d1e130">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1611-Rd1e132">Imperator
            Zeno</ref>  Quotiens viro forte patricio vel ex patricio vel ei, quem
            praetorianae vel urbicariae amplissimae sedis administratio illustravit,
            vel consulari viro, quem tam ordinaria processio quam sacra nostrae
            pietatis pariter sublimavit oratio, quive magisteriae potestatis sudoribus
            clarus factus est, vel ei, qui magistri officiorum vel quaestoris
            officio functus aut sacri nostrae pietatis cubiculi praepositus post
            depositam administrationem senatorio ordini sociatus est, aut cui
            nostra serenitas domesticorum scholam regendam mandavit cuive sacros
            nostri numinis thesauros aut res privatas nostrae pietatis vel serenissimae
            augustae nostrae coniugis gubernandas iniunxit, post depositam videlicet
            administrationem cr imen publicum privatumve, cui tamen non per procuratorem
            respondere liceat, in hac alma urbe vel in provinciis commoranti ingeratur,
            nullius alterius iudicis nisi nostrae pietatis huiusmodi esse cognitionem
            vel sacri tantummodo cognitoris , cui nostra serenitas huiusmodi negotii
            audientiam vice sua sacris apicibus mittendis mandaverit, ita tamen,
            ut apud talem iudicem, nullius officii vel scholae intercedente ministerio,
            more atque habitu sacrarum consultationum absque ulla videlicet observatione
            dierum fatalium introductae causae, viris devotissimis sacri nostri
            scrinii libellensibus sollemnia implentibus, audiantur: eo qui in
            crimen vocatus erit, ne quas ante probationes iniurias patiatur, sedendi
            quoque in aliqua secretarii parte, quae iudicibus inferior, altercantibus
            vero superior esse videatur, habituro licentiam. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1611-d1e135" n="1">
            Adeo autem tantarum honores dignitatum duximus augendos,
            ut nec sacro quidem cognitori, nec postquam crimen fuerit patefactum,
            contra huiusmodi viros vel eorum substantias statuendi aliquid concedamus
            facultatem, sed hoc solummodo in huiusmodi viros vice quoque principis
            audituro licebit, ut intentatum apud se crimen , si patefactum fuisset,
            ad principalem referat notionem. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1611-d1e138"> 
            Ultionis autem tantis inferendae dignitatibus modus non nisi
            in principis residebit arbitrio, cum sit certum oportere accusatoris
            calumniam ( reo videlicet protinus absolvendo) inconsulta quoque nostra
            serenitate prout leges sanciunt coerceri, nisi forte accusator quoque
            non minoris quam reus sit dignitatis: in hoc namque casu super coercenda
            huiusmodi accusatoris calumnia non immerito consulenda erit principalis
            auctoritas. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1611-d1e140" n="2">
            Viros autem illustres in hac inclita urbe degentes, qui sine
            administratione honorariis decorati fuerint codicillis, licet talem
            praerogativam nostrae iussionis meruerint, ut quod non egerint videantur
            egisse, in criminalibus causis magnificae tuae sedis et illustrissimae
            urbicariae praefecturae nec non etiam viri magnifici magistri officiorum
            ( quotiens tamen ad eius iudicium specialis nostrae pietatis emanaverit
            iussio) sententiis respondere decernimus, ita ut huiusmodi viri sedendi
            quidem in cognitionibus dicendis minime sibi vindicent facultatem.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1611-d1e144"> 
            Sciant autem ipsi quoque nec de se vel suis facultatibus
            iudicaturos aliquid nec probatis criminibus, nisi prius ad nostram
            pietatem rettulerint, posse statuere. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1611-d1e146" n="3">
            Quotiens autem viri illustres in provinciis constituti (
            non hi tamen, quorum cognitio ad nostram maiestatem vel ad vice nostri
            numinis auditurum pertineat) in querimoniam fuerint criminalem vocati,
            et sedendi, cum celebratur cognitio, in secretariis iudicantium ius
            consequantur et iudices patefactis quoque criminibus ferendis contra
            huiusmodi viros vel facultates eorum sententiis abstineant, dum nostrae
            pietatis ad suas meruerint relationes responsum: supplicio videlicet,
            quod accusatoribus patefacta eorum calumnia ingerendum est, nec apud
            provinciales iudices, si non, sicut superius dictum est, similem dignitatem
            habeant, differendo. * ZENO A. ARCADIO PP. *&lt;A 485 - 486? D. CONSTANTINOPOLI.
            &gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>