<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 4</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 4</title>
               <date when="2025-02-27">February 27, 2026</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1877, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-02-27" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e92">
            <head xml:id="azsw2e-d1e92-Hd1e100">Titulus 4</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e92-Hd1e102" type="question-title">&gt;De episcopali audientia et de diversis capitulis, quae ad ius curamque 
      et reverentiam pontificalem pertinent.</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e92-Dd1e105">
               <head xml:id="azsw2e-d1e92-Hd1e107">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e92-d1e109">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e92-Rd1e111">Imperatores 
        Valentinianus, Valens.</ref> Negotiatores, si qui ad domum nostram 
        pertinent, ne commodum mercandi videantur excedere, christianos, quibus 
        verus cultus est, adiuvare pauperes et positos in necessitate provideant. 
        * VALENTIN. ET VALENS AA. AD IULIANUM COM. ORIENTIS. *&lt;A 364 D. 
        XV K. MAI. CONSTANTINOPOLI DIVO IOVIANO ET VARRONIANO CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e92-Dd1e115">
               <head xml:id="azsw2e-d1e92-Hd1e117">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e92-d1e119">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e92-Rd1e121">Imperatores 
        Valentinianus, Valens.</ref> Si clericus ante definitivam sententiam 
        frustratoriae dilationis causa ad appellationis auxilium convolaverit, 
        multam quinquaginta librarum argenti, quam contra huiusmodi appellatores 
        sanctio generalis imponit, cogatur expendere. Hoc autem non fisco 
        nostro volumus accedere, sed pauperibus fideliter erogari. * VALENTIN. 
        ET VALENS AA. AD CLAUDIUM PU. *&lt;A 369 D. VIII ID. IUL. VALENTINIANO 
        NP. ET VICTORE CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e92-Dd1e125">
               <head xml:id="azsw2e-d1e92-Hd1e127">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e92-d1e129">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e92-Rd1e131">Imperatores 
        Gratianus, Valentinianus, Theodosius, Arcadius.</ref> Nemo deinceps 
        tardiores fortassis adfatus nostrae perennitatis expectet: exsequantur 
        iudices, quod indulgere consuevimus. Ubi primum dies paschalis extiterit, 
        nullum teneat carcer inclusum, omnium vincula solvantur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e92-d1e134" n="1"> 
        Sed ab his secernimus eos, quibus contaminari potius gaudia laetitiamque 
        communem, si dimittantur, animadvertimus. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e92-d1e137" n="2">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e92-Rd1e139"> 
       .</ref> Quis enim sacrilego diebus sanctis indulgeat? quis adultero 
        vel stupri vel incesti reo tempore castitatis ignoscat? quis non raptorem 
        virginis in summa quiete et gaudio communi persequatur instantius? 
      </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e92-d1e142" n="3">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e92-Rd1e144"> 
       .</ref> Nullam accipiat requiem vinculorum, qui quiescere sepultos quadam 
        sceleris immanitate non sinit: patiatur tormenta veneficus, maleficus, 
        adulterator violatorque monetae: homicida et parricida quod fecit 
        semper expectet: reus etiam maiestatis de domino, adversus quem talia 
        molitus est, veniam sperare non debet. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e92-d1e148" n="4">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e92-Rd1e150"> 
      </ref>His ergo tali quoque sub absolutione damnatis indultum nostrae 
        serenitatis eo praecepti fine concludimus, ut remissionem veniae crimina 
        nisi semel commissa non habeant, ne in eos liberalitatis augustae 
        referatur humanitas, qui impunitatem veteris admissi non emendationi 
        potius quam consuetudini deputarunt. * GRAT. VALENTIN. THEODOS. ET 
        ARCAD. AAAA. NEOTERIO PP. *&lt;A 385 D.V K. MART. MEDIOLANO ARCADIO 
        A. ET BAUTONE VC. CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e92-Dd1e155">
               <head xml:id="azsw2e-d1e92-Hd1e157">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e92-d1e159">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e92-Rd1e161">Imperatores 
        Theodosius, Arcadius, Honorius.</ref> Mimae et quae lidibrio corporis 
        sui quaestum faciunt publice habitu earum virginum, quae deo dicatae 
        sunt, non utantur. * THEODOS. ARCAD. ET HONOR. AAA. RUFINO PP. *&lt;A 
        394 D. III K. IUL. HERACLEAE ARCADIO A. III ET HONORIO A. II CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e92-Dd1e165">
               <head xml:id="azsw2e-d1e92-Hd1e167">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e92-d1e169">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e92-Rd1e171">Imperatores 
        Arcadius, Honorius.</ref> Archigerontes et dioecetae ergasiotanorum 
        non nisi christiani dirigantur. Quod officium tuum sollicite observet 
        excubiis * ARCAD. ET HONOR. AA. GENNADIO PRAEF. AUGUSTALI. *&lt;A 
        396 D. NON. FEBR. CONSTANTINOPOLI PP. ALEXANDRIAE EUTYCHEO ARCADIO 
        IIII ET HONORIO III AA. CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e92-Dd1e175">
               <head xml:id="azsw2e-d1e92-Hd1e177">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e92-d1e179">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e92-Rd1e181">Imperatores 
        Arcadius, Honorius.</ref> Addictos supplicio et pro criminum immanitate 
        damnatos nulli clericorum vel monachorum, eorum etiam, quos synoditas 
        vocant, per vim atque usurpationem vindicare liceat ac tenere, sed 
        reos ad locum poenae sub prosecutione pergentes nullus teneat aut 
        defendat. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e92-d1e184" n="1">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e92-Rd1e186">. 
      </ref>Sed sciat se cognitor triginta librarum auri multa, primates officii 
        capitali esse sententia feriendos, nisi usurpatio ista aut protinus 
        vindicetur aut, si tanta clericorum aut monachorum audacia est, ut 
        bellum potius quam iudicium futurum esse existimetur, ad clementiam 
        nostram commissa referantur, ut nostro arbitrio mox severior ultio 
        procedat. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e92-d1e189" n="2">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e92-Rd1e191">. 
      </ref>Ad episcoporum sane culpam ut cetera redundabit, si quid forte 
        in ea parte regionis, in qua ipsi populos christianae religionis doctrinae 
        insinuatione moderantur, ex his, quae fieri hac lege prohibuimus a 
        monachis perpetratum esse cognoverint nec vindicaverint. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e92-d1e194" n="3">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e92-Rd1e196"> 
       .</ref> Quibus in causa criminali humanitatis consideratione, si tempora 
        suffragantur, interponendae provocationis copiam non negamus. * ARCAD. 
        ET HONOR. AA. RUFINO PP. *&lt;A 398 D. VI K. AUG. MNIZO HONORIO A. 
        IIII ET EUTYCHIANO CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e92-Dd1e200">
               <head xml:id="azsw2e-d1e92-Hd1e202">7</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e92-d1e204">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e92-Rd1e206">Imperatores 
        Arcadius, Honorius.</ref> Si qui ex consensu apud sacrae legis antistitem 
        litigare voluerint, non vetabuntur, sed experientur illius ( in civili 
        dumtaxat negotio) arbitri more residentis sponte iudicium. Quod his 
        obesse non poterit nec debebit, quos ad praedicti cognitoris examen 
        conventos potius afuisse quam sponte venisse constiterit. * ARCAD. 
        ET HONOR. AA. EUTYCHIANO PP. *&lt;A 398 D. VI K. AUG. MEDIOLANI HONORIO 
        A. IIII ET EUTYCHIANO CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e92-Dd1e210">
               <head xml:id="azsw2e-d1e92-Hd1e212">8</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e92-d1e214">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e92-Rd1e216">Imperatores 
        Arcadius, Honorius, Theodosius.</ref> Episcopale iudicium sit ratum 
        omnibus, qui se audiri a sacerdotibus elegerint, eamque illorum iudicationi 
        adhibendam esse reverentiam, quam vestris referre necesse est potestatibus, 
        a quibus non licet provocare. Per iudicium quoque officia, ne sit 
        cassa episcopalis cognitio, definitioni exsecutio tribuatur. * ARCAD. 
        HONOR. ET THEODOS. AAA. THEODORO PP. *&lt;A 408 D. ID. DEC. BASSO 
        ET PHILIPPO CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e92-Dd1e220">
               <head xml:id="azsw2e-d1e92-Hd1e222">9</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e92-d1e224">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e92-Rd1e226">Imperatores 
        Honorius, Theodosius.</ref> Iudices dominicis diebus productos reos 
        e custodia carcerali videant interrogent , ne his humanitas clausis 
        per corruptos carcerum custodes negetur: victualem substantiam non 
        habentibus faciant ministrare libellis duobus aut tribus diurnis vel 
        quot existimaverint commentarienses decretis, quorum sumptibus proficiant 
        alimoniae pauperum: quos ad lavacrum sub fida custodia duci oportet. 
      </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e92-d1e229" n="1">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e92-Rd1e231">. 
      </ref>Multa iudicibus viginti librarum auri et officiis eorum eiusdem 
        ponderis constituta, ordinibus quoque trium librarum auri multa proposita, 
        si saluberrima statuta contempserint. Nec deerit antistitum christianae 
        religionis cura laudabilis, quae ad observationem constituti iudicis 
        hanc ingerat monitionem. * HONOR. ET THEODOS. AA. CAECILIANO 
        PP. *&lt;A 409 D. VIII K. FEBR. RAVENNAE HONORIO VIII ET THEODOSIO 
        III AA. CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e92-Dd1e236">
               <head xml:id="azsw2e-d1e92-Hd1e238">10</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e92-d1e240">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e92-Rd1e242">Imperatores 
        Honorius, Theodosius.</ref> Mathematicos, si non parati sint codicibus 
        erroris proprii sub oculis episcoporum incendio concrematis catholicae 
        religionis cultui fidem tradere numquam ad errorem praeteritum redituri, 
        non solum urbe Roma, sed etiam omnibus civitatibus pelli decernimus. 
      </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e92-d1e245" n="1"> 
        Qui si hoc non fecerint et contra clementiae nostrae salubre constitutum 
        in civitatibus fuerint comprehensi vel secreta erroris sui et professionis 
        insinuaverint, deportationis poenam excipiant. * HONOR. ET THEODOS. 
        AA. CAECILIANO PP. *&lt;A 409 D. K. FEBR. RAVENNA HONORIO VIII ET 
        THEODOSIO III AA. CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e92-Dd1e249">
               <head xml:id="azsw2e-d1e92-Hd1e251">11</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e92-d1e253">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e92-Rd1e255">Imperatores 
        Honorius, Theodosius.</ref> Christianos proximorum locorum volumus 
        sollicitudinem gerere, ut Romanos captivos qui reversi fuerint nemo 
        teneat, nemo iniuriis aut damnis adficiat. * HONOR. ET THEODOS. AA. 
        THEODORO PP. *&lt;A 409 D. III ID. DEC. RAVENNA HONORIO VIII ET THEODOSIO 
        III AA. CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e92-Dd1e259">
               <head xml:id="azsw2e-d1e92-Hd1e261">12</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e92-d1e263">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e92-Rd1e265">Imperatores 
        Theodosius, Valentinianus.</ref> Si lenones patres vel domini suis 
        filiabus vel ancillis peccandi necessitatem imposuerint, liceat filiabus 
        vel ancillis episcoporum implorato suffragio omni miseriarum necessitate 
        absolvi. * THEODOS. ET VALENTIN. AA. FLORENTIO PP. *&lt;A 428 D. XI 
        K. MAI. FELICE ET TAURO CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e92-Dd1e269">
               <head xml:id="azsw2e-d1e92-Hd1e271">13</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e92-d1e273">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e92-Rd1e275">Imperator 
        Marcianus.</ref> Decernimus, ut, quicumque catholicarum ecclesiarum, 
        quae sub viro religiosissimo archiepiscopo huius almae urbis sunt, 
        reverentissimum oeconomum sive de ecclesiasticis sive de propriis 
        et ad ipsum solum pertinentibus causis vel quemcumque alterum earundem 
        ecclesiarum clericum aliqua voluerit lite pulsare, apud memoratum 
        beatissimum archiepiscopum causam dicat in negotiis audiendis fidem 
        ac sinceritatem geminam praebiturum et sacerdotis et iudicis. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e92-d1e278" n="1"> 
        Volentibus tamen actoribus pateat episcopale iudicium. Ac nullus, 
        qui huiuscemodi intendit in sacrosanctas ecclesias vel praedictos 
        clericos actionem, ad religiosissimum antistitem cognitorem ducatur 
        invitus. * MARCIAN. A. CONSTANTINO PP. *&lt;A 456 D. VIII ... APRIL. 
        VARANE ET IOHANNE CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e92-Dd1e282">
               <head xml:id="azsw2e-d1e92-Hd1e284">14</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e92-d1e286">  
        <!-- Greek -->
      </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e92-Dd1e292">
               <head xml:id="azsw2e-d1e92-Hd1e294">15</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e92-d1e296">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e92-Rd1e298">Imperatores Leo, Anthemius.</ref> 
        Nemo vel in foro magnitudinis tuae vel in provinciali 
        iudicio vel apud quemquam iudicem accedat ad togatorum consortium, 
        nisi sacrosanctis catholicae religionis fuerit imbutus mysteriis. 
        Sin autem aliquid quoquo modo vel quadam machinatione factum vel attemptatum 
        fuerit, officium quidem sublimitatis tuae centum librarum auri iacturam 
        pro condemnatione sustineat, idem vero, quicumque ausus fuerit contra 
        providum nostrae serenitatis decretum officium advocationis per subreptionem 
        adripere et prohibitum patrocinium praestiterit, advocationis officio 
        remotus stilum proscriptionis atque perpetui exilii specialiter sustinebit: 
        scituris etiam provinciarum rectoribus, quod is, sub cuius administratione 
        aliquid huiu smodi fuerit attemptatum, partis bonorum dimidiae proscriptionem 
        et poenam exilii per quinquennium sustinebit. * LEO ET ANTHEM. AA. 
        NICOSTRATO PP. *&lt;A 468 D. PRIDIE K. APRIL. CONSTANTINOPOLI ANTHEMIO 
        A. II CONS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e92-Dd1e303">
               <head xml:id="azsw2e-d1e92-Hd1e305">16</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e92-d1e307">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e92-Rd1e309">Imperatores Leo, Anthemius.</ref> Si legibus prohibitae non sint speratae nuptiae 
        et post arras sponsalicias sponsa coniugium sponsi propter religionis 
        diversitatem recusaverit, si quidem probatum fuerit ante datas easdem 
        arras sponsalicias hoc idem mulierem vel parentes eius cognovisse, 
        sibi debeant imputare. Si vero horum ignari sponsalicias arras susceperint 
        vel post arras datas talis causa paenitentiae intercesserit, isdem 
        tantummodo redditis super alterius simpli poena liberi custodiantur. 
        Quod simili modo etiam de sponsis super recipiendis nec ne arris praestitis 
        custodiri censemus. * LEO ET ANTHEM. AA. ERYTHRIO PP. *&lt;A 472 D. 
        K. IUL. CONSTANTINOPOLI MARCIANO CONS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e92-Dd1e313">
               <head xml:id="azsw2e-d1e92-Hd1e315">17</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e92-d1e317">  
        <!-- Greek --></p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e92-Dd1e322">
               <head xml:id="azsw2e-d1e92-Hd1e324">18</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e92-d1e326">  
        <!-- Greek -->
      </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e92-Dd1e332">
               <head xml:id="azsw2e-d1e92-Hd1e334">19</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e92-d1e336">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e92-Rd1e338">Imperator Anastasius.</ref> 
        Iubemus eos tantummodo ad defensorum curam peragendam 
        ordinari, qui sacrosanctis orthodoxae religionis imbuti mysteriis 
        hoc imprimis sub gestorum testificatione, praesente quoque religiosissimo 
        fidei orthodoxae antistite, per depositiones cum sacramenti religione 
        celebrandas patefecerint. Ita enim eos praecipimus ordinari, ut reverentissimorum 
        episcoporum nec non clericorum et honoratorum ac possessorum et curialium 
        decreto constituantur. * ANASTAS. A. EUSTATHIO PP. *&lt;A 505 D. XIII 
        K. MAI. SABINIANO ET THEODORO CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e92-Dd1e342">
               <head xml:id="azsw2e-d1e92-Hd1e344">20</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e92-d1e346">  
        <!-- Greek --></p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e92-Dd1e351">
               <head xml:id="azsw2e-d1e92-Hd1e353">21</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e92-d1e355">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e92-Rd1e357">Imperator 
        Justinianus.</ref> Si praesens quidem sit, qui pecuniam numerasse vel 
        alias res dedisse scriptus est, aliquam vero administrationem in provinciis 
        gerat, ut difficile esse videatur denuntiationem eidem non numeratae 
        pecuniae mittere, licentiam damus ei, qui memorata exceptione uti 
        velit, alios iudices adire et per eos manifestare, cui exceptionem 
        huiusmodi obicit, factam a se super non numerata pecunia querellam 
        esse. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e92-d1e360" n="1"> 
        Quod si non sit alius administrator civilis vel militaris vel per 
        aliquam causam difficile sit ei qui memoratam querellam opponit adire 
        eum et ea quae dicta sunt facere, licentiam damus et per virum reverentissimum 
        episcopum eandem suam exceptionem creditori manifestare et ita tempus 
        statutum interrumpere. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e92-d1e363" n="2">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e92-Rd1e365">. </ref>Quod etiam in exceptione non numeratae dotis locum habere 
        receptum est. * IUST. A. MENAE PP. *&lt;A 528 D. K. IUL. CONSTANTINOPOLI 
        DN. IUSTINIANO A. II CONS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e92-Dd1e370">
               <head xml:id="azsw2e-d1e92-Hd1e372">22</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e92-d1e374">  
        <!-- Greek --></p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e92-Dd1e379">
               <head xml:id="azsw2e-d1e92-Hd1e381">23</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e92-d1e383">  
        <!-- Greek --></p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e92-Dd1e388">
               <head xml:id="azsw2e-d1e92-Hd1e390">24</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e92-d1e392">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e92-Rd1e394">Imperator 
        Justinianus.</ref> Nemini licere volumus, sive ab ingenuis genitoribus 
        puer parvulus procreatus sive a libertina progenie sive servili condicione 
        maculatus expositus sit, eum puerum in suum dominium vindicare sive 
        nomine dominii sive adscripticiae sive colonariae condicionis: sed 
        neque his, qui eos nutriendos sustulerunt, licentiam concedi penitus 
        ( cum quadam distinctione) eos tollere: sed nullo discrimine habito 
        ii, qui ab huiusmodi hominibus educati vel nutriti vel aucti sunt, 
        liberi et ingenui appareant et sibi adquirant et in posteritatem suam 
        vel extraneos heredes omnia quae habuerint, quo modo voluerint, transmittant. 
        Haec observantibus non solum praesidibus provinciarum, sed etiam viris 
        religiosissimis episcopis. * IUST. A. DEMOSTHENI PP. *&lt;A 529 D. 
        XV K. OCT. CHALCEDONE DECIO VC. CONS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e92-Dd1e398">
               <head xml:id="azsw2e-d1e92-Hd1e400">25</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e92-d1e402">  
        <!-- Greek --></p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e92-Dd1e407">
               <head xml:id="azsw2e-d1e92-Hd1e409">26</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e92-d1e411">  
        <!-- Greek --></p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e92-Dd1e416">
               <head xml:id="azsw2e-d1e92-Hd1e418">27</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e92-d1e420">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e92-Rd1e422">Imperator 
        Justinianus.</ref> De creationibus curatorum, qui furiosis utriusque 
        sexus dantur, necesse nobis visum est constituere, quemadmodum eas 
        celebrari oportet. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e92-d1e425" n="1"> 
        Et si quidem pater curatorem furioso vel furiosae in ultimo elogio 
        heredibus institutis vel exheredatis dederit ( ubi et fideiussionem 
        cessare necesse est paterno testimonio pro satisdatione sufficiente), 
        ipse qui datus est ad curationem perveniat, ita tamen, ut in provinciis 
        apud praesides earum, praesente eis tam viro religiosissimo locorum 
        antistite quam tribus primatibus, actis intervenientibus, tactis sacrosanctis 
        scripturis depromat omnia se recte cum utilitate furiosi gerere neque 
        praetermittere, quae utilia furioso esse putaverit, neque admittere, 
        quae non utilia esse existimaverit: et inventario cum omni subtilitate 
        publice conscripto res suscipiat et eas secundum sui opinionem disponat 
        sub hypotheca rerum ad eum pertinentium, ad similitudinem tutorum 
        et adulti curatorum. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e92-d1e428" n="2">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e92-Rd1e430">. 
      </ref>Sin autem testamentum quidem parens non confecerit, lex autem 
        curatorem utpote adgnatum vocaverit vel eo cessante aut non idoneo 
        forsitan existente ex iudiciali electione curatorem ei dare necesse 
        fuerit, tunc scilicet et in provinciis apud praesidem cuiuscumque 
        provinciae et virum religiosissimum episcopum civitatis nec non tres 
        primates creatio procedat, ita ut, si quidem curator substantiam idoneam 
        possidet et sufficientem ad fidem gubernationis, et sine aliqua satisdatione 
        nominatio eius procedat. Sin autem non talis eius census inveniatur, 
        tunc et fideiussio in quantum possibile est ab eo exploretur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e92-d1e433" n="3">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e92-Rd1e435"> 
       .</ref> Creatione omnimodo sacrosanctis scripturis propositis in omni 
        causa celebranda, ipso autem curatore, cuiuscumque substantiae vel 
        dignitatis est, praefatum sacramentum pro utiliter rebus gerendis 
        praestante et inventarium publice conscribente et hypotheca rerum 
        curatoris modis omnibus adhibenda, quatenus possint undique res furiosi 
        utiliter gubernari. * IUST. A. IULIANO PP. *&lt;A 530 D. K. SEPT. 
        CONSTANTINOPOLI LAMPADIO ET ORESTE VV. CC. CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e92-Dd1e440">
               <head xml:id="azsw2e-d1e92-Hd1e442">28</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e92-d1e444">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e92-Rd1e446">Imperator 
        Justinianus.</ref> Tam dementis quam furiosi liberi cuiuscumque sexus 
        possunt legitimas contrahere nuptias, tam dote quam ante nuptias donatione 
        a curatore eorum praestanda: aestimatione tamen in hac quidem regia 
        urbe excellentissimi praefecti urbis, in provinciis autem virorum 
        clarissimorum earum praesidum vel locorum antistitum tam opinione 
        personae quam moderatione dotis et ante nuptias donationis statuenda, 
        praesentibus tam curatoribus dementis quam furiosi nec non his, qui 
        ex genere eorum nobiliores sunt, ita tamen, ut nulla ex hac causa 
        oriatur vel in hac regia urbe vel in provinciis iactura substantiae 
        furiosi vel mente capti, sed gratis omnia procedant, ne tale hominum 
        infortunium etiam expensarum detrimento praegravetur. * IUST. A. IULIANO 
        PP. *&lt;A 530 D. K. OCT. CONSTANTINOPOLI LAMPADIO ET ORESTE VV. CC. 
        CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e92-Dd1e450">
               <head xml:id="azsw2e-d1e92-Hd1e452">29</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e92-d1e454">  
        <!-- Greek --></p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e92-Dd1e459">
               <head xml:id="azsw2e-d1e92-Hd1e461">30</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e92-d1e463">  
        <!-- Greek --></p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e92-Dd1e468">
               <head xml:id="azsw2e-d1e92-Hd1e470">31</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e92-d1e472">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e92-Rd1e474">Imperator 
        Justinianus.</ref> Sancimus, si quando afuerit is, qui res alienas 
        vel creditori obnoxias detinet, et desiderat dominus rei vel creditor 
        suam intentionem proponere et non ei licentia sit absente suo adversario 
        qui rem detinet vel infantia vel furore laborante et neminem tutorem 
        vel curatorem habente vel in summa potestate constituto, licentia 
        ei detur adire praesidem vel libellum ei porrigere et hoc in querimoniam 
        deducere intra constituta tempora et interruptionem temporis facere. 
      </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e92-d1e477" n="1"> 
        Sin autem nullo poterit modo praesidem adire, saltem ad episcopum 
        locorum eat et suam manifestare voluntatem scriptis deproperet. * 
        IUST. A. IOHANNI PP. *&lt;A 531 D. CONSTANTINOPOLI K. OCT. POST CONSULATUM 
        LAMPADII ET ORESTIS VV. CC.&gt; 
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>