<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 55</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 55</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1892, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e5571"><!-- azsw2e-l8t55 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e5571-Hd1e101">Titulus 55</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e5571-Hd1e103" type="question-title">De revocandis donationibus</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5571-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5571-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5571-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5571-Rd1e112">Imperator
            Philippus</ref>  Etsi perfectis donationibus in possessionem inductus
            libertus quantolibet tempore ea quae sibi donata sunt pleno iure ut
            dominus possederit, tamen, si ingratus sit, omnis donatio mutata patronorum
            voluntate revocanda sit. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5571-d1e115" n="1">
            Quod observabitur et circa ea, quae libertorum nomine, pecunia
            tamen patronorum et beneficio comparata sunt. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5571-d1e118" n="2">
            Nam qui obsequiis suis liberalitatem patronorum provocaverunt,
            non sunt digni, qui eam retineant, cum coeperint obsequia neglegere,
            cum magis in eos collata liberalitas ad obsequium inclinare debet
            quam ad insolentiam erigere.</p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5571-d1e121" n="3">
            Hoc tamen ius stabit intra ipsos tantum, qui liberalitatem
            dederunt. Ceterum neque filii eorum neque successores ad hoc beneficium
            pertinebunt: neque enim fas est ullo modo inquietari donationes, quas
            is qui donaverat in diem vitae suae non retractavit * PHILIPP. A.
            AGILIO COSMIANO. *&lt;A 249 D XV K.IUL.AEMILIANO ET AQUILINO CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5571-Dd1e125">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5571-Hd1e127">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5571-d1e129">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5571-Rd1e131">Imperator
            Probus</ref> Si apud provinciae praesidem aviam filiae tuae quasi
            paenitentia ductam subtracta instrumenta donationum igni exussisse
            constiterit, vereri te non oportet, ne id, quod iure vires acceperat,
            ex post facto possit in dubium revocari. * PROBUS A. FELICI. *&lt;A
            277 PP. III NON. MAI. SIRMI PROBO A. ET PAULINO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5571-Dd1e135">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5571-Hd1e137">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5571-d1e139">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5571-Rd1e141">Imperatores
            Carus, Carinus, Numerianus</ref> Possessionem, quam in vos emancipatos
            per donationem mater contulit, ex paenitentia sola alienare non potuit.
            * CARUS CARINUS ET NUMER. AAA. IANUARIO ET FELICI. *&lt;A 284 PP.
            II ID. IAN. CARINO II ET NUMERIANO AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5571-Dd1e146">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5571-Hd1e148">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5571-d1e150">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5571-Rd1e152">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Confiteri in fraudem te alterius donasse
            professionem inhonestam continere intellegas. Itaque si donationem
            perfecisti, eam revocare non potes ex memorata adlegatione sub obtentu
            paenitentiae * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. PROCULAE. *&lt;A 293 PP.
            K. APRIL. HERACLIAE AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5571-Dd1e156">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5571-Hd1e158">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5571-d1e160">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5571-Rd1e162">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si donationem rite fecisti, hanc auctoritate
            rescripti nostri rescindi non oportet. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC.
            EPAGATHO. *&lt;A 293 S. V K. MAI. HERACLIAE AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5571-Dd1e166">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5571-Hd1e168">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5571-d1e170">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5571-Rd1e172">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Velles nec ne filio tuo praedia itemque
            mancipia donare, fuit initio tibi liberum. Desine itaque postulare,
            ut donatio quam perfeceras revocetur sub praetextu mariti ac liberorum
            absentiae, cum huius firmitas ipsorum praesentia non indigeret * DIOCL.
            ET MAXIM. AA. ET CC. HERENNIAE. *&lt;A 294 S.V K.OCT. VIMINACII CC.
            CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5571-Dd1e176">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5571-Hd1e178">7</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5571-d1e180">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5571-Rd1e182">Imperatores
            Constantius, Constans</ref>  His solis matribus, quae non in secundi
            matrimonii foedus nupserint, sed unius tantum matrimonii sunt, revocandarum
            donationum quas in filios fecerint ita decernimus facultatem, si in
            eos ingratos circa se esse ostenderint. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5571-d1e185" n="1">
            Quidquid igitur is qui a matre impietatis arguitur ex titulo
            donationis tenet eo die, quo controversiae qualecumque principium
            iussu iudicantis datur, matri cogatur reddere. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5571-d1e188" n="2">
            Ceterum quae ante adhuc matre pacifica iure perfecta sunt
            et ante inchoatum coeptumque iurgium vendita donata mutata in dotem
            data ceterisque causis legitime alienata, minime revocamus. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5571-d1e191" n="3">
            Actionem vero matris ita personalem esse volumus, ut vindicationis
            tantum habeat effectum nec in heredem detur nec tribuatur heredi.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5571-d1e195" n="4">
            De ceteris autem, quae portentuosae vilitatis abiectaeque
            pudicitiae sunt, satis etiam tacite cautum putamus. Quis est enim,
            qui his aliquid arbitretur tribuendum esse, cum etiam illis, quae
            iure, secundas tamen contraxerunt nuptias, nihil ex his privilegiis
            tributum esse vellemus * CONSTANTIUS ET CONSTANS AA. AD PHILIPPUM
            PP. *&lt;A 349 D.XII K. OCT. LIMENIO ET CATULLINO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5571-Dd1e199">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5571-Hd1e201">8</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5571-d1e203">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5571-Rd1e205">Imperatores
            Constantius, Constans</ref> Si umquam libertis patronus filios non
            habens bona omnia vel partem aliquam facultatum fuerit donatione largitus
            et postea susceperit liberos, totum quidquid largitus fuerit revertatur
            in eiusdem donatoris arbitrio ac dicione mansurum. * CONSTANTIUS ET
            CONSTANS AA. AD ORFITUM PU. *&lt;A 355 D.V K.APRIL.ARBITIONE ET LOLLIANO
            CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5571-Dd1e209">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5571-Hd1e211">9</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5571-d1e213">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5571-Rd1e215">Imperatores
            Theodosius, Valentinianus</ref> Donationes circa filium filiamve,
            nepotem neptemve, pronepotem proneptemve emancipatos celebratas pater
            seu avus vel proavus revocare non poterit nisi edoctis manifestissimis
            causis, quibus eam personam in quam collata donatio est contra ipsam
            venire pietatem et ex causis quae legibus continentur fuisse constabit
            ingratam. * THEODOS. ET VALENTIN. AA. AD SENATUM. *&lt;A 426 D.VIII
            ID. NOV.RAVENNAE THEODOSIO XII ET VALENTINIANO II AA.CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5571-Dd1e220">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5571-Hd1e222">10</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5571-d1e224">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5571-Rd1e226">Imperator
            Justinianus</ref>  Generaliter sancimus omnes donationes lege confectas
            firmas illibatasque manere, si non donationis acceptor ingratus circa
            donatorem inveniatur, ita ut iniurias atroces in eum effundat vel
            manus impias inferat vel iacturae molem ex insidiis suis ingerat,
            quae non levem sensum substantiae donatoris imponit vel vitae periculum
            aliquid ei intulerit vel quasdam conventiones sive in scriptis donationi
            impositas sive sine scriptis habitas, quas donationis acceptor spopondit,
            minime implere voluerit. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5571-d1e229" n="1">
            Ex his enim tantummodo causis, si fuerint in iudicio dilucidis
            argumentis cognitionaliter adprobatae, etiam donationes in eos factas
            everti concedimus, ne sit cuidam licentia et alienas res capere et
            fragilitatem ridere donatoris et iterum ipsum donatorem suasque res
            perdere et praefatis malis ab ingrato donationis acceptore adfici.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5571-d1e232" n="2">
            Haec tamen usque ad primas personas tantummodo stare censemus,
            nulla licentia concedenda donatoris successoribus huiusmodi querimoniarum
            primordium instituere. Etenim si ipse qui haec passus est tacuit,
            silentium eius maneat semper et non a posteritate eius suscitari concedatur
            vel adversus ipsum qui ingratus esse dicitur vel adversus eius successionem
            * IUST. A. IULIANO PP. *&lt;A 530 D.XV K.APRIL.CONSTANTINOPOLI LAMPADIO
            ET ORESTE VV. CC. CONSS.&gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>