<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 31</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 31</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1892, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e4460"><!-- azsw2e-l7t31 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e4460-Hd1e101">Titulus 31</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e4460-Hd1e103" type="question-title">De usucapione transformanda et de sublata differentia rerum mancipi
            et nec mancipi</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4460-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4460-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4460-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4460-Rd1e112">Imperator
            Justinianus</ref>  Cum nostri animi vigilantia ex iure quiritum nomen
            et substantiam sustulerit et communes exceptiones in omni loco valeant,
            id est decem vel viginti vel triginta annorum vel si quae sunt aliae
            maioris aevi continentes prolixitatem, satis inutile est usucapionem
            in italicis quidem solis rebus admittere, in provincialibus autem
            recludere. Sed et si quis res alienas, italicas tamen, bona fide possidebat
            per biennium, miseri rerum domini excludebantur et nullus eis ad eas
            reservabatur regressus. Quae et nescientibus dominis procedebant:
            quo nihil inhumanius erat, si homo absens et nesciens tam angusto
            tempore suis cadebat possessionibus. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4460-d1e115" n="1">
            Ideo per praesentem legem et in Italicis solis rebus, quae
            immobiles sunt vel esse intelleguntur, sicut annalem exceptionem,
            ita et usucapionem transformandam esse censemus, ut tantummodo et
            hic decem vel viginti annorum vel triginta et aliarum exceptionum
            tempora currant, huiusmodi angustiis penitus semotis. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4460-d1e118" n="2">
            Cum autem antiqui et in rebus mobilibus vel se moventibus,
            quae fuerant alienatae vel quocumque modo, bona fide tamen, detentae,
            usucapionem extendebant, non in Italico solo nexu, sed in omnem orbem
            terrarum, et hanc annali tempore concludebant, et eam duximus esse
            corrigendam, ut, si quis alienam rem mobilem seu se moventem in quacumque
            terra sive Italica sive provinciali bona fide per continuum triennium
            detinuerit, is firmo iure eam possideat, quasi per usucapionem ei
            adquisitam. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4460-d1e121" n="3">
            Hoc tantummodo observando, ut in his omnibus casibus ab initio
            bona fide eam capiat, secundum quod exigit longi temporis praescriptio,
            et ut continuetur ei possessio etiam anterioris iusti possessoris
            et connumeretur in decennium vel viginti annorum spatium vel triennium,
            quod in rebus mobilibus observandum esse censemus, ut in omnibus iusto
            titulo possessionis antecessoris iusta detentio, quam in re habuit,
            non interrumpatur ex posteriore forsitan alienae rei scientia, licet
            ex titulo lucrativo ea coepta est. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4460-d1e125" n="4">
            Ita etenim ampliatur quidem longi temporis materia, quae
            ei subdita est, minuitur autem usucapionum compendiosa dominis iactura
            et eius iura nocentia. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4460-d1e128" n="5">
            Cum etiam res dividi mancipi et nec mancipi sane antiquum
            est et merito antiquari oportet, sit et rebus et locis omnibus similis
            ordo, inutilibus ambiguitatibus et differentiis sublatis. * IUST.
            A. IOHANNI PP. *&lt;A 531 D. XV K. NOV. CONSTANTINOPOLI POST CONSULATUM
            LAMPADII ET ORESTIS VV. CC.&gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>