<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 9</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 9</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1877, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e2683"><!-- azsw2e-l5t9 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e2683-Hd1e101">Titulus 9</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e2683-Hd1e103" type="question-title">De secundis nuptiis.</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2683-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2683-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2683-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2683-Rd1e112">Imperatores
            Gratianus, Valentinianus, Theodosius</ref>  Si qua mulier nequaquam
            luctus religionem priori viro nuptiarum festinatione praestiterit,
            ex iure quidem notissimo sit infamis. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2683-d1e115" n="1">
            Praeterea secundo viro ultra tertiam partem bonorum in dotem
            ne det neque ei testamento plus quam tertiam partem relinquat. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2683-d1e118" n="2">
            Omnium praeterea hereditatum legatorum fideicommissorum suprema
            voluntate relictorum, mortis causa donationum sit expers. Haec namque
            ab heredibus vel coheredibus aut ab intestato succedentibus vindicari
            iubemus, ne in his, quibus correctionem morum induximus, fisci videamur
            habere rationem </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2683-d1e121" n="3">
            His etiam amittendis, quae prior maritus ei suprema reliquerit
            voluntate, quamquam haec, quae mulieri a priore viro relinquuntur
            et per immaturum matrimonium vacuata esse coeperunt, primo a decem
            personis edicto praetoris enumeratis, id est adscendentibus et descendentibus
            et ex latere usque ad secundum gradum, scilicet gradibus servatis,
            deinde praesumi a fisco iubemus. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2683-d1e125" n="4">
            Eandem quoque mulierem infamem redditam hereditates ab intestato,
            vel legitimas vel honorarias, non ultra tertium gradum sinimus vindicare.
            * GRAT. VALENTIN. ET THEODOS. AAA. EUTROPIO PP. *&lt;A 380 PP. XV
            K. IAN. GRATIANO V ET THEODOSIO AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2683-Dd1e129">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2683-Hd1e131">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2683-d1e133">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2683-Rd1e135">Imperatores
            Gratianus, Valentinianus, Theodosius</ref> Si qua ex feminis perdito
            marito intra anni spatium alteri festinavit innubere ( parvum enim
            temporis post decem menses servandum adicimus, tametsi id ipsum exiguum
            putemus) , probrosis inusta notis honestioris nobilisque personae
            et decore et iure privetur atque omnia, quae de prioris mariti bonis
            vel iure sponsalium vel iudicio defuncti coniugis consecuta fuerat,
            amittat. * GRAT. VALENTIN. ET THEODOS. AAA. EUTROPIO PP. *&lt;A 381
            D. III K. IUN. CONSTANTINOPOLI EUCHERIO ET SYAGRIO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2683-Dd1e139">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2683-Hd1e141">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2683-d1e143">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2683-Rd1e145">Imperatores
            Gratianus, Valentinianus, Theodosius</ref>  Feminae, quae susceptis
            ex priore matrimonio filiis ad secundas post tempus luctui statutum
            transierint nuptias, quidquid ex facultatibus priorum maritorum sponsalium
            iure, quidquid etiam nuptiarum sollemnitate perceperint, aut quidquid
            mortis causa donationibus factis aut testamenti iure directo aut fideicommissi
            vel legati titulo vel cuiuslibet munificae liberalitatis praemio ex
            bonis, ut dictum est, priorum maritorum fuerint adsecutae, id totum,
            ita ut perceperint, integrum ad filios, quos ex praecedente coniugio
            habuerint, transmittant vel ad quemlibet ex filiis ( dummodo ex his
            tantum, quos tali successione dignissimos iudicamus), in quem contemplatione
            meritorum liberalitatis suae iudicium mater crediderit dirigendum.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2683-d1e148" n="1">
            Nec quicquam eaedem feminae ex isdem facultatibus abalienandi
            in quamlibet extraneam personam vel successionem ex alterius matrimonii
            coniunctione susceptam praesumant atque habeant potestatem: possidendi
            tantum ac fruendi in diem vitae, non etiam abalienandi facultate concessa.
            Nam si quid ex isdem rebus in alium quemlibet fuerit ab ea translatum,
            ex maternis redintegrabitur facultatibus, quo illibata ad hos quos
            statuimus liberos bona et incorrupta perveniant </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2683-d1e151"> 
            Illud etiam addimus legi, ut, si aliquis ex isdem filiis,
            quos ex priore matrimonio susceptos esse constabit, forte decesserit,
            matre iam secundis nuptiis funestata, aliis etiam ex eodem matrimonio
            progenitis liberis superstitibus, id, quod per eandem successionem
            ab intestato vel ex testamento suae posteritatis mater videbitur consecuta,
            in diem vitae pro sibi debita portione sola tantum possessione delata,
            omne his qui supererunt ex priore susceptis matrimonio filiis relinquat
            nec super istiusmodi facultatibus testandi in quamlibet aliam extraneam
            personam vel quicquam alienandi habeat potestatem. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2683-d1e153" n="2">
            Quod si nullam ex priore matrimonio habuerit successionem
            vel natus native decesserint, omne, quod quoquo modo percepit, pleni
            proprietate iuris obtineat atque ex his nanciscendi dominii et testandi
            circa quem voluerit liberam habeat potestatem. * GRAT. VALENTIN. ET
            THEODOS. AAA. FLORO PP. *&lt;A 382 D. XV K. IAN. CONSTANTINOPOLI ANTONIO
            ET SYAGRIO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2683-Dd1e158">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2683-Hd1e160">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2683-d1e162">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2683-Rd1e164">Imperatores
            Honorius, Theodosius</ref>  Cum aliis sanctionibus iusserimus materna
            bona integra ad liberos pervenire, quod tamen mulier mariti largitate
            perceperit, ex eo tantum liberi coniugio procreati sibi speciale tamquam
            paternum noverint vindicandum. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2683-d1e167" n="1">
            Itaque si habens filios in secundas nuptias fortasse transierit,
            sponsaliciam largitatem, quam vir secundus contulerit in uxorem, tantummodo
            filii qui ex secundo matrimonio suscepti sunt pro soliditate possideant,
            nec prosit liberis ex priore susceptis marito, quod mulier in tertia
            minime vota migraverit. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2683-d1e170" n="2">
            Quod si posterior vir sine liberis ex eodem matrimonio susceptis
            decesserit, quidquid ab eo ex sponsalium largitate uxor fuerit consecuta,
            id sibi iurique suo sciat esse collatum, etiamsi ex priore matrimonio
            donator filios reliquisse doceatur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2683-d1e173" n="3">
            Ad maternas sane veniens vel ex hoc vel ex quodlibet alio
            titulo facultates omnis posteritas ex quocumque suscepta viro pro
            debita sibi portione, ut a matre vel spontanea largitate vel per testamentum
            eius fuerit collata, possideat. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2683-d1e177" n="4">
            Nos enim hac lege id praecipue custodiendum esse decrevimus,
            ut ex quocumque coniugio suscepti filii patrum suorum sponsalicias
            retineant facultates. * HONOR. ET THEODOS. AA. MARINIANO PP. *&lt;A
            A.422 D.III NON. NOV RAVENNAE HONORIO XIII ET THEODOSIO X AA. CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2683-Dd1e181">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2683-Hd1e183">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2683-d1e185">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2683-Rd1e187">Imperatores
            Theodosius, Valentinianus</ref>  Generaliter censemus, quoquo casu
            constitutiones ante hanc legem mulierem liberis communibus, morte
            mariti matrimonio dissoluto, quae de bonis mariti ad eam devoluta
            sunt servare sanxerunt, isdem casibus maritum quoque quae de bonis
            mulieris ad eum devoluta sunt morte mulieris matrimonio dissoluto
            communibus liberis servare, nec interesse, si alter pro marito donationem
            ante nuptias vel pro muliere dotem crediderit offerendam. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2683-d1e190" n="1">
            Haec observari praecipimus, licet res ante nuptias donatae,
            ut adsolet fieri, in dotem a muliere redigantur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2683-d1e193" n="2">
            Dominium autem rerum, quae liberis vel huius legis vel praeteritarum
            constitutionum auctoritate servantur, ad liberos pertinere decernimus.
            Itaque defuncto eo, qui eas liberis reservabat, extantes ab omni possessore
            liberi vindicabunt, consumptas ab heredibus eius exigent, qui eas
            servare debuerat </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2683-d1e196" n="3">
            Alienandi sane vel obligandi suo nomine eas res, quae liberis
            servari praeceptae sunt, eis qui reservaturi sunt adempta licentia
            est. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2683-d1e200" n="4">
            Negotia vero liberorum patri utiliter administrare concedimus.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2683-d1e203" n="5">
            Dividendi quoque res inter eos ipsos liberos parentibus pro
            suo arbitrio vel eligendi quem voluerint licentiam non negamus. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2683-d1e206" n="6">
            In his autem casibus, in quibus res ut paternas mater liberis
            communibus servare praecepta est, hoc est ubi morte mariti matrimonio
            dissoluto mulier ad alias nuptias venit, vel ubi ut maternas patrem
            liberis communibus servare censuimus, hoc est ubi morte mulieris matrimonio
            dissoluto vir ad alias nuptias venit, si hereditatem eius parentis
            qui prior mortuus est non adierint liberi, licebit eis , tamquam eius
            tantum res fuerint qui posterior moritur, eas sibimet vindicare, scilicet
            si vel eius qui posterior moritur hereditatem crediderint adeundam,
            ne, quod favore liberorum inductum est, quibusdam casibus ad laesionem
            eorum videatur inventum. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2683-d1e209" n="7">
            Illud etiam humanis sensibus huic legi credidimus inserendum,
            ut eo quoque casu, quo lucratur vel mulier res, quae ad eam a marito
            perveniunt, vel maritus eas, quae ex bonis mulieris ad eum transeunt
            ( hoc est ubi primum matrimonium alterius morte dissolvitur nec superstes
            ad secundas nuptias venit), si res vel maritus vel uxor ( hoc est
            qui superstes est) non consumpserit vel alienaverit ( quod eis ad
            secundas nuptias non venientibus quasi rerum dominis concessum esse
            non dubium est), liberis liceat res a patre profectas ut paternas,
            a matre ut maternas accipere. * THEODOS. ET VALENTIN. AA. FLORENTIO
            PP. *&lt;A 439 D.VII ID.SEPT.CONSTANTINOPOLI THEODOSIO A.XVII ET FESTO
            CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2683-Dd1e213">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2683-Hd1e215">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2683-d1e217">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2683-Rd1e219">Imperatores
            Leo, Anthemius</ref>  Hac edictali lege in perpetuum valitura sancimus,
            si ex priore matrimonio procreatis liberis pater vel mater ad secunda
            vel tertia aut ulterius repetiti matrimonii vota migraverit, non sit
            ei licitum novercae seu vitrico testamento vel sine scriptura seu
            codicillis, hereditatisve iure sive legati vel fideicommissi titulo
            plus relinquere, nec dotis aut ante nuptias donationis nomine seu
            mortis causa habita donatione conferre nec inter vivos conscribendis
            donationibus ( quae etsi constante matrimonio civili iure interdictae
            sint, morte tamen donatoris ex certis causis confirmari solent), quam
            filio vel filiae, si unus vel una extiterit. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2683-d1e222" n="1">
            Quod si plures liberi fuerint, singulis aequas partes habentibus
            minime plus, quam ad unumquemque eorum pervenerit, ad eorum liceat
            vitricum novercamve transferri. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2683-d1e225" n="2">
            Sin vero non aequis portionibus ad eosdem liberos memoratae
            transierint facultates, tunc quoque non liceat plus eorum novercae
            vel vitrico testantem relinquere vel donare seu dotis vel ante nuptias
            donationis titulo conferre, quam filius vel filia habet, cui minor
            portio ultima voluntate derelicta vel data fuerit aut donata, ita
            tamen, ut quarta pars, quae isdem liberis debetur ex legibus, nullo
            modo minuatur nisi ex his causis, quae de inofficioso excludunt querellas.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2683-d1e228" n="3">
            Quam observationem in personis etiam avi et aviae, proavi
            et proaviae, nepotum vel neptum, item pronepotum vel proneptum, sive
            in potestate sive emancipati emancipataeve sint, ex paterna vel materna
            linea venientibus, custodiri censemus. Sin vero plus quam statutum
            est aliquid novercae vel vitrico relictum vel donatum aut datum fuerit,
            id quod plus relictum vel donatum aut datum fuerit, tamquam non scriptum
            neque derelictum vel donatum aut datum ad liberorum personas deferri
            et inter eas dividi iubemus: omni circumscriptione, si qua per interpositam
            personam vel alio quocumque modo fuerit excogitata, cessante </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2683-d1e232" n="4">
            His illud adiungimus, ut mulier in his casibus, in quibus
            ante nuptias donationes, ceteras etiam res a marito ad se devolutas
            secundum priorum legum statuta liberis communibus ut paternas servare
            compellitur ( hoc est ubi morte mariti matrimonio dissoluto ad alias
            nuptias venerit), immobilium rerum et mancipiorum annonarumque civilium
            usu fructu dumtaxat vitae suae temporibus potiatur, alienatione earum
            penitus interdicta: </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2683-d1e235" n="5">
            Mobilium vero rerum, iustis pretiis aestimatione habita per
            eos, quos utraque pars elegerit, arbitros iudicaturos interposito
            sacramento, simili modo usum fructum habeat, si idoneam fideiussionem
            praebuerit, quod easdem res mobiles vel earum pretium filiis et filiabus
            ex eodem matrimonio procreatis vel post mortem eorum nepotibus et
            neptibus ex isdem liberis procreatis, sive omnibus vel uno unave superstite
            mori contigerit, secundum legum modum restituat: </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2683-d1e238" n="6">
            Vel certe si fideiussiones idoneas praestare distulerit aut
            nequiverit, praedictae res mobiles necdum matri a liberis traditae
            apud eosdem manebunt: solutae vero eidem matri vel ab eadem detentae
            restituentur liberis, si tamen ab his fideiussio idonea matri fuerit
            oblata, qua caveri debet, quod eidem superstiti pro usu fructu earundem
            rerum mobilium vel pretio, quo taxatae sunt, usurarum nomine centesimae
            partem tertiam annuis quibusque temporibus praestare non differant,
            ita ut in eadem fideiussione hoc quoque caveatur, quod a filiis filiabusque
            et ex his genitis liberis, si ante eandem matrem omnes eos obire contigerit,
            omnes res praedictae mobiles secundum legum moderationem matri, ut
            ad eandem lucrum redeat luctuosum, restituentur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2683-d1e241" n="7">
            Erit itaque licitum utrilibet parti, quae fideiussionem praebuerit,
            si sibi commodum esse perspexerit, his rebus mobilibus uti frui easdemque
            dare mutuo vel obligare vel vendere, ut ex his maxime liberi adquirentes
            possint materno adfectui sine suo incommodo servire. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2683-d1e244" n="8">
            Sin autem utraque pars praedictam fideiussionem dissimulaverit
            aut forte offerre nequiverit, eaedem res apud mulierem usque in diem
            vitae suae manebunt. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2683-d1e247" n="9">
            Omnibus videlicet isdem maritalibus facultatibus, his etiam,
            quas habet habiturave est, tamquam si iure pignoris vel hypothecae
            suppositae sint, super eadem ante nuptias donatione vel rebus aliis
            ad eam ex mariti substantia devolutis ex eo die, quo eaedem res ad
            eam pervenerint, liberis obligatis, ut, si quis post traditas matri
            vel detentas ab ea res ( si ita contigerit) contractum aliquem cum
            eadem muliere inierit, quae se repetitis nuptiis copulaverit, in vindicandis
            isdem suppositis rebus posterior habeatur, liberis, qui ex eodem matrimonio
            procreati sunt, et nepotibus neptibusve, qui ex his liberis geniti
            sunt, sine dubio praeponendis. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2683-d1e251"> 
            Sin vero liberorum suorum adfectione servata pater materve
            ad alias nuptias migrare noluerit, neque vir his, quae de bonis uxoris
            ad se transeunt, neque mulier rebus, quae ex substantia mariti ad
            se pervenerint, pro suo arbitrio uti vel eas vendere aut quocumque
            iure vel modo eas alienare vel pignoris iure sive hypothecae ( si
            voluerint) obligare, utpote domini earum, prohibebuntur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2683-d1e253"> 
            Extantes autem praedictas res, si non fuerint alienatae sive
            consumptae vel suppositae, licebit liberis vindicare etiam non adeuntibus
            hereditatem parentum.* LEO ET ANTHEM. AA. ERYTHRIO PP. *&lt;A 472
            D.II.K.MART.MARCIANO CONS. &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2683-Dd1e256">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2683-Hd1e258">7</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2683-d1e260">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2683-Rd1e262">Imperator
            Zeno</ref> In quibus casibus pater dotem, mater ante nuptias donationem
            vel alias res ad se ex altera parte devolutas filiis utriusque sexus
            servare praecepti sunt, si quem ex filiis vel filiabus ante patris
            vel matris obitum mori contigerit sive ante secundas nuptias sive
            postea, filio vel filia vel nepte aut nepote vel pluribus patre suo
            adhuc vivo vel matre superstite derelictis, portionem, quae defuncto
            filio vel filiae debebatur vel lucrum ex ea non ad fratres vel sorores
            mortui, sed ad filios eius vel filias vel nepotes utriusque sexus
            aut pronepotes avis vel proavis superstitibus pervenire decernimus:
            eligendi videlicet quos voluerint ex liberis superstitibus non adempta
            licentia. * ZENO A. SEBASTIANO PP. *&lt;A 478 D.K.MART. MARCIANO CONS.
            &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2683-Dd1e266">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2683-Hd1e268">8</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2683-d1e270">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2683-Rd1e272">Imperator
            Justinianus</ref>  Si quis prioris matrimonii filiorum ante secundas
            nuptias patris vel matris mortuus fuerit filiis a se vel nepotibus
            vel pronepotibus relictis, partem eius non ad fratres vel, si nullus
            alius frater vel soror sit, ad patrem vel matrem eius pervenire, sed
            ad filios vel nepotes vel pronepotes eiusdem mortuae personae sancimus,
            ut, sive unus sive plures sint, eam tantummodo partem vindicare possint
            , quae mortuo competit. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2683-d1e275" n="1">
            Illud etiam certa sanctione definire censemus, ut, si quis
            vel si qua ex aliquo matrimonio filiis procreatis minime ad secundas
            venerit nuptias, ut eo modo liceat quidem genitori res ex priore coniugio
            sibi adquisitas quo modo voluerit alienare vel administrare, si quae
            vero earum minime sint alienatae, possint liberi etiam non adeuntes
            paternam vel maternam hereditatem eas vindicare, certum esse sancimus,
            quod etiam illa de cetero videbitur earundem fuisse rerum alienatio,
            quae in testamento genitoris vel specialiter relinquendo vel generaliter
            heredem instituendo facta sit. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2683-d1e278" n="2">
            Talem vero licentiam filiis, ut etiam non adeuntes paternam
            vel maternam hereditatem lucra vindicarent, quae parens eorum ex matrimonio,
            quod secundo toro minime mutavit, sibi adquisita non alienavit, nullo
            modo eis concedimus, si paternam vel maternam hereditatem ab intestato
            ex parte ( si forte alii etiam ex anteriore matrimonio morienti parenti
            filii sint) sibi adquisierint. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2683-d1e281" n="3">
            In illo etiam veterem sanctionem adimplentes praecipimus
            exemplo matris, cuius res post secundas nuptias filiis ex priore matrimonio
            natis suppositae sunt ad conservanda eis lucra, quae ex priore marito
            ad eam pervenerunt, patris quoque bona, quae habet habiturusque est,
            filiis ex priore matrimonio natis post secundas eius nuptias ad ea
            conservanda, quae ex eorum matre lucratus est, supposita esse. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2683-d1e285" n="4">
            Illius etiam patris, qui in sua potestate talem liberum vel
            liberos habens maternam eis substantiam vel ex materna linea ad eos
            devolutam servare compellitur, isdem liberis bona supposita esse ad
            conservandas easdem maternas res decernimus : ita tamen, ut occasione
            talium hypothecarum neque patris neque matris filii valeant administrationem
            perscrutari vel aliquam eis movere super hoc quaestionem , cum perspicui
            iuris sit, etiamsi alienata sint eorum bona, quae extra memorata lucra
            vel maternas res sunt, ius hypothecae integrum isdem manere filiis.
            * IUST. A. MENAE PP. *&lt;A 528 D. III ID. DEC. DN. IUSTINIANO A.
            II CONS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2683-Dd1e289">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2683-Hd1e291">9</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2683-d1e293">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2683-Rd1e295">Imperator
            Justinianus</ref>  Quoniam praeteritae leges omnia, quae liberis ex
            priore matrimonio procreatis mulier quidem secundo marito, vir autem
            uxori secundae dotis vel ante nuptias donationis nomine vel alio quocumque
            modo dederit vel reliquerit ampliora his, quae uni filio vel filiae
            ex anteriore matrimonio progenitis danda vel relinquenda sunt, revocata
            ad solos filios ex priore matrimonio natos pervenire constituerunt
            nullaque in hac parte filiorum ex secundo matrimonio natorum mentio
            facta est, hoc quoque corrigentes omnia quae memorato modo revocantur
            non solum ad filios prioris matrimonii, sed etiam ad eos qui ex secundis
            nuptiis nati fuerint pertinere et in capita inter omnes dividenda
            sancimus. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2683-d1e298" n="1">
            Ad haec lucra, quae marito vel uxori ex dote vel ante nuptias
            donatione occasione repudii accedunt, indistincte post secundas eorum
            nuptias liberis ex priore coniugio procreatis ad similitudinem matrimonii
            morte dissoluti servari nec de cetero repudii causam requiri vel aliam
            in ea re exquisitionem fieri. * IUST. A. MENAE PP. *&lt;A 529 D.ID.APRIL.CONSTANTINOPOLI
            DECIO VC.CONS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2683-Dd1e303">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2683-Hd1e305">10</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2683-d1e307">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2683-Rd1e309">Imperator
            Justinianus</ref>  Cum apertissime legibus cavetur ingratos liberos
            a maiorum suorum hereditate merito esse repellendos, si hoc idem in
            suis elogiis conscripserint et re vera fuerit revelatum, reclamare
            videtur huiusmodi sanctioni divalis constitutio leonis inclitae recordationis,
            quam super filiis ex priore matrimonio procreatis conscripsit. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2683-d1e312" n="1">
            Nam cum necessitas est patri vel matri, qui ad secunda vota
            migraverunt, tantum praestare per quamcumque causam secundo marito
            vel novercae quantum filio vel filiae ex anterioribus nuptiis progenitis
            qui partem minimam habiturus est reliquerit, maxima iniquitas ex hac
            sanctione contra genitores efficiebatur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2683-d1e315" n="2">
            Liberi etenim scientes, quod omnimodo aliquid sibi a genitoribus
            suis et nolentibus relinquendum est, et tantum, quantum secundus maritus
            vel noverca acceperit , cum omni licentia et lascivia suos genitores
            iniuriis adficiebant. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2683-d1e318" n="3">
            Quapropter sancimus ingratos re vera liberos neque hoc beneficium,
            quod divalis constitutio Leonis Augustae memoriae eis praestitit,
            in posterum posse sibi vindicare, sed quasi ingratos ab omni huiusmodi
            lucro repelli. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2683-d1e322" n="4">
            Quam observationem in personis etiam avi et aviae, proavi
            et proaviae, nepotum vel neptum, item pronepotum et proneptum, sive
            in potestate sive emancipati emancipataeve sint, ex paterna vel materna
            linea venientibus custodiri censemus. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2683-d1e325" n="5">
            Sed quemadmodum genitoribus providimus, ita et innocuam posteritatem
            nullis adfici iniuriis patimur, ut non genitores, qui sese secundis
            nuptiis devoverunt, inrationabile odium ad priores liberos forsitan
            habentes sine iusta ratione eos ingratos vocare concedantur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2683-d1e328" n="6">
            Eos etenim liberos huiusmodi beneficio defraudari volumus,
            qui re ipsa ingrati circa suam antiquitatem ab heredibus genitorum
            liquidis et indubitatis probationibus convicti fuerint ex huiusmodi
            casibus, qui antea priscis legibus enumerati sunt. * IUST. A. DEMOSTHENI
            PP. *&lt;A 529 D.XV.K.OCT CHALCEDONE DECIO VC. CONS.&gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>