<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 25</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 25</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1892, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e3706"><!-- azsw2e-l6t25 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e3706-Hd1e101">Titulus 25</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e3706-Hd1e103" type="question-title">De institutionibus seu substitutionibus sub condicione factis</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3706-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3706-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3706-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3706-Rd1e112">Imperatores
            Severus, Antoninus</ref> Cum avum maternum ea condicione filiam tuam
            heredem instituisse proponas, si Anthylli filio nupsisset, non prius
            eam heredem existere, quam condicioni paruerit aut Anthylli filio
            recusante matrimonium impeditum fuerit, manifestum est. * SEV. ET
            ANT. AA. ALEXANDRO. *&lt;A 199 PP.K.OCT.ANULLINO ET FRONTONE CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3706-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3706-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3706-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3706-Rd1e122">Imperator
            Antoninus</ref>  Condicioni, sub qua testamento matris tuae heres instituta
            es, si non paruisti, substitutio locum habet. Nec enim videri potest
            sub specie turpium nuptiarum viduitatem tibi indixisse, cum te filio
            sororis suae consobrino tuo probabili consilio matrimonio iungere
            voluerit </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3706-d1e125" n="1">
            Nec extraordinario auxilio indiges, cum ex his quae libello
            complexa es declaretur non per eum stetisse, quominus supremae voluntati
            matris tuae testatricis satisfieret. * ANT. A. CASSIAE. *&lt;A 213
            PP.VIII ID.MART.ROMAE ANTONINO A.IIII ET BALBINO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3706-Dd1e129">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3706-Hd1e131">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3706-d1e133">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3706-Rd1e135">Imperator
            Antoninus</ref> Si mater vos sub condicione emancipationis heredes
            instituit et, priusquam voluntati defunctae pareretur, sententiam
            pater meruit vel aliter defunctus est, morte eius vel alio modo patria
            potestate liberati ius adeundae hereditatis cum sua causa quaesistis.
            * ANT. A. MAXENTIO ET ALIIS. *&lt;A 216 S.PRID.K.MAI.SABINO ET ANULLIO
            CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3706-Dd1e140">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3706-Hd1e142">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3706-d1e144">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3706-Rd1e146">Imperator
            Alexander Severus</ref>  Si pater filium quem in potestate habebat
            sub condicione, quae in ipsius potestate non erat, heredem scripsit
            nec in defectum eius exheredavit, iure testatus non videtur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3706-d1e149" n="1">
            Cum autem trans mare et longe te agentem sub hac condicione
            heredem scriptum esse dicas, si in patriam, quae in provincia mauritaniae
            erat, regressus fuisses, nec exheredatum te adleges, si in eum locum
            non redisses, manifestum est multis casibus non voluntariis sed fortuitis
            evenire potuisse, ut eam implere non posses: et ideo adire non prohiberis
            hereditatem. * ALEX. A. AEMILIO. *&lt;A 224 PP.VI.K.APRIL.IULIANO
            ET CRISPINO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3706-Dd1e153">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3706-Hd1e155">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3706-d1e157">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3706-Rd1e159">Imperatores Valerianus, Gallienus</ref> Reprehendenda
            tu magis es quam mater tua. Illa enim si heredem te sibi esse vellet,
            id quod est inutile, matrimonium te dirimere cum viro non iuberet
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3706-d1e162" n="1">
            Tu porro voluntatem eius divortio comprobasti: oportuerat
            autem, etsi condicio huiusmodi admitteretur, praeferre lucro concordiam
            maritalem. Enimvero cum boni mores haec observari vetent, sine ullo
            damno coniunctionem retinere potuisti </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3706-d1e165" n="2">
            Redi igitur ad maritum sciens hereditatem matris, etiamsi
            redieris, retenturam, quippe quam retineres, licet prorsus ab eo non
            recessisses. * VALER. ET GALLIEN. AA. MAXIMAE. *&lt;A 257 PP.XII K.
            DEC. VALERIANO IIII ET GALLIENO III AA.CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3706-Dd1e169">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3706-Hd1e171">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3706-d1e173"><!-- Greek --></p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3706-Dd1e177">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3706-Hd1e179">7</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3706-d1e181">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3706-Rd1e183">Imperator
            Justinianus</ref>  Generaliter sancimus, si quis ita verba sua composuerit,
            ut edicat: " si filius vel filia intestatus vel intestata"
            vel etiam " sine liberis" aut " sine nuptiis decesserit",
            et ipse vel ipsa vel liberos sustulerit vel nuptias contraxerit sive
            testamentum fecerit, firmiter res possideri et non esse locum substitutioni
            vel restitutioni: si enim nihil ex his fuerit subsecutum, tunc valere
            condicionem et res secundum verba testamenti restitui, ut incertus
            successionis morientis exitus videatur certo substitutionis vel restitutionis
            fine concludi. Cui enim ferendus est intellectus, si forsitan testamentum
            quidem non fecerit, posteritatem autem habuerit, propter huiusmodi
            verborum angustias liberos eius omni paene fructu paterno defraudari?
            viam itaque impiam obstruentes, ut ne quis et alius deviaverit, huiusmodi
            facimus sanctionem et hanc legem in perpetuum valituram inducimus
            tam patribus quam liberis gratam: quo exemplo etiam aliis personis,
            licet extraneae sunt, de quibus huiusmodi aliquod scriptum fuerit,
            medemur </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3706-d1e186" n="1">
            Cum autem invenimus excelsi ingenii papinianum in huiusmodi
            casu, in quo pater filio suo substituit nulla liberorum ex his procreandorum
            adiectione habita, ex optimo intellectu disposuisse evanescere substitutionem,
            si is qui substitutione praegravatus est pater efficiatur et liberos
            sustulerit, intellegentem non esse verisimile patrem, si de nepotibus
            cogitaverit, talem fecisse substitutionem: humanitatis intuitu hoc
            et latius et pinguius interpretandum esse credidimus. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3706-d1e189" n="2">
            Et si quis naturales habuerit filios et partem eis reliquerit
            vel dederit usque ad modum, quem nos statuimus, et substitutioni eos
            subiugaverit nulla liberorum eorum mentione facta, et hic intellegi
            evanescere substitutionem, liberis eam excludentibus et intellectu
            optimo his qui ad substitutionem vocantur obsistente et non concedente
            ad eos eam partem venire, sed ad filios vel filias, nepotes vel neptes,
            pronepotes vel proneptes morientis transmittente, et non aliter substitutione
            locum accipiente, nisi ipsi liberi sine iusta subole decesserint:
            ut, quod inter iustos liberos sanctum est, hoc et in naturales filios
            extendatur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3706-d1e192" n="3">
            Quae omnia et in legatis vel fideicommissis specialibus locum
            habere sancimus. * IUST. A. AD SENATUM. *&lt;A 530 D. XI K. AUG. CONSTANTINOPOLI
            LAMPADIO ET ORESTE VV. CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3706-Dd1e196">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3706-Hd1e198">8</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3706-d1e200">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3706-Rd1e202">Imperator
            Justinianus</ref>  Si quis heredem scripserit sub tali condicione:
            " si ille consul fuerit factus" vel " praetor",
            vel ita filiam suam heredem instituerit: " si nupta erit",
            vivo autem testatore vel ille consul processerit vel praetor fuerit
            factus vel filia eius nupta fuerit et adhuc vivo testatore consulatum
            quidem vel praeturam illi deposuerint, filia autem eius diverterit,
            omni dubitatione veterum explosa sancimus, quandocumque impleta fuerit
            condicio, sive vivo eo sive mortis tempore sive post mortem, condicionem
            videri esse completam.</p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3706-d1e205" n="1">
            Quod et in legatis et in fideicommissis et in libertatibus
            obtinendum esse censemus, ne, dum nimia utimur circa huiusmodi sensus
            subtilitate, iudicia testantium defraudentur.* IUST. A. IOHANNI
            PP. *&lt;A 531 D. VIIII K. AUG. CONSTANTINOPOLI POST CONSULATUM LAMPADII
            ET ORESTIS VV. CC.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3706-Dd1e209">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3706-Hd1e211">9</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3706-d1e213">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3706-Rd1e215">Imperator
            Justinianus</ref>  Si testamentum ita scriptum inveniatur: " ille
            heres esto secundum condiciones infra scriptas", si quidem nihil
            est adiectum neque aliqua condicio in testamento posita est, supervacuam
            esse condicionum pollicitationem sancimus et testamentum puram habere
            institutionem. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3706-d1e218" n="1">
            Et argumento utimur, quod papinianus respondit vicos rei
            publicae relictos, qui proprios fines habebant, non ideo ex fideicommisso
            minus deberi, quod testator fines eorum et certaminis formam, quam
            celebrari singulis annis voluit, alia scriptura se declaraturum promisit
            ac postea morte praeventus non fecit. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3706-d1e221" n="2">
            Sin autem condiciones quasdam in quavis parte testamenti
            posuit, tum videri ab initio condicionalem esse institutionem et sic
            omnia compleri, tamquam si testator ipsas institutiones eisdem condicionibus
            copulasset, quae infra scriptae sunt. * IUST. A. IOHANNI PP. *&lt;A
            531 D. VI K. AUG. CONSTANTINOPOLI POST CONSULATUM LAMPADII ET ORESTIS
            VV. CC.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3706-Dd1e226">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3706-Hd1e228">10</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3706-d1e230">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3706-Rd1e232">Imperator
            Justinianus</ref>  Cum quidam praegnantem habens coniugem scripsit
            heredem ipsam quidem uxorem suam ex parte, ventrem vero ex alia parte,
            et adiecit, si non postumus natus fuerit, alium sibi esse heredem,
            postumus autem natus impubes decessit, dubitabatur, quid iuris sit,
            tam ulpiano quam papiniano viris disertissimis voluntatis esse quaestionem
            scribentibus, cum opinabatur papinianus ideo testatorem voluisse postumo
            nato et impubere defuncto matrem magis ad eius venire successionem
            quam substitutum. Si enim et suae substantiae partem uxori dereliquit,
            multo magis et luctuosam hereditatem ad matrem venire curavit </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3706-d1e235" n="1">
            Nos itaque in hac specie Papiniani dubitationem resecantes
            substitutionem quidem in huiusmodi casu, ubi postumus natus adhuc
            impubes viva matre decesserit, respuendam esse censemus. Tunc autem
            tantummodo substitutionem admittimus, cum postumus minime editus fuerit
            vel post eius partum mater prior decesserit * IUST. A. IOHANNI PP.
            *&lt;A 531 D. III K. AUG. CONSTANTINOPOLI POST CONSULATUM LAMPADII
            ET ORESTIS VV. CC.&gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>