<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 29</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 29</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1877, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e8253"><!-- azsw2e-l12t29 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e8253-Hd1e101">Titulus 29</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e8253-Hd1e103" type="question-title">De privilegiis scholarum</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8253-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8253-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8253-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8253-Rd1e112">Imperatores
            Theodosius, Valentinianus</ref>  Viris spectabilibus comitibus scholarum
            verberandi regradandive senatores ac ducenarios licentiam denegamus.
            Ea namque, quae tali commotione digna sunt, ad tuae sublimitatis volumus
            referri notitiam. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8253-d1e115" n="1">
            Insuper etiam domesticos eorum non senatores vel ducenarios
            centenariosve fieri decernimus: poena quinque librarum auri plectendo,
            quisquis hanc divinam iussionem excesserit, scrinio vero barbarorum,
            si tale quid vel attemptari passum fuerit vel attemptatum contra leges
            non suggesserit, decem librarum auri condemnatione percellendo. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8253-d1e118" n="2">
            Illud etiam observari non sine ratione conveniet, ne is,
            cui domestici officium per militiae gradum vel quinquennii tempus
            interdici censuimus, familiaritate comitis simulata rem prohibitam
            alio nomine valeat usurpare. * THEODOS. ET VALENTIN. AA. PHLEGETIO
            COM. ET MAG. OFF. *&lt;A 441 D. XV K. MAI. CONSTANTINOPOLI CYRO VC.
            CONS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8253-Dd1e122">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8253-Hd1e124">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8253-d1e126">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8253-Rd1e128">Imperatores
            Leo, Zeno</ref>  Hac lege decernimus, ut, qui in singulis scholis militant
            quique post emensa stipendiorum curricula ad primiceriorum gradum
            pervenerint et adorata nostrae divinitatis purpura virorum clarissimorum
            comitum meruerint dignitatem, tam cingulo quam privilegiis omnibus
            sibimet competentibus perfruantur ac deinceps usque ad finem vitae
            foro tuae celsitudinis tantummodo subiaceant nec ex alterius cuiuslibet
            sententia civile subire litigium compellantur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8253-d1e131" n="1">
            In criminalibus sane controversiis et in publicis tributis
            et adversus tales viros provincias moderantium congruam iurisdictionem
            volumus observari, ne sub praetextu concessi privilegii vel flagitiorum
            crescat auctoritas vel publica vacillet utilitas. * LEO ET ZENO AA.
            EUSEBIO MAG. OFF. *&lt;A 474 &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8253-Dd1e135">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8253-Hd1e137">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8253-d1e139">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8253-Rd1e141">Imperator
            Zeno</ref>  Quotiens super causa civili vel etiam criminali, ex sententia
            videlicet iudicii tui culminis, scholares vel eorum coniuges, sive
            adhuc vivent mariti sive post mortem eorum in viduitate constitutae
            sunt, matresve eorum in viduitate permanentes aut liberi, qui non
            specialiter alterius iudicis iurisdictioni subiectam condicionem sortiti
            sunt, et servi ad eos pertinentes conveniuntur, minime eos easve extranei
            fideiussoris exactione vexari, sed pro consuetudine vetustissima et
            iugiter observata numerarium suae scholae fideiussorem praebere iubemus.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8253-d1e144" n="1">
            Hoc videlicet observando, ut in criminalibus causis quinque
            alios primates ex triginta viris, a primicerio usque ad tricesimum
            retro numerandis una cum numerario, volentes scilicet et non recusantes,
            praebeant fideiussores, aut recusantibus quinque sicut dictum est
            viris extraneus in criminibus tantummodo publicis fideiussor una cum
            numerario praebeatur: ita ut exsecutoribus non amplius ab his quam
            unus solidus, sive per se sive per procuratorem respondere maluerint,
            praebeatur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8253-d1e147"> 
            In subeundis autem cognitionalibus certaminibus, quotiens
            causa fuerit arbitro delegata, pro contestatione litis unum solidum
            et pro definitione ab arbitro recitanda alterum unum et nihil amplius
            dari decernimus. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8253-d1e149" n="2">
            Quod si causa in iudicio tui culminis ab ipsa contestatione
            litis vel relatione iudicis aut appellatione interposita ventilatur,
            pro inducenda cognitione non amplius quam tres solidos, et chartarum
            vel recitandorum in cognitionibus instrumentorum nomine, editionis
            quin etiam gestorum duos tantummodo solidos dabunt. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8253-d1e153" n="3">
            Quotiens sane apud viros clarissimos provinciarum moderatores,
            ex delegatione scilicet sententiae tuae magnitudinis, contra viros
            fortissimos scholares vel eorum coniuges vel liberos vel servos cognitio
            celebretur, non amplius quam dimidiam partem consuetorum sumptuum
            praeberi decernimus. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8253-d1e156"> 
            Hoc etiam adiciendo, ut, qui acceptis commeatibus ad provincias
            profecti fuerint, usque ad quinque mensium spatium, intra quod ipsis
            erit remeandi licentia, nullam penitus actionem, super civili videlicet
            negotio ( exceptis criminibus et tributariis functionibus) sustineant.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8253-d1e158"> 
            Ne tamen ibi quoque, post quinque scilicet commeatus menses,
            ex sententia iudicii tuae magnitudinis conventi in exigendis fideiussoribus
            aliquod sentiant detrimentum, iuratoriae eos cautioni iubemus committi.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8253-d1e160" n="4">
            Quotiens autem ex verbis et sine ulla scriptis prolata sententia
            idem fortissimi scholares vel eorum matres seu coniuges, ut dictum
            est, aut liberi vel servi moneantur, nihil ipsa exsecutione sportularum
            nomine penitus eos vel eorum matres seu coniuges aut liberos secundum
            superius datam distinctionem vel servos praebere decernimus. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8253-d1e163" n="5">
            Sed si talis sit negotii vilitas, ut etiam sine scriptis,
            consentientibus videlicet partibus, super ea possit cognosci, expectato
            sine scriptis, sicut dictum est, habendae cognitionis eventu, si deteriorem
            calculum reportaverint, sportularum nomine unum tantummodo solidum
            exsecutori praestabunt. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8253-d1e166" n="6">
            Sin vero causae qualitas in scriptis habendam cognitionem
            flagitaverit, in hoc necesse est casu interlocutione in scriptis proferenda
            ea, quae superius de quantitate sportularum decidendarumque cognitionum
            disposita sunt, observari. * ZENO A. LONGINO MAG. OFF. *&lt;A X &gt;
            

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>