<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 72</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 72</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1892, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e4918"><!-- azsw2e-l7t72 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e4918-Hd1e101">Titulus 72</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e4918-Hd1e103" type="question-title">De bonis auctoritate iudicis possidendis seu venumdandis et de separationibus.</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4918-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4918-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4918-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4918-Rd1e112">Imperator
            Antoninus</ref> In bonis mortui potiorem esse causam legatariorum,
            qui eum utpote heredem convenire potuerunt, quam eorum, quibus ipse
            legavit, manifestum est, cum prius legatum quasi aes alienum exigitur,
            legatum autem a mortuo relictum post debiti detractionem inducitur.
            * ANT. A. ATTICAE. *&lt;A XXX &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4918-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4918-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4918-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4918-Rd1e122">Imperator
            Gordianus</ref> Est iurisdictionis tenor promptissimus indemnitatisque
            remedium edicto praetoris creditoribus hereditariis demonstratum,
            ut, quotiens separationem bonorum postulant, causa cognita impetrent.
            Praeoptabis igitur convenientem desiderii tui fructum, si te non heredum
            fidem secutum, sed ex necessitate ad iudicium eos provocare demonstraveris
            * GORD. A. ARISTONI. *&lt;A XXX &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4918-Dd1e126">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4918-Hd1e128">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4918-d1e130">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4918-Rd1e132">Imperator
            Gordianus</ref> Ex contractu, qui cessionem rerum antecessit, debitorem
            contra iuris rationem conveniens, cum eum aequitas auxilio exceptionis
            muniat ac tunc demum iteratam possis desiderare conventionem, cum
            tantum postea quaesiit, quod praesidem ad eius rei licentiam debeat
            promovere. * GORD. A. CLAUDIANAE. *&lt;A XXX &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4918-Dd1e137">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4918-Hd1e139">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4918-d1e141">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4918-Rd1e143">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Incivile est, quod postulas, ut unus
            ex chirographariis creditoribus debitoris bona compellatur suscipere,
            satis ceteris eius creditoribus facturus. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET
            CC. CLEARCHIANAE. *&lt;A 293 &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4918-Dd1e147">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4918-Hd1e149">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4918-d1e151">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4918-Rd1e153">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si bona debitoris tui vacare constet
            et haec a fisco non agnoscantur, in possessionem eorum mitti te a
            competenti iudice recte postulabis. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC.
            ABYDONIO. *&lt;A 293 XVII K. IAN. AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4918-Dd1e157">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4918-Hd1e159">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4918-d1e161">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4918-Rd1e163">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref>  Pro debito creditores addici sibi bona
            debitoris non iure postulant. Unde si quidem debitoris tui ceteri
            creditores pignori res acceperunt, potiores eos quam te chirographarium
            creditorem haberi non ambigitur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4918-d1e166" n="1">
            Quod si specialiter vel generaliter nemini probentur obligatae
            ac sine successore communis debitor vel heres eius decessit, non dominii
            rerum vindicatione, sed possessione bonorum itemque venditione aequali
            portione pro rata debiti quantitate omnibus creditoribus consuli potest.
            * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC.AGATHEMERO. *&lt;&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4918-Dd1e170">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4918-Hd1e172">7</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4918-d1e174">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4918-Rd1e176">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si uxor tua pro triente patruo suo
            heres extitit nec ab eo quicquam exigere prohibita est, debitum a
            coheredibus pro besse petere non prohibetur, cum ultra eam portionem
            qua successit actio non confundatur. Sin autem coheredes solvendo
            non sint, separatio postulata nullum ei damnum fieri patiatur * DIOCL.
            ET MAXIM. AA. ET CC. DOMNO. *&lt;A 294 D. K. DEC. CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4918-Dd1e180">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4918-Hd1e182">8</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4918-d1e184">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4918-Rd1e186">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> In possessionem rei servandae uxor
            defuncti vel alii creditores missi dominium ex hac causa tenentes
            adipisci minime possunt. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. AELIDAE. *&lt;A
            294 SUB DIE VI K. IAN. NICOMEDIAE CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4918-Dd1e190">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4918-Hd1e192">9</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4918-d1e194">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4918-Rd1e196">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Cum proponas eum contra quem supplicas
            ex administratione tibi negotiorum obligatum, hunc secundum iuris
            rationem adito rectore provinciae potes convenire. Nam si ad circumscriptionem
            tui iuris latitat nec defendatur et eum tuum esse debitorem constat,
            ad exemplum edicti bonorum eius possessionem poteris impetrare: tempore
            autem transacto etiam venditionem eorum a competenti iudice postulare
            non prohiberis * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. AURELIO GERONTIO. *&lt;A
            299 D. XIIII K. SEPT. DIOCLETIANO VII ET MAXIMIANO VI AA. CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4918-Dd1e201">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4918-Hd1e203">10</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4918-d1e205">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4918-Rd1e207">Imperator
            Justinianus</ref>  Cum apud veteres quaestionem ortam invenimus super
            pecuniis debitis, pro quibus hypothecae non sunt constitutae, propter
            res ad debitorem pertinentes, dum is severiores creditores formidans
            sese celaverit, et illi de rebus ad eum pertinentibus competentia
            ingrediantur iudicia postulentque in possessionem rerum sese transmitti,
            si etiam alii creditores, quibus obnoxius esse videtur, possint quandam
            habere communionem in rerum possessione: huiusmodi dubitationem amputantes
            censemus per praesentem generalem divinam constitutionem, ut, si non
            omnes huiu smodi debita praetendentes, sed ex his certi ab iudiciali
            sententia in possessionem rerum mittantur, non solum hi, sed etiam
            alii omnes talia debita praetendentes eadem commoditate potiantur
            et possint cum prioribus rerum detentatoribus communionem habere in
            rebus, de quibus ( sicut superius declaratur) prolata fuit sententia.
            Quid enim iustius est, quam omnes, qui ad res debitoris mitti debent,
            esse participes huiusmodi commoditatis. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4918-d1e210" n="1">
            Ut autem non in perpetuum aliorum neglegentia illi, qui pro
            suis debitis alacriores creditoribus aliis ostenduntur fuisse, praegraventur,
            rectum nobis esse videtur tunc communionem habere in possessionem
            rerum alios creditores, qui non hoc peregisse noscuntur, cum praesentes
            quidem in una eademque degentes provincia, in qua et possessores rerum
            commorantur, intra duorum annorum spatia, absentes autem intra quadriennium
            creditoribus possessionem antelato modo detinentibus suum debitum
            certum faciant et expensas secundum quantitatem debitorum persolvant
            eis, qui sententias consecuti sunt, per sacramentum manifestandas
            eorum, qui eas adipiscendae gratia possessionis rerum sustinuerunt,
            quia et secundum debita satis eis fieri explorati iuris est. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4918-d1e213"> 
            Post completum autem memoratum tempus nullam eis esse licentiam
            eos qui possessionem adepti sunt molestare vel quibusdam damnis adficere:
            actiones autem, quas ex legibus sibi competere putaverint, contra
            suos exercere debitores. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4918-d1e215" n="2">
            Sin autem hi qui detinent possessiones vel ex sententia iudicis
            res vendiderint vel alio quocumque legitimo modo omne ius, quod in
            isdem rebus habere noscuntur, in alias personas post definitum a nobis
            tempus transtulerint et certas pecunias acceperint, quidquid superfluum
            inventum fuerit vel amplius quam eis debetur, hoc modis omnibus necesse
            est eos praesentibus tabulariis signare et in cimeliarchio sanctae
            ecclesiae illius civitatis, in qua huiusmodi contractus celebratur,
            deponere: attestatione videlicet prius per memoratos tabularios conscribenda
            , praesente etiam eo qui res vendiderit vel in alias personas transtulerit,
            ut per eam manifestetur tam quantitas pecuniarum, quae pro venditione
            rerum vel translatione praestitae sunt, quam earum, quae superfluae
            post dissolutum debitum inveniantur, ut, si quis postea creditor apparuerit
            et debiti cautionem ostenderit, possit ex his satis sibi facere, prius
            scilicet rectore provinciae sine aliquo damno causae faciente examinationem
            et non concedente nec viros reverentissimos oeconomos vel cimeliarcham
            sanctae ecclesiae, in qua pecuniae deponuntur, aliquod detrimentum
            vel dispendium sustinere, per suam autem interlocutionem creditorem
            praecipiente secundum modum debiti ex depositis pecuniis suum accipere
            debitum. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4918-d1e219" n="3">
            Ut autem non liceat creditori in venditione vel translatione
            rerum dolum vel aliquam machinationem vel circumscriptionem facere,
            iubemus attestatione super hoc celebranda apud defensorem locorum
            gestis intervenientibus insinuari, sive tantum ex pretio, quantum
            debetur, sive plus sive minus colligitur, et praesentibus non tantum,
            sicut dictum est, tabulariis, sed etiam viro reverentissimo cimeliarcha,
            apud quem, si ita contigerit, superfluae pecuniae signatae deponendae
            sunt, iusiurandum sacrosanctis evangeliis propositis venditorem vel
            translatorem rerum praestare, quod neque per gratiam emptoris vel
            eius, ad quem res iure cessionis transferuntur, nec dolo aliquo interveniente
            minorem iusto rerum pretio quantitatem acceperit, sed eam, quam re
            vera cum omni studio potuerit invenire. * IUST. A. IOHANNI PP. *&lt;A
            532 D. XV K. NOV. CONSTANTINOPOLI POST CONSULATUM LAMPADII ET ORESTIS
            VV. CC. ANNO SECUNDO.&gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>