<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 2</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 2</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1877, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e1862"><!-- azsw2e-l4t2 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e1862-Hd1e101">Titulus 2</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e1862-Hd1e103" type="question-title">Si certum petatur</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1862-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1862-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1862-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1862-Rd1e112">Imperatores
            Severus, Antoninus</ref> Neque aequam neque
            usitatam rem desideras, ut aes alienum patris tui non pro portionibus
            hereditariis exsolvatis tu et frater coheres tuus, sed pro aestimatione
            rerum praelegatarum, cum sit explorati iuris hereditaria onera ad
            scriptos heredes pro portionibus hereditariis, non pro modo emolumenti
            pertinere. Quod nec ipse ignorare videris, cum creditoribus secundum
            formam iuris pro portione tua caveris * SEV. ET ANT. AA. MODESTINO.
            *&lt;A 204 D. K. IUL. CILONE ET LIBONE CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1862-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1862-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1862-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1862-Rd1e122">Imperator
            Antoninus</ref> Quamvis pecuniam tuam asclepiades suo nomine crediderit,
            stipulando tamen sibi ius obligationis quaesivit. Quam pecuniam ut
            possis petere, mandatis tibi ab eo actionibus consequeris * ANT. A.
            HERMOGENI. *&lt;A 214 PP. VII K. MAI. MESSALA ET SABINO CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1862-Dd1e126">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1862-Hd1e128">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1862-d1e130">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1862-Rd1e132">Imperator
            Gordianus</ref> Eos, qui officium administrant, neque per suppositas
            personas tempore officii sui in provincia fenus agitare posse saepe
            rescriptum est. * GORD. A. SEMPRONIO. *&lt;A 239
            PP. VIII K. SEPT. GORDIANO A. ET AVIOLA CONSS.&gt; </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1862-d1e135"> .
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1862-d1e137">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1862-Rd1e139">Imperator
            Philippus</ref>  Si absentis pecuniam nomine eius fenori dedisti ac
            reprobato nomine mandatis actionibus experiris, praeses provinciae
            iurisdictionem suam praebebit.</p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1862-d1e142" n="1">
            Idem, si cessare mandatum animadverterit, utilem tibi adversus
            debitorem eo nomine actionem competere non negabit.* PHILIPP.
            A. ET PHILIPP. C. MAXIMO. *&lt;A 246 PP. XV K. MART. PRAESENTE ET ALBINO CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1862-Dd1e147">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1862-Hd1e149">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1862-d1e151">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1862-Rd1e153">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref>  Si non singuli in solidum accepta mutua
            quantitate vel stipulanti creditori sponte vos obligastis, licet uni
            numerata sit pecunia, vel intercessionis nomine hanc pro rea suscepistis
            obligationem, frustra veremini, ne eius pecuniae nomine vos convenire
            possit, quam alii mutuo dedit, si intra praestitutum tempus rei gestae
            quaestionem detulistis. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1862-d1e156" n="1">
            Ac multo magis inanem timorem geritis, si pecunia numerata
            oleum susceptum instrumento sit collatum, cum, si reddendi stipulatio
            nulla subiecta est et huius rei est habita sollemnis contestatio,
            in suo statu remanente eo, quod vere factum intercessit, ex olei accepti
            scriptura nihil deberi manifestum est. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC.
            ARISTODEMO ET PROCULO. *&lt;A 293 S. V NON. MAI. AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1862-Dd1e160">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1862-Hd1e162">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1862-d1e164">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1862-Rd1e166">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref>  Si ex pretio debitae quantitatis facta
            novatione per stipulationem usuras licitas contra quem supplicas stipulatus
            es, falsa mutuae datae quantitatis demonstratio praemissa, cum obligationis
            non defecerat substantia, quominus usque ad modum placitum usurae
            possint exigi, nihil nocet. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1862-d1e169" n="1">
            Si vero citra vinculum stipulationis tantum mutuam pecuniam
            datam conscriptum est et eius praestari fenus convenit, simulatis
            pro infectis habitis huiusmodi placitum nihil de praecedenti mutavit
            obligatione.* DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. NICANDRO. *&lt;A 293 S.
            XV K. DEC. AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1862-Dd1e173">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1862-Hd1e175">7</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1862-d1e177">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1862-Rd1e179">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Non unde originem pecunia quae mutuo
            datur habet, sed qui contraxit si propriam numeravit, in huiusmodi
            obligationibus requiritur. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. PACTUMEIAE.
            *&lt;A 293 S. V NON. OCT. SIRMI AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1862-Dd1e183">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1862-Hd1e185">8</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1862-d1e187">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1862-Rd1e189">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si pro mutua pecunia, quam a creditore
            poscebas, argentum vel iumenta vel alias species utriusque consensu
            aestimatas accepisti, dato auro pignori, licet ultra unam centesimam
            usuras stipulanti spopondisti, tamen sors, quae aestimatione partium
            placito definita est, et usurarum titulo legitima tantum recte petitur.
            Nec quicquam tibi prodesse potest, quod minoris esse pretii pignus
            quod dedisti proponis, quominus huius quantitatis solutioni pareas
            * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. PROCULO. *&lt;A 293 S. XVII K. IAN.
            AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1862-Dd1e193">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1862-Hd1e195">9</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1862-d1e197">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1862-Rd1e199">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Cum te in Gallia cum Syntropho certum
            auri pondus itemque numeratam pecuniam mutuo dedisse, ut Romae solveretur,
            precibus adseveras, aditus competens iudex, si duos reos stipulandi
            vel re pro solido tibi quaesitam actionem sive ab heredibus Syntrophi
            procuratorem te factum animadverterit, totum debitum, alioquin quod
            dedisti solum restitui tibi iubebit. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC.
            ALEXANDRO. *&lt;A 293 S. XV K. IAN. AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1862-Dd1e203">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1862-Hd1e205">10</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1862-d1e207">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1862-Rd1e209">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Eo, quod a multis proprii debiti singulorum
            obligationis uno tantum instrumento probatio continetur, exactio non
            interpelletur. Nam si pro pecunia quam mutuo dedisti tibi vinum stipulanti
            qui debuerant spoponderunt, negotii gesti paenitentia contractum habitum
            recte non constituit irritum * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. EGI CRISPINO.
            *&lt;A 294 S. PRID. NON. FEBR. SIRMI CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1862-Dd1e214">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1862-Hd1e216">11</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1862-d1e218">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1862-Rd1e220">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Incendium aere alieno non exuit debitorem.
            * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. MAXIMIANO. *&lt;A 294 S. II ID. FEBR.
            SIRMI CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1862-Dd1e224">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1862-Hd1e226">12</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1862-d1e228">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1862-Rd1e230">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si in rem communem cum ione mutuam
            sumpsisti pecuniam nec re nec sollemnitate verborum vos obligastis
            in solidum et post integrum solvisti, de restituenda tibi parte contra
            ionem experiri, ut debitum posceres, iudice cognoscente potes. * DIOCL.
            ET MAXIM. AA. ET CC. THEOPHANIO. *&lt;A 294 S. XV K. SEPT. CC. CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1862-Dd1e234">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1862-Hd1e236">13</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1862-d1e238">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1862-Rd1e240">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Eum, qui mutuam sumpsit pecuniam, licet
            in res alienas, creditore non contemplatione domini rerum eam fenori
            dante, principaliter obligatum obnoxium remanere oportet. * DIOCL.
            ET MAXIM. AA. ET CC. FRONTONI. *&lt;A 294 S. XVII K. NOV. NICOMEDIAE
            CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1862-Dd1e244">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1862-Hd1e246">14</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1862-d1e248">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1862-Rd1e250">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Mutuae pecuniae, quam aliis dedit,
            creditor citra sollemnitatem verborum subscribentem instrumento non
            habet obligatum. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. HADRIANO. *&lt;A 293
            SINE DIE AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1862-Dd1e254">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1862-Hd1e256">15</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1862-d1e258">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1862-Rd1e260">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Non adversus te creditores, qui mutuam
            pecuniam sumpsisti, sed eius, cui hanc credideras, heredes experiri
            contra iuris evidenter postulas formam. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET
            CC. CHARIDEMO. *&lt;A 294 S. V K. DEC. NICOMEDIAE CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1862-Dd1e264">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1862-Hd1e266">16</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1862-d1e268">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1862-Rd1e270">Imperatores
            Honorius, Theodosius</ref> Quisquis iudici fenebrem pecuniam mutuaverit,
            si in provincia fuerit versatus quasi emptor legum atque provinciae,
            vel si quis collectarius honoris pretium dederit ambienti, exilii
            poena una cum ipso iudice plectetur. * HONOR. ET THEODO. AA. THEODORO
            PP. *&lt;A 408 D. XVII K. NOV. BASSO ET PHILIPPO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1862-Dd1e275">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1862-Hd1e277">17</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1862-d1e279">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1862-Rd1e281">Imperator
            Justinianus</ref> Super chirographariis instrumentis haec pro communi
            utilitate sancienda duximus, ut, si quis pecunias credere supra quinquaginta
            libras auri voluerit vel super reddito debito securitatem accipere,
            cum amplius sit memorata quantitate, sciat non aliter debere chirographum
            a debitore vel creditore percipere, quam si testimonium trium testium
            probatae opinionis per eorum subscriptiones idem chirographum capiat.
            Nam si citra huiusmodi observationem chirographum pro pecuniis memoratam
            auri quantitatem excedentibus proferatur, minime hoc admitti ab iudicantibus
            oportet. Quod in futuris creditis vel debitorum solutionibus locum
            habere oporte * IUST. A. MENAE PP. *&lt;A 528 D. K. IUN. CONSTANTINOPOLI
            DN. IUSTINIANO PP. A. II CONS.&gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>