<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 60</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 60</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1892, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e8599"><!-- azsw2e-l12t60 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e8599-Hd1e101">Titulus 60</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e8599-Hd1e103" type="question-title">De exsecutoribus et exactoribus</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8599-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8599-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8599-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8599-Rd1e112">Imperatores
            Arcadius, Honorius</ref> Ne per diversas provinciarum partes aut palatinus
            exactor accederet aut illustrium virorum apparitor vagaretur vel militaris
            terror inferret formidinem, hac lege sancimus, ut omnis memoratis
            intentio ad provinciae rectorem sit, cum eo agant, illo insistente
            disponente et agnoscente suo periculo rem peragant et impleant universa.
            * ARCAD. ET HONOR. AA. AD PROVINCIALES ET AD PROCONSULES. *&lt;A 395
            D. XVII K. IUL. MEDIOLANI OLYBRIO ET PROBINO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8599-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8599-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8599-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8599-Rd1e122">Imperatores
            Arcadius, Honorius</ref> Quicumque e palatio nostro cuiuslibet tituli
            ad provincias commeaverit compulsor exactor admonitor portitorve praecepti,
            agens in rebus vel palatinus vel apparitor illustrium potestatum,
            hoc tantum potestatis adripiat, quod mandatum curae suae specialiter
            approbatur, nec quod iniunctum alteri fuit collegii iure praesumat,
            ne, dum hoc sibi invicem mutui officii licentia partiuntur, agant
            cuncti, quod singulis credebatur. * ARCAD. ET HONOR. AA. ANDROMACHO
            PP. *&lt;A 395 D. PRID. ID. IU. MEDIOLANI OLYBRIO ET PROBINO CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8599-Dd1e126">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8599-Hd1e128">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8599-d1e130">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8599-Rd1e132">Imperatores
            Honorius, Theodosius</ref>  Sive ex praetoriano officio sive illustris
            comitivae sedis largitionum nec non et rei privatae nostrae vel ex
            quacumque apparitione ad quamcumque necessitatem profligandam quis
            fuerit destinatus, sciat intra anni metas debere collectis ratiociniis
            ad proprium iudicem remeare eique suam efficaciam ostendere, quid
            eius instantia exactum fuerit quidve in debitis habetur vel penes
            quos resederit vel cuius culpa aut causa in eadem provincia fuerit
            derelictum. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8599-d1e135" n="1">
            Quod si exacto spatio anni eius regionis visceribus praedator
            insidens deprehensus fuerit remorari, tunc absolutus cingulo militia
            abicietur, primoribus eius militiae decem librarum auri multa proposita.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8599-d1e138" n="2">
            Si redire dissimulet, per vices officiorum ligatus ferreis
            nexibus cura provincialis officii ad debitum mittatur examen nec ei
            liberum sit, ut hoc se privilegio aut occasione defendat, quod sibi
            aliud negotium vel aliam necessitatem post iniunctam esse causetur,
            cum isdem licentiam auferamus in eadem provincia continuare exactionem.
            * HONOR. ET THEODOS. AA. PALLADIO PP. *&lt;A 416 D.X K.OCT.RAVENNAE
            THEODOSIO A.VII ET PALLADIO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8599-Dd1e143">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8599-Hd1e145">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8599-d1e147">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8599-Rd1e149">Imperatores
            Honorius, Theodosius</ref> Nullam possessionem alterius pro alienis
            debitis publicis sive privatis praecipimus conveniri. * HONOR. ET
            THEODOS. AA. IOHANNI PP. *&lt;A 422 D.V ID.IUL.RAVENNAE HONORIO XIII
            ET THEODOSIO X AA.CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8599-Dd1e153">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8599-Hd1e155">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8599-d1e157">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8599-Rd1e159">Imperatores
            Theodosius, Valentinianus</ref> Contra nostra praecepta si quisquam
            vetito ausu exsecutor audebit, licebit provinciae moderatori eundem
            correptum ad sublimitatis tuae iudicium sub prosecutione dirigere,
            licebit provinciali, etsi probatur obnoxius, exsecutoris contra vetitum
            exactionem sibi vindicantis temeritatem legitime repellere. * THEODOS.
            ET VALENTIN. AA. VOLUSIANO PP. *&lt;A 429 A.III K.MART.RAVENNAE POST
            CONS.FELICIS ET TAURI VV.CC.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8599-Dd1e163">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8599-Hd1e165">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8599-d1e167">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8599-Rd1e169">Imperator
            Zeno</ref>  Sancimus, ut eum, cui ex iudicio tui culminis quocumque
            modo sive studio numerariorum aut tractatorum vel ipsorum iussu, qui
            pro tempore amplissimae tuae sedis administrationem suscipiunt, exactio
            publicarum pecuniarum iniungatur, minime prius liceat aliam sollicitudinem
            gerendam suscipere, antequam reversus iniunctae sibi causae responsum
            praebuerit. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8599-d1e172" n="1">
            Si tamen ita sors tulerit, ut in ea provincia, ad quam exsequendi
            causa publici negotii aliquis proficiscitur, alia quoque causa sit
            exsequenda, non prohiberi unum eundemque exsecutorem ab hac urbe regia
            proficiscentem duorum simul, non plurium negotiorum exsecutionem suscipere,
            dum ipsi quoque tertii negotii non sit iniungendi, antequam superioribus
            responsum portaverit. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8599-d1e175" n="2">
            Exsecutoribus his, qui secundam, si non simul duas, vel etiam
            tertiam causam passi fuerint exsequendam suscipere, non solum cinguli
            et bonorum suorum amissionem, verum etiam perpetui exsilii supplicium
            subituris. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8599-d1e178" n="3">
            Eandemque hanc poenam numerarium quoque et eius adiutores,
            ad quorum curam quod violatum est pertinet, formidare. * ZENO A. ARCADIO
            PP. *&lt;A 485-486 ? &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8599-Dd1e182">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8599-Hd1e184">7</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8599-d1e186"><!-- greek -->

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>