<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 44</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 44</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1877, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e2331"><!-- azsw2e-l4t44 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e2331-Hd1e101">Titulus 44</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e2331-Hd1e103" type="question-title">De rescindenda venditione</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2331-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2331-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2331-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2331-Rd1e112">Imperator
            Alexander Severus</ref> Si pater tuus per vim coactus domum vendidit,
            ratum non habebitur, quod non bona fide gestum est: mala fide enim
            emptio irrita est. Aditus itaque nomine tuo praeses provinciae auctoritatem
            suam interponet, maxime cum paratum te proponas id quod pretii nomine
            illatum est emptori refundere * ALEX. A. AURELIO MARONI MIL. *&lt;A
            222 D. XI K. MART. ANTONINO ET ALEXANDRO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2331-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2331-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2331-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2331-Rd1e122">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Rem maioris pretii si tu vel pater
            tuus minoris pretii, distraxit, humanum est, ut vel pretium te restituente
            emptoribus fundum venditum recipias auctoritate intercedente iudicis,
            vel, si emptor elegerit, quod deest iusto pretio recipies. Minus autem
            pretium esse videtur, si nec dimidia pars veri pretii soluta sit *
            DIOCL. ET MAXIM. AA. AURELIO LUPO. *&lt;A 285 PP. V K. NOV. DIOCLETIANO
            A. II ET ARISTOBULO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2331-Dd1e126">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2331-Hd1e128">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2331-d1e130">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2331-Rd1e132">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> De contractu venditionis et emptionis
            iure perfecto alterutro invito nullo recedi tempore bona fides patitur,
            nec ex rescripto nostro. Quo iure fiscum nostrum uti saepe constitutum
            est * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. TITIAE ET MARCIANAE. *&lt;A 293
            D. VIII ID. FEBR. AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2331-Dd1e137">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2331-Hd1e139">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2331-d1e141">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2331-Rd1e143">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Ad rescindendam venditionem et malae
            fidei probationem hoc solum non sufficit, quod magno pretio fundum
            comparatum minoris distractum esse commemoras. * DIOCL. ET MAXIM.
            AA. ET CC. SEMPRONIO EUDOXIO. *&lt;A 293 D. NON. APRIL. BYZANTIO AA.
            CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2331-Dd1e147">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2331-Hd1e149">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2331-d1e151">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2331-Rd1e153">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref>  Si dolo adversarii deceptum venditionem
            praedii te fecisse praeses provinciae aditus animadvertit, sciens
            contrarium esse dolum bonae fidei, quae in huiusmodi maxime contractibus
            exigitur, rescindi venditionem iubebit. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2331-d1e156" n="1">
            Quod si iure perfecta venditio est a maiore viginti quinque
            annis, intellegere debes consensu mutuo perfectam venditionem resolvi
            non posse.* DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. CLAUDIO RUFO. *&lt;A 293 D.
            XV K. NOV. SIRMI AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2331-Dd1e160">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2331-Hd1e162">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2331-d1e164">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2331-Rd1e166">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Non est probabilis causa, propter quam
            rescindi consensu factam venditionem desideras. Quamvis enim duplum
            offeras pretium emptori, tamen invitus ad rescindendam venditionem
            urgueri non debet * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. NOVISIO GAIANO VETERANO.
            *&lt;A 293 &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2331-Dd1e170">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2331-Hd1e172">7</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2331-d1e174">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2331-Rd1e176">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Ratas manere semper perfectas iure
            venditiones vestra etiam interest. Nam si oblato pretio rescindere
            venditionem facile permittatur, eveniet, ut et si quid vos laboribus
            vestris a fisco nostro vel a privato comparaveritis, eadem lege conveniamini,
            quam vobis tribui postulatis * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. MUCATRAULO
            MIL. *&lt;A 293 &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2331-Dd1e180">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2331-Hd1e182">8</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2331-d1e184">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2331-Rd1e186">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si voluntate tua fundum tuum filius
            tuus venumdedit, dolus ex calliditate atque insidiis emptoris argui
            debet vel metus mortis vel cruciatus corporis imminens detegi, ne
            habeatur rata venditio. Hoc enim solum, quod paulo minori pretio fundum
            venumdatum significas, ad rescindendam emptionem invalidum est. Quod
            videlicet si contractus emptionis atque venditionis cogitasses substantiam
            et quod emptor viliori comparandi, venditor cariori distrahendi votum
            gerentes ad hunc contractum accedant vixque post multas contentiones,
            paulatim venditore de eo quod petierat detrahente, emptore autem huic
            quod obtulerat addente, ad certum consentiant pretium, profecto perspiceres
            neque bonam fidem, quae emptionis atque v enditionis conventionem
            tuetur, pati neque ullam rationem concedere rescindi propter hoc consensu
            finitum contractum vel statim vel post pretii quantitatis disceptationem:
            nisi minus dimidia iusti pretii, quod fuerat tempore venditionis,
            datum est, electione iam emptori praestita servand * DIOCL. ET MAXIM.
            AA. ET CC. AURELIAE EUODIAE. *&lt;A 293 D. K. DEC. AA. CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2331-Dd1e190">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2331-Hd1e192">9</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2331-d1e194">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2331-Rd1e196">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Pretii causa non pecunia numerata,
            sed pro eo pecoribus in solutum consentienti datis contractus non
            constituitur irritus. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. DOMITIO CIVALENSI.
            *&lt;A 293 D. XV K. IAN. SIRMI AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2331-Dd1e201">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2331-Hd1e203">10</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2331-d1e205">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2331-Rd1e207">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Dolus emptoris qualitate facti, non
            quantitate pretii aestimatur. Quem si fuerit intercessisse probatum,
            non adversus eum, in quem emptor dominium transtulit, rei vindicatio
            venditori, sed contra illum cum quo contraxerat in integrum restitutio
            competit * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. AEMILIO SEVERO. *&lt;&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2331-Dd1e211">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2331-Hd1e213">11</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2331-d1e215">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2331-Rd1e217">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref>  Venditor factum emptoris, quod eum
            tempore contractus latuit, post arguendo, non qui eo tempore scierit,
            quo id ageretur, et consensit, de dolo queri potest. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2331-d1e220" n="1">
            Igitur cum patrem tuum, ut maius comprehenderetur instrumento
            pretium, quam rei quae distrahebatur esse convenerat, consensisse
            profitearis, propter hoc solum de circumscriptione frustra queritur.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2331-d1e223" n="2">
            Sane si placitum pretium non probetur solutum vel in quantitatem
            debiti per errorem facti compensari cautum fuit, hoc reddi recte postulatur.
            * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. AURELIAE MAGNAE. *&lt;&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2331-Dd1e227">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2331-Hd1e229">12</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2331-d1e231">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2331-Rd1e233">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Non idcirco minus venditio fundi, quod
            hunc ad munus sumptibus necessariis urguentibus non vilioris pretii
            vel urguente debito te distraxisse contendis, rata manere debet. Illicitis
            itaque petitionibus abstinendo ac pretium, si non integrum solutum
            est, petendo facies consultius * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. ANTIOCHO.
            *&lt;&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2331-Dd1e237">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2331-Hd1e239">13</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2331-d1e241">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2331-Rd1e243">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si maior annis viginti quinque fundum
            distraxisti, propter hoc solum, quod ementi, ne compararet, socer
            tuus denuntiavit, emptionem a te rescindi bona fides non patitur.
            * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. AURELIO NICAE DECARIA. *&lt;&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2331-Dd1e247">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2331-Hd1e249">14</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2331-d1e251">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2331-Rd1e253">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Ea condicione distractis praediis,
            ut quod rei publicae debebatur qui comparavit restitueret, venditor
            a se celebrata solutione quanti interest experiri potest, non ex eo,
            quod emptor non satis conventioni fecit, contractus irritus constituitur.
            * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. AURELIO BASILIDAE MIL. *&lt;A 294 S.
            XV K. IAN. NICOMEDIAE CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2331-Dd1e257">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2331-Hd1e259">15</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2331-d1e261">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2331-Rd1e263">Imperatores
            Gratianus, Valentinianus, Theodosius</ref> Quisquis maior aetate praedia
            etiam procul posita distraxerit, paulo vilioris pretii nomine repetitionis
            rei venditae copiam minime consequatur. Neque inanibus immorari sinatur
            obiectis, ut vires sibimet locorum causetur incognitas, qui familiaris
            rei scire vires vel merita atque emolumenta debuerat * GRAT. VALENTIN.
            ET THEODOS. AAA. AD HYPATIUM PP. *&lt;A 383 D. VI NON. MAI. MEDIOLANI
            MEROBAUDE II ET SATURNINO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2331-Dd1e268">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2331-Hd1e270">16</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2331-d1e272">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2331-Rd1e274">Imperatores
            Valentinianus, Theodosius, Arcadius</ref>  Si quos debitorum mole depressos
            necessitas publicae rationis adstringat proprias distrahere facultates,
            rei qualitas et redituum quantitas aestimetur nec sub nomine subhastationis
            publicae locus fraudibus relinquatur et possessionibus viliore distractis
            plus exactor ex gratia quam debitor ex pretio consequatur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2331-d1e277" n="1">
            Hi postremo sub empti titulo perpetuo dominii iure potiantur,
            qui tantum adnumeraverint fisco, quantum exegerit utilitas privatorum.
            Etenim periniquum est, ut alienis bonis sub gratiosa auctione distractis
            parum accedat publico nomini, cum totum pereat debitori * VALENTIN.
            THEODOS. ET ARCAD. AAA. AD MAGNILLUM VIC. AFRICAE.*&lt;A 392 D. XIII
            K. IUL. AQUILEIAE. ACC. ID. IAN. HADRUMETI POST CONSULATUM TATIANI
            ET SYMMACHI VV. CC.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2331-Dd1e281">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2331-Hd1e283">17</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2331-d1e285">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2331-Rd1e287">Imperatores
            Arcadius, Honorius</ref> Hi, qui imposita munera civitatum fuga destituunt
            et ineundos furtim existimant esse contractus, intellegant sibi nihil
            haec profutura esse commenta et pretio emptorem fugae conscium multandum
            esse, quod dederit. * ARCAD. ET HONOR. AA. MESSALAE PP. *&lt;A 399
            D. XII K. SEPT. THEODORO CONS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2331-Dd1e291">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2331-Hd1e293">18</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2331-d1e295">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2331-Rd1e297">Imperatores
            Arcadius, Honorius, Theodosius</ref> Vestium et argenti seu mancipiorum
            coemendorum, si quando a privatis nostris ea contigerit venumdari,
            palatini sciant sibi copiam denegatam: poena in eos amissionis pretii
            exercenda. * ARCAD. HONOR. ET THEODOS. AAA. NESTORIO COM. RER. PRIVAT.
            *&lt;A A. 402 VEL 406 D. III K. IAN. R. ARCADIO.... &gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>