<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 12</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 12</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1892, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e1477"><!-- azsw2e-l3t12 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e1477-Hd1e101">Titulus 12</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e1477-Hd1e103" type="question-title">De feriis</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1477-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1477-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1477-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1477-Rd1e112">Imperatores
            Constantius, Maximianus</ref> Quoniam consulis, an similis observantia
            a nobis adiciendarum feriarum, quae rebus feliciter gestis proveniunt,
            ad appellationum quoque tempora porrigenda sit, verine carissime,
            rescribi placuit experientiae tuae, ut in causis provocationum iugiter
            et sine additamento eiuscemodi dierum tempora scias servari debere
            et supra dictorum dierum in appellationum causis minime fieri adiectionem.
            * CONSTANTIUS ET MAXIM. AA. ET SEV. ET MAXIMIN. NOBB. CC. VERINO.*&lt;A
            305 D. NON. .... APOLLONIO SUPERIORIS CONSTANTIO V ET MAXIMIANO V
            CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1477-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1477-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1477-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1477-Rd1e122">Imperator
            Constantinus</ref> Omnes iudices urbanaeque plebes et artium officia
            cunctarum venerabili die solis quiescant. Ruri tamen positi agrorum
            culturae libere licenterque inserviant, quoniam frequenter evenit,
            ut non alio aptius die frumenta sulcis aut vineae scrobibus commendentur,
            ne occasione momenti pereat commoditas caelesti provisione concessa
            * CONST. A. HELPIDIO. *&lt;A 321 PP. V NON. MART. CRISPO II ET CONSTANTINO
            II CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1477-Dd1e126">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1477-Hd1e128">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1477-d1e130">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1477-Rd1e132">Imperator
            Constantinus</ref> A nullo iudice praesumi decet, ut auctoritate sua
            ferias aliquas condat. Nec enim imperiales ferias vocari oportet,
            quas administrator edixerit, ac per hoc, si nomine eximuntur, etiam
            fructu carebunt * CONSTANT. A. AD SEVERUM. *&lt;A 323 D. ID. APRIL.
            SIRMI SEVERO ET RUFINO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1477-Dd1e137">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1477-Hd1e139">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1477-d1e141">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1477-Rd1e143">Imperatores
            Valentinianus, Valens, Gratianus</ref>  Publicas ac fiscales causa
            tua sinceritas etiam feriatis geminis mensibus, hoc est sine aliqua
            intermissione, discingat.</p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1477-d1e146" n="1">
            Pistoriis quoque causis isdem diebus ratum in futurum examen
            adhibebit.* VALENTIN. VALENS ET GRAT. AAA. AD OLYBRIUM PU.
            *&lt;A 369 IIII NON. MAI. TYBERIADE VALENTINIANO NP. ET VICTORE CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1477-Dd1e150">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1477-Hd1e152">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1477-d1e154">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1477-Rd1e156">Imperatores
            Valentinianus, Valens, Gratianus</ref> Quadraginta diebus, qui auspicio
            caerimoniarum paschale tempus anticipant, omnis cognitio inhibeatur
            criminalium quaestionum. * VALENTIN. VALENS ET GRAT. AAA. ALBUCIANO
            VIC. MACEDONIAE. *&lt;A 380 D. VI K. APRIL. THESSALONICAE GRATIANO
            V ET THEODOSIO AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1477-Dd1e160">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1477-Hd1e162">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1477-d1e164">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1477-Rd1e166">Imperatores
            Valentinianus, Theodosius, Arcadius</ref>  Omnes dies iubemus esse
            iuridicos. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1477-d1e169" n="1">
            Illos tantum manere feriarum dies fas erit, quos geminis
            mensibus ad requiem laboris indulgentior annus accepit aestivis fervoribus
            mitigandis et autumnis fetibus decerpendis. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1477-d1e172" n="2">
            Kalendarum quoque ianuarium consuetos dies otio mancipamus.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1477-d1e175" n="3">
            His adicimus natalicios dies urbium maximarum romae atque
            constantinopolis, quibus debent iura differri, qui et ab ipsis nata
            sunt, sacros quoque paschae dies, qui septeno vel praecedunt numero
            vel sequuntur, dies etiam natalis atque epiphaniorum christi et quo
            tempore commemoratio apostolicae passionis totius christianitatis
            magistrae a cunctis iure celebratur: in quibus etiam praedictis sanctissimis
            diebus neque spectaculorum copiam reseramus. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1477-d1e179" n="4">
            In eadem observatione numeramus et dies solis, quos dominicos
            rite dixere maiores, qui repetito in se calculo revolvuntur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1477-d1e182" n="5">
            Parem necesse est habere reverentiam, ut ne apud ipsos arbitros
            vel a iudicibus flagitatos vel sponte delectos ulla sit agnitio iurgiorum,
            nostris etiam diebus, qui vel lucis auspicia vel ortus imperii protulerunt.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1477-d1e185" n="6">
            In quindecim autem paschalibus diebus compulsio et annonariae
            functionis et omnium publicorum privatorumque debitorum differatur
            exactio. * VALENTIN. THEODOS. ET ARCAD. AAA. ALBINO PU. *&lt;A 389
            D. VII ID. AUG. ROMAE TIMASIO ET PROMOTO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1477-Dd1e189">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1477-Hd1e191">7</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1477-d1e193">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1477-Rd1e195">Imperatores
            Valentinianus, Theodosius, Arcadius</ref> Actus omnes seu publici
            seu privati diebus quindecim paschalibus conquiescant. In his tamen
            emancipandi et manumittendi cuncti licentiam habeant, et super his
            acta non prohibeantur * VALENTIN. THEODOS. ET ARCAD. AAA. TATIANO
            PP. *&lt;A 392 D. VI K. IUN. CONSTANTINOPOLI ARCADIO A. II ET RUFINO
            CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1477-Dd1e199">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1477-Hd1e201">8</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1477-d1e203">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1477-Rd1e205">Imperatores
            Honorius, Theodosius</ref> Provinciarum iudices moneantur, ut in quaestionibus
            latronum et maxime isaurorum nullum quadragesimae nec venerabilem
            pascharum diem existiment excipiendum, ne differatur sceleratorum
            proditio consiliorum, quae per latronum tormenta quaerenda est, cum
            facillime in hoc summi numinis speretur venia, per quod multorum salus
            et incolumitas procuratur. * HONOR. ET THEODOS. AA. ANTHEMIO PP. *&lt;A
            408 D. V K. MAI. CONSTANTINOPOLI BASSO ET PHILIPPO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1477-Dd1e209">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1477-Hd1e211">9</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1477-d1e213">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1477-Rd1e215">Imperatores
            Leo, Anthemius</ref>  Dies festos, dies maiestati altissimae dedicatos
            nullis volumus voluptatibus occupari nec ullis exactionum vexationibus
            profanari. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1477-d1e218" n="1">
            Dominicum itaque diem semper honorabilem ita decernimus venerandum,
            ut a cunctis exsecutionibus excusetur, nulla quemquam urgueat admonitio,
            nulla fideiussionis flagitetur exactio, taceat apparitio, advocatio
            delitescat, sit idem dies a cognitionibus alienus, praeconis horrida
            vox silescat, respirent a controversiis litigantes, habeant foederis
            intervallum, ad se veniant adversarii non timentes, subeat animos
            vicaria paenitudo, pacta conferant, transactiones loquantur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1477-d1e221" n="2">
            Nec tamen haec religiosi diei otia relaxantes obscaenis quemquam
            patimur voluptatibus detineri. Nihil eodem die sibi vindicet scaena
            theatralis aut circense certamen aut ferarum lacrimosa spectacula:
            etiam si in nostrum ortum aut natalem celebranda sollemnitas inciderit,
            differatur </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1477-d1e224" n="3">
            Amissionem militiae, proscriptionem patrimonii sustinebit,
            si quis umquam hoc die festo spectaculis interesse vel cuiuscumque
            iudicis apparitor praetextu negotii publici seu privati haec quae
            hac lege statuta sunt crediderit temeranda. * LEO ET ANTHEM. AA. ARMASIO
            PP. *&lt;A 469 D. V ID. DEC. CONSTANTINOPOLI ZENONE ET MARCIANO CONSS.&gt;
            

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>