<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 16</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 16</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1877, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e4292"><!-- azsw2e-l7t16 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e4292-Hd1e101">Titulus 16</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e4292-Hd1e103" type="question-title">De liberali causa</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4292-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4292-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4292-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4292-Rd1e112">Imperator
            Antoninus</ref> Rem quidem illicitam et inhonestam admisisse confiteris,
            quia proponis filios ingenuos a te venumdatos. Sed quia factum tuum
            filiis obesse non debet, adi competentem iudicem, si vis, ut causa
            agatur secundum ordinem iuris * ANT. A. SATURNINAE. *&lt;PP.
            V ID. FEBR.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4292-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4292-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4292-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4292-Rd1e122">Imperator
            Antoninus</ref> Si hi, quos servos tuos esse
            dicis, liberi esse a diversa parte dicuntur, de statu eorum more solito
            quaeri oportet: nec enim res iudicata, qua de proprietate eorum pronuntiatum
            est, opponi causae liberali potest. * ANT. A. VERENIANO. *&lt;A 214 D. NON. FEBR. ROMAE MESSALA ET
            SABINO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4292-Dd1e126">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4292-Hd1e128">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4292-d1e130">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4292-Rd1e132">Imperator
            Alexander Severus</ref> Si liber homo alienae ancillae contubernium
            sequatur, licet ei fuerit denuntiatum, ut se abstineret, servus domini
            mulieris non fit. * ALEX. A. QUIRINO. *&lt;A 225 PP. NON. FEBR. FUSCO
            ET DEXTRO CONSS. &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4292-Dd1e137">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4292-Hd1e139">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4292-d1e141">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4292-Rd1e143">Imperator
            Alexander Severus</ref> Si is, quem in servitutem petebas,
            liber quamvis absente te causa cognita pronuntiatus est, secunda in
            servitutem petitio eius dari tibi non debet. Sed
            si, posteaquam cognovisti de sententia iudicis, appellasti, an iure
            lata sit, in auditorio quaeretur * ALEX. A. IUCUNDO. *&lt;&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4292-Dd1e147">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4292-Hd1e149">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4292-d1e151">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4292-Rd1e153">Imperator
            Alexander Severus</ref>  Non ideo minus in libertatem proclamare
            potest ea, quam ancillam tuam esse dicis , quia eam vendente fisco
            comparasti. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4292-d1e156" n="1">
            Sed nec hoc ad praescriptionem operatur, quod venditionis
            tempore maior viginti annis fuit, cum aetatis adlegatio non alias
            possit praescriptionem adversus civem romanum accommodare, quam si
            participandi pretii gratia consensum servituti dedisse probetur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4292-d1e159" n="2">
            Probationis sane onus, cum ex servitute in libertatem adseritur,
            ad se recipit. Qui si adfirmationem suam non impleat, inconcussum
            possessionis ius obtinebis * ALEX. A. SABINO. *&lt;&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4292-Dd1e163">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4292-Hd1e165">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4292-d1e167">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4292-Rd1e169">Imperatores
            Valerianus, Gallienus. </ref>Nec si volens scripsisses servum te esse,
            non liberum, praeiudicium iuri tuo aliquid comparasses: quanto nunc
            magis, cum eam scripturam dare compulsum te esse testaris? * VALER.
            ET GALLIEN. AA. ET VALER. NOBIL. C. VAUSUMETIO.*&lt;&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4292-Dd1e173">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4292-Hd1e175">7</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4292-d1e177">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4292-Rd1e179">Imperator
            Aurelianus</ref> Si ab eo cuius servus fuisti manumissus es, frustra
            libertatis controversiam sustines, maxime ab herede eius qui manumisit,
            cum, etsi iure libertas non processit, respectu tamen aditae hereditatis
            voluntatem defuncti suo consensu firmare debuit. * AUREL. A. SECUNDO.
            *&lt;&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4292-Dd1e183">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4292-Hd1e185">8</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4292-d1e187">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4292-Rd1e189">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Cum adfirmes placuisse quondam domino
            tuo, ut pro te et filia tua dato nummo certae quantitatis vos manumitteret,
            et te tantummodo liberaverit, aditus rector provinciae hortabitur
            eum salva reverentia, quam patrono liberti solent exhibere, placito
            suo stare. * DIOCL. ET MAXIM. AA. VENERIAE. *&lt;A 286 PP. PRID.... SEPT. MAXIMO II ET AQUILINO
            CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4292-Dd1e193">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4292-Hd1e195">9</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4292-d1e197">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4292-Rd1e199">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Cum precum tuarum conceptio, licet
            eum contra quem supplicas ex ancilla natum esse expresserit, tamen
            nomini cognomen, quo liberi dumtaxat nuncupantur, addiderit et non
            servum esse, sed servili macula adspersum comprehenderit, contra eum
            qui servus non est supplicasse te intellegitur. * DIOCL. ET MAXIM.
            AA. ET CC. PROCULO. *&lt;A 293 &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4292-Dd1e204">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4292-Hd1e206">10</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4292-d1e208">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4292-Rd1e210">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Liberos privatis pactis vel actus quacumque
            administrati ratione non posse mutata condicione servos fieri certi
            iuris est. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. STRATIO. *&lt;A 293 D. IIII
            NON.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4292-Dd1e214">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4292-Hd1e216">11</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4292-d1e218">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4292-Rd1e220">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Liberos priva non mutant servi statum,
            si ad civiles honores illicite atque improbe adspiraverint. Unde si
            status moveatur quaestio, intellegere vobis licet nonil prodesse posse,
            quod pater vester honores civiles gessit. Sollemnibus itaque ordinatis
            apud praesidem provinciae de statu vestro cognoscetu * DIOCL. ET MAXIM.
            AA. ET CC. FAUSTINO. *&lt;A 293 D. IIII NON.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4292-Dd1e224">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4292-Hd1e226">12</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4292-d1e228">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4292-Rd1e230">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si liberum te natum aliquis comparavit,
            statum retines, quem antea habuisti. Si vero ex ancilla editum naturalis
            pater idemque dominus distraxit ac post emptori pretium solvisti,
            non idcirco libertatem consecutus es * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC.
            SECUNDO. *&lt;A 293 PP. XVIII K. MART. AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4292-Dd1e234">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4292-Hd1e236">13</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4292-d1e238">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4292-Rd1e240">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Principaliter destatu defuncti agi
            non potest. Si vero ex peculio quondam eius, quem tibi bona reliquisse
            commemoras, res vindicentur vel eius filiis moveatur status quaestio,
            haec omnia sollemniter praesidali notione decidi debent * DIOCL. ET
            MAXIM. AA. ET CC. ANTISTIAE. *&lt;A 293 D. V K. MAI. AA. CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4292-Dd1e244">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4292-Hd1e246">14</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4292-d1e248">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4292-Rd1e250">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Lite ordinata in possessione libertatis
            is, de cuius libertate quaeritur, constituitur et interim pro libero
            habetur. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. QUINTIANAE. *&lt;A 293 D. IIII
            K. MAI. HERACLEAE AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4292-Dd1e254">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4292-Hd1e256">15</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4292-d1e258">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4292-Rd1e260">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Nec omissa professio probationem generis
            excludit nec falsa simulata veritatem minuit. Cum itaque ad examinationem
            veri omnis iure prodita debeat admitti probatio, aditus praeses provinciae
            sollemnibus ordinatis, prout iuris ratio patitur, causam liberalem
            inter vos decidi providebit * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. PALLADIO.
            *&lt;A 293 &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4292-Dd1e265">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4292-Hd1e267">16</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4292-d1e269">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4292-Rd1e271">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si ministerium quasi libera exhibuisti
            ac te nesciente quasi ancilla in dotem data conscriptum instrumentum
            est, nihil haec libertati tuae nocere potuerunt, maxime cum te minorem
            aetate fuisse commemores et placuerit minores viginti annis nulla
            ratione mutare statum ac pro liberis servos fieri, ne ante libertatem
            inconsulte amittant, quam aliis propter aetatis rationem sine consilio
            praestare non possunt. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. DIOGENIAE. *&lt;A
            293 PP. VI ID. MAI. HADRIANOPOLI AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4292-Dd1e275">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4292-Hd1e277">17</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4292-d1e279">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4292-Rd1e281">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref>  Multis rationibus natalibus ingenuis
            fratribus natis, post delictis vel casibus intervenientibus singulorum
            causae status separantur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4292-d1e284" n="1">
            Nihil itaque prohibet eundem et tibi non movere quaestionem
            et eos, quos fratres tuos adseveras, in servitutem vindicare sive
            retinere. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4292-d1e287" n="2">
            Igitur ad demonstrandam fratrum tuorum libertatem aliae sunt
            probationes necessariae: nam quod tibi non movetur quaestio libertatis,
            eorum non idoneam constat habere probationem. * DIOCL. ET MAXIM. AA.
            ET CC. REGIO. *&lt;A 293 S. X K. IUN. AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4292-Dd1e291">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4292-Hd1e293">18</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4292-d1e295">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4292-Rd1e297">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Ad probationem ingenuitatis ab eo,
            contra cuius successores postulas, facta tibi locatio non sufficit,
            nec tamen hoc solum ad servitutis vinculum argumentum est idoneum.
            * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. ZOTICO. *&lt;A 293 S. ID. IUL. PHILIPPOPOLI
            AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4292-Dd1e301">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4292-Hd1e303">19</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4292-d1e305">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4292-Rd1e307">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Principaliter causam eius de quo supplicas
            esse quam tuam perspicimus. Nam cum te eum ad libertatem produxisse
            profitearis, illius interest magis sollemniter suum tueri statum et
            consequenter tua etiam agetur causa: nam si ab eo, contra quem fundis
            preces, servus dicatur eique libertas ex manumissione tua vindicetur
            , probatio servitutis originis et beneficium manumissionis libertatem
            illi adsignans tuum etiam ius patronatus tuetur. Si vero consentiat
            servituti, tunc iure concesso adito praeside provinciae eum invitum
            etiam defendere poteri * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. PAULO. *&lt;A
            293 &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4292-Dd1e311">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4292-Hd1e313">20</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4292-d1e315">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4292-Rd1e317">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Sicut semel praestitam libertatem revocari
            non licet, sic per ea, quae non manumittendi causa domini cum servis
            propriis agunt, nihil sibi detrahunt. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC.
            AETERNALI. *&lt;A 293 S. VI K. SEPT. AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4292-Dd1e321">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4292-Hd1e323">21</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4292-d1e325">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4292-Rd1e327">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Eam, quae in possessione libertatis
            non sine dolo malo reperitur, in servitutem constitutae simile habere
            praeiudicium edicto perpetuo "si controversia erit, utrum ex
            servitute in libertatem petatur an ex libertate in servitutem"
            sui conceptione manifeste probatur, nec quicquam ancillae dolus proprii
            iuris dominis aufert. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. THALLUSAE. *&lt;A
            293 S. NON. OCT. SIRMI AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4292-Dd1e332">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4292-Hd1e334">22</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4292-d1e336">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4292-Rd1e338">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Parentes natales, non confessio adsignat.
            Quapropter si ex ancilla nata post ad libertatem manumissa pervenisti,
            te velut ex altera natam ancilla servam professa quaesitam manumissione
            libertatem huiusmodi simulatione vel errore amittere minime potuisti,
            cum servi nascantur ratione certa, non confessione constituantur *
            DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. PARDALEAE. *&lt;A 293 D. V K. DEC. AA.
            CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4292-Dd1e342">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4292-Hd1e344">23</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4292-d1e346">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4292-Rd1e348">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si tibi testamento directa libertas
            a domino relicta est et ex eo successerunt scriptae filiae, non idcirco,
            quod secundum eius voluntatem vel contra de filiis uni praestas obsequium,
            ceterae filiae tuam rescindere possunt libertatem. * DIOCL. ET MAXIM.
            AA. ET CC. MUSCIAE. *&lt;A 293 &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4292-Dd1e352">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4292-Hd1e354">24</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4292-d1e356">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4292-Rd1e358">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Interrogatam et professam apud acta
            se esse ancillam huiusmodi factum defensionem libertatis non excludit.
            * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. SEBASTIANO. *&lt;A 293 S. IIII K. IAN.
            AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4292-Dd1e362">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4292-Hd1e364">25</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4292-d1e366">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4292-Rd1e368">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Sicut praetermissa instrumenta manumissionis
            recte factae nullum adferunt praestitae libertati vitium, ita si servum
            ad libertatem produxisti, instrumentorum amissio nihil ei nocere potest.
            * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. LICENTIANO. *&lt;A 294 S. V ID. FEBR.
            CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4292-Dd1e372">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4292-Hd1e374">26</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4292-d1e376">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4292-Rd1e378">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Sicut datam libertatem manumissis adimere
            patronus non potest, ita manumissionis instrumentum praestare cogitur.
            * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. MOLENTO. *&lt;A 294 S. VII ID. MART.
            CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4292-Dd1e382">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4292-Hd1e384">27</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4292-d1e386">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4292-Rd1e388">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref>  Arrianus si mota quaestione a leonide
            liber fuit pronuntiatus, in servitutem a victo iterum non recte petitus
            est. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4292-d1e391" n="1">
            Coheres etiam tibi ab Arriano datus colludens cum eo sive
            heredibus ipsius, qui status moverat quaestionem, nihil tibi obfuit,
            nec quae in confessionem inter eos venerunt, statum veritatis vel
            nomen substantiae defuncti mutare potuerunt. * DIOCL. ET MAXIM. AA.
            ET CC. AURELIO ASTERIO. *&lt;A 294 D.III K.APRIL.SIRMIO CC.CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4292-Dd1e396">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4292-Hd1e398">28</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4292-d1e400">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4292-Rd1e402">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Avi paterni magistratu functi dignitas
            ad libertatis probationem nihil nepoti prodest, si quidem in liberali
            causa matris, non patris inspiciatur condicio. Sed nec materni avi
            sola sufficit, cum, licet avia quoque libera probari possit, multis
            tamen ex causis status mutari consueverit * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET
            CC. EURYMEDONTI. *&lt;A 294 SIRMI IIII ID. APRIL. AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4292-Dd1e406">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4292-Hd1e408">29</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4292-d1e410">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4292-Rd1e412">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> De ancilla matre natam et ab eo redemptam,
            in cuius fuit contubernio, si non manumittitur, in servitute permanere
            non ambigitur. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. TROILAE. *&lt;A 294 &gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4292-Dd1e416">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4292-Hd1e418">30</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4292-d1e420">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4292-Rd1e422">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Solo obsequii non praestiti velamento
            data libertas rescindi non potest. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. EUTYCHIO.
            *&lt;A 294 &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4292-Dd1e426">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4292-Hd1e428">31</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4292-d1e430">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4292-Rd1e432">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si tibi servitutis improbe moveatur
            quaestio, sollemnibus ordinatis de calumnia vel iniuria, prout vindictae
            viam elegeris, habita contestatione, posteaquam servus non esse fueris
            pronuntiatus, adversus eam sententiam postulare potes, tunc demum
            de his etiam quae direpta probaveris restitutionem, cum pro libertate
            fuerit pronuntiatum, petiturus. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. CORSIANAE.
            *&lt;A 294 &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4292-Dd1e436">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4292-Hd1e438">32</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4292-d1e440">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4292-Rd1e442">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Subscriptio filii domini manumittentis
            nec addere secuta nec omissa detrahere libertati quicquam potest.
            * DIOCL. ET M1XIM. AA. ET CC. ATHENAIDI. *&lt;A 294 D. NON. NOV. CC.
            CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4292-Dd1e446">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4292-Hd1e448">33</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4292-d1e450">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4292-Rd1e452">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Licet accepta pecunia dominus te manumisit,
            tamen tributa libertas rescindi non potuit. * DIOCL. ET MAXIM. AA.
            ET CC. MELITIANAE. *&lt;A 294 S. IIII ID. NOV. CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4292-Dd1e457">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4292-Hd1e459">34</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4292-d1e461">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4292-Rd1e463">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Libera concubinatus ratione non constituitur
            ancilla. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. HERMIONAE. *&lt;A 294 D. ID.
            NOV. CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4292-Dd1e467">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4292-Hd1e469">35</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4292-d1e471">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4292-Rd1e473">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Non idcirco minus, quod pupilli res
            velut tutor administrasse dicitur, ex eius persona servitutis pati
            quaestionem potest. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. ATELLIO. *&lt;A
            294 SIRMI NON. DEC. CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4292-Dd1e477">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4292-Hd1e479">36</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4292-d1e481">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4292-Rd1e483">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Post certi temporis ministerium ancillae
            liberam eam esse cum ea paciscendo conventionis obtemperandi legi
            domina nullam habet necessitatem utque hoc verum est , ita e contrario
            si filios suos constituta cum his libera in ministerium tibi tradere
            promisisse probetur, parere placitis non compellitur. * DIOCL. ET
            MAXIM. AA. ET CC. THEODORAE. *&lt;A 294 &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4292-Dd1e487">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4292-Hd1e489">37</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4292-d1e491">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4292-Rd1e493">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si filium tuum liberum genero vendidisti,
            qui tam proxima necessitudine coniunctus condicionis ignorantiam simulare
            non potest, utrisque sociis criminis accusator deest. * DIOCL. ET
            MAXIM. AA. ET CC. OLYMPIO. *&lt;A 294 &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4292-Dd1e497">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4292-Hd1e499">38</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4292-d1e501">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4292-Rd1e503">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Non idcirco minus, quod te limenarcha
            creato nemo contradixit, rei publicae nomine moveri tibi status quaestio
            potest. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. PHILOSERAPI. *&lt;A 294 D. XVI
            K. IAN. NICOMEDIAE CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4292-Dd1e507">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4292-Hd1e509">39</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4292-d1e511">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4292-Rd1e513">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Liberos velut servos profitentes statum
            eorum mutare non posse constat. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. EUTYCHIO.
            *&lt;A 294 S. VII K. IAN. SIRMI CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4292-Dd1e518">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4292-Hd1e520">40</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4292-d1e522">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4292-Rd1e524">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Iuxta edicti nostri continentiam in
            liberalibus quoque negotiis, sive de libertinitate sive de ingenuitate
            moventur, absente nihilo minus una parte causam discuti et pro iustitiae
            ratione sententiam proferri nihil prohibet. * DIOCL. ET MAXIM. AA.
            ET CC. LITT. AD VERINUM. *&lt;&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4292-Dd1e528">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4292-Hd1e530">41</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4292-d1e532">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4292-Rd1e534">Imperatores
            Constantinus, Licinius</ref> Iubemus omnes epistulas actricis, quas
            ad aelium tamquam principalem fecerat, inanes et vacuas esse atque
            in irritum devocari ac de ingenuitate eiusdem aelii requiri nec mulieri
            id obesse, quod ad eum tamquam decurionem ac principalem scripserit,
            vel id, quod idem se finxerit decurionem vel principalem, maxime cum
            non solum testium professione et cognationis eius, quae iugum servile
            agnoscit, verum etiam voce propria eiusdem aelii apud aliud iudicium
            patuerat, quod condicionis servilis videretur. * CONST. ET LICIN.
            AA. AD TITIANUM PRAES. CAPPADOCIAE. *&lt;&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4292-Dd1e538">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4292-Hd1e540">42</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4292-d1e542">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4292-Rd1e544">Imperator
            Constantinus</ref> Placuit eos qui nascuntur matrum condicionibus
            uti, quarum mox visceribus exponuntur. Ante litem vero nati suo omnes
            nomine in quaestionem vocentur, quoniam hos solos, qui in lite nati
            erunt, omnem fortunam matrum complecti oportet et aut iustis tradi
            dominis aut libertate cum lucis auctoribus frui * CONST. A. AD MAXIMUM
            PU. *&lt;A 322 D. PRID. ID. IUN. SIRMI PROBIANO ET IULIANO CONSS.&gt;
            

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>