<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 22</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 22</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1892, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e3672"><!-- azsw2e-l6t22 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e3672-Hd1e101">Titulus 22</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e3672-Hd1e103" type="question-title">Qui facere testamentum possunt vel non possunt</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3672-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3672-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3672-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3672-Rd1e112">Imperator
            Gordianus</ref>  Quamquam omnium bonorum socer tuus itemque frater
            eius socii fuerunt, tamen non eo minus idem frater eius, cum fati
            munus impleret, testamento suo potuit sibi heredem instituere quem
            vellet. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3672-d1e115" n="1">
            Item non idcirco minus is testamenti factionem habet, quod
            indivisam successionem cum sorore sua dicatur habuisse. * GORD. A.
            PETRONIO MIL. *&lt;A 243 PP.XII K.AUG.ARRIANO ET PAPO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3672-Dd1e119">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3672-Hd1e121">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3672-d1e123">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3672-Rd1e125">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref>  Si is, qui tecum uxorem tuam heredem
            scripsit, quando testamentum ordinavit, sanae mentis fuerit nec postea
            alicuius sceleris conscientia obstrictus, sed aut impatiens doloris
            aut aliqua furoris rabie constrictus se praecipitem dedit, eiusque
            innocentia liquidis probationibus commendari potest a te, adscitae
            mortis obtentu postremum eius iudicium convelli non debet. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3672-d1e128" n="1">
            Quod si futurae poenae metu voluntaria morte supplicium antevenit,
            ratam voluntatem eius conservari leges vetant. * DIOCL. ET MAXIM.
            AA. ET CC. VIATORI ET PONTIAE. *&lt;A 290 PP.K.DEC.IPSIS IIII ET III
            AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3672-Dd1e132">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3672-Hd1e134">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3672-d1e136">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3672-Rd1e138">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref>  Senium quidem aetatis vel aegritudinem
            corporis sinceritatem mentis tenentibus testamenti factionem certum
            est non auferre. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3672-d1e141" n="1">
            Filiam autem, quae in potestate eius est, testamentum facere
            non posse indubitati iuris est. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. LICINIO.
            *&lt;A 294 S.IIII NON.APRIL.SIRMI CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3672-Dd1e146">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3672-Hd1e148">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3672-d1e150">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3672-Rd1e152">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref>  Si frater patruelis tuus ante quartum
            decimum aetatis annum suae decessit, cum facere non potuit testamentum,
            nihil ex eius postremo recte postulatur iudicio. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3672-d1e155" n="1">
            Nam si hanc aetatem egressus, licet vigoris necdum emersissent
            vestigia, suum ordinavit sollemniter iudicium, hoc convellere frustra
            conaris. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. RHODONI. *&lt;A 294 S. III
            ID. NOV. PANTICHI CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3672-Dd1e159">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3672-Hd1e161">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3672-d1e163">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3672-Rd1e165">Imperator
            Constantius</ref> Eunuchis liceat facere testamentum, componere postremas
            exemplo omnium voluntates, conscribere codicillos salva testamentorum
            observantia. * CONSTANTIUS A. AD RUFINUM PP. *&lt;A 352 D. V K. MART.
            SIRMI CONSTANTIO A. V ET CONSTANTIO C. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3672-Dd1e169">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3672-Hd1e171">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3672-d1e173">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3672-Rd1e175">Imperator
            Constantius</ref> Si quis imperatorem forte heredem instituerit, habeat
            mutandi iudicii facultatem , et quemcumque voluerit secundum leges
            in testamento suo heredem scribendi. * CONSTANTIUS A. AD VOLUSIANUM
            PU. *&lt;A 355 D. XII K. MART. MEDIOLANI ARBITIONE ET LOLLIANO CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3672-Dd1e179">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3672-Hd1e181">7</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3672-d1e183">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3672-Rd1e185">Imperatores
            Valentinianus, Valens, Gratianus</ref> Cum heredes instituuntur imperator
            seu augusta, ius commune cum ceteris habeant: quod et in codicillis
            vel fideicommissariis epistulis iure scriptis observandum erit. Et
            sicuti priscis legibus cautum est, imperatori quoque vel Augustae
            testamentum facere liceat et mutare * VALENTIN. VALENS ET GRAT. AAA.
            AD MAXIMUM. *&lt;A 371 D. VII ID. AUG. CONTIONACI GRATIANO A. II ET
            PROBO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3672-Dd1e189">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3672-Hd1e191">8</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3672-d1e193">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3672-Rd1e195">Imperator
            Justinus</ref>  Hac consultissima lege sancimus, ut carentes oculis
            seu morbo vel ita nati per nuncupationem suae condant moderamina voluntatis,
            praesentibus septem testibus, quos aliis quoque testamentis interesse
            iuris est, tabulario etiam: ut cunctis ibidem collectis primum ad
            se convocatos omnes, ut sine scriptis testentur, edoceat, deinde exprimat
            nomina specialiter heredum et dignitates singulorum et indicia, ne
            sola nominum commemoratio quicquam ambiguitatis pariat, et ex quanta
            parte vel ex quotis unciis in successionem admitti debeant et quod
            unumquemque legatarium seu fideicommissarium adsequi velit: omnia
            denique palam edicat, quae ultimarum capit dispositionum series lege
            concessa. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3672-d1e198" n="1">
            Quibus omnibus ex ordine peroratis uno eodemque loco et tempore,
            sed et tabularii manu conscriptis sub obtentu septem ( ut dictum est)
            testium et eorundem testium manu subscriptis, dehinc consignatis tam
            ab isdem testibus quam a tabulario, plenum obtinebit robur testantis
            arbitrium. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3672-d1e201"> 
            Quae in eundem modum erunt observanda, quamvis non heredes
            instituere, sed legata solum vel fideicommissa et in summa quae codicillis
            habentur congrua duxerit ordinanda. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3672-d1e203"> 
            ( 1) at cum humana fragilitas mortis praecipue cogitatione
            turbata minus memoria possit res plures consequi, patebit eis licentia
            voluntatem suam sive in testamenti vel in codicilli tenore compositam
            cui velint scribendam credere, ut in eodem postea collocatis testibus
            et tabulario, re etiam ( ut dictum est) patefacta, cuius causa convocati
            sunt, et chartula prometur, quam susceptam testatori recitabit tabularius
            simul et testibus, ut, ubi tenor eorum cunctis innotuerit, elogium
            ipse suum profiteatur agnoscere et ex animi sui quae lecta sunt disposuisse
            sententia, et in fine subscriptio sequatur testium nec non omnium
            signacula tam testium ( prout dictum est) quam tabularii. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3672-d1e206" n="2">
            Sed quia tabulariorum copia non in omnibus locis datur quaerentibus,
            iubemus, ubi tabularius reperiri non possit, octavum adhiberi testem,
            ut, quod tabulario pro supra dicto modo commisimus, id per octavum
            testem effectum capiat: libera potestate concedenda suas voluntates
            in praedictum modum ordinantibus chartulam ita subscriptam, ita denique
            consignatam, ut antelatae formae declarant, cui velint ex testibus
            custodiendam mandare. Sic fieri namque confidimus, ut non recipiat
            se tantum in caecis testandi licentia, sed ne locum quidem ullum relinquat
            insidiis tot oculis spectata, tot insinuata sensibus, tot insuper
            in tuto locata manibus * IUSTINUS A. DEMOSTHENI P P. *&lt;A 521 D.
            K. IUN. CONSTANTINOPOLI IUSTINIANO ET VALERIO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3672-Dd1e210">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3672-Hd1e212">9</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3672-d1e214">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3672-Rd1e216">Imperator
            Justinianus</ref>  Furiosum in suis indutiis ultimum condere elogium
            posse, licet ab antiquis dubitabatur, tamen et retro principibus et
            nobis placuit: nunc autem hoc decidendum est, quod simili modo antiquos
            animos movit, si coepto testamento furor eum invasit. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3672-d1e219" n="1">
            Sancimus itaque tale testamentum hominis, qui in ipso actu
            testamenti adversa valetudine tentus est, pro nihilo esse. Sin vero
            voluerit in dilucidis intervallis aliquod condere testamentum vel
            ultimam voluntatem et hoc sana mente et inceperit facere et consummaverit
            nullo tali morbo interveniente, stare testamentum sive quamcumque
            ultimam voluntatem censemus, si et alia omnia accesserint, quae in
            huiusmodi actibus legitima observatio sequitur * IUST. A. IULIANO
            PP. *&lt;A 530 D. K. SEPT. CONSTANTINOPOLI LAMPADIO ET ORESTE VV.
            CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3672-Dd1e224">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3672-Hd1e226">10</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3672-d1e228">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3672-Rd1e230">Imperator
            Justinianus</ref>  Discretis surdo et muto, quia non semper huiusmodi
            vitia sibi concurrunt, sancimus, si quis utroque morbo simul laborat,
            id est ut neque audire neque loqui possit, et hoc ex ipsa natura habeat,
            neque testamentum facere neque codicillos neque fideicommissum relinquere
            neque mortis causa donationem celebrare concedatur nec libertatem
            sive vindicta sive alio modo imponere: eidem legi tam masculos quam
            feminas oboedire imperantes. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3672-d1e233" n="1">
            Ubi autem et in huiusmodi vitiis non naturalis sive masculo
            sive feminae accedit calamitas, sed morbus postea superveniens et
            vocem abstulit et aures conclusit, si ponamus huiusmodi personam litteras
            scientem, omnia, quae priori interdiximus, haec ei sua manu scribenti
            permittimus. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3672-d1e236" n="2">
            ( 1) sin autem infortunium discretum est, quod ita raro contingit,
            et surdis, licet naturaliter huiusmodi sensus variatus est, tamen
            omnia facere et in testamentis et in codicillis et in mortis causa
            donationibus et in libertatibus et in aliis omnibus permittimus. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3672-d1e239" n="3">
            Si enim vox articulata ei a natura concessa est, nihil prohibet
            eum omnia quae voluit facere, quia scimus quosdam iuris peritos et
            hoc subtilius cogitasse et nullum esse exposuisse, qui penitus non
            exaudit, si quis supra cerebrum illius loquatur, secundum quod iuventio
            celso placuit. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3672-d1e243" n="4">
            In eo autem, cui morbus superveniens auditum tantummodo abstulit,
            nec dubitari potest, quin possit omnia sine aliquo obstaculo facere.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3672-d1e246" n="5">
            Sin vero aures quidem apertae sint et vocem recipientes,
            lingua autem penitus praepedita, licet a veteribus auctoribus saepius
            de hoc variatum est, attamen si et hunc peritum litterarum esse proponamus,
            nihil prohibet et eum scribentem omnia facere, sive naturaliter sive
            per interventum morbi huiusmodi infortunium ei accessit. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3672-d1e249" n="6">
            Nullo discrimine neque in masculis neque in feminis in omni
            ista constitutione servando. * IUST. A. IULIANO PP. *&lt;A 531 D.
            X K. MART. CONSTANTINOPOLI POST CONSULATUM LAMPADII ET ORESTIS VV.
            CC.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3672-Dd1e253">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3672-Hd1e255">11</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3672-d1e257">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3672-Rd1e259">Imperator
            Justinianus</ref>  Nemo ex lege, quam nuper promulgavimus, in rebus,
            quae parentibus adquiri non possunt, existimet aliquid esse innovandum,
            et permissum fuisse filiis familias cuiuscumque gradus vel sexus testamenta
            facere, sive sine patris consensu bona possideant secundum nostrae
            legis distinctionem, sive cum eorum voluntate. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3672-d1e262" n="1">
            Nullo etenim modo hoc eis permittimus, sed antiqua lex per
            omnia conservetur, quae filiis familias nisi in casibus certis testamenta
            facere nullo concedit modo, et in his personis, quae huiusmodi facultatem
            habere iam concessae sunt. * IUST. A. IOHANNI PP. *&lt;A 531 D. IIII
            K. AUG. CONSTANTINOPOLI POST CONSULATUM LAMPADII ET ORESTIS VV. CC.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3672-Dd1e266">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3672-Hd1e268">12</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3672-d1e270">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3672-Rd1e272">Imperator
            Justinianus</ref> Omnes omnino, quibus quasi castrensia peculia habere
            ex legibus concessum est, habeant licentiam in ea tantummodo ultimas
            voluntates condere secundum nostrae constitutionis tenorem, quae talibus
            testamentis de inofficiosi querella immunitatem praestavit. * IUST.
            A. IOHANNI PP. *&lt;A 531 D. K. SEPT. CONSTANTINOPOLI POST CONSULATUM
            LAMPADII ET ORESTIS VV. CC.&gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>