<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 18</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 18</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1877, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e2041"><!-- azsw2e-l4t18 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e2041-Hd1e101">Titulus 18</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e2041-Hd1e103" type="question-title">De constituta pecunia</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2041-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2041-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2041-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2041-Rd1e112">Imperator
            Gordianus</ref> Si pro alieno debito te soluturum constituisti, pecuniae
            constitutae actio non solum adversus te, sed etiam adversus heredes
            tuos perpetuo competit. * GORD. A. FELICI. *&lt;A 294 D. VII K. IUL.
            SIRMI CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2041-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2041-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2041-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2041-Rd1e122">Imperator
            Justinianus</ref>  Recepticia actione cessante, quae sollemnibus verbis
            composita inusitato recessit vestigio, necessarium nobis visum est
            magis pecuniae constitutae naturam ampliare. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2041-d1e125" n="1">
            Cum igitur praefata actio, id est pecuniae constitutae, in
            his tantummodo a veteribus conclusa est, ut exigeret res quae in pondere
            numero mensura sunt, in aliis autem rebus nullam haberet communionem
            et neque in omnibus casibus longaeva sit constituta, sed in speciebus
            certis annali spatio concluderetur, et dubitaretur, si pro debito
            sub condicione vel in diem constituto eam possibile est fieri et si
            pure constituta pecunia contracta valeret, hac apertissima lege definimus,
            ut liceat omnibus constituere non solum res quae pondere numero mensura
            sunt, sed etiam alias omnes sive mobiles sive immobiles sive se moventes
            sive instrumenta vel alias quascumque res, quas in stipulationem possunt
            homines deducere: et neque sit in quocumque casu annalis, sed ( sive
            pro se quis constituat sive pro alio) sit et ipsa in tali vitae mensura,
            in qua omnes personales sunt actiones, id est in annorum metis triginta:
            et liceat pro debito puro vel in diem vel condicionali constitui:
            et non absimilem penitus stipulationi habeat dignitatem, suis tamen
            naturalibus privilegiis minime defraudata: sed et heredibus et contra
            heredes competat, ut neque recepticiae actiones neque alio indigeat
            res publica in huiusmodi casibus adminiculo, sed sit pecuniae constitutae
            actio per nostram constitutionem sibi in omnia sufficiens, ita tamen,
            ut hoc ei inhaereat, ut pro debito fiat constitutum ( cum secundum
            antiquam recepticiam actionem exigebatur et si quid non fuerat debitum),
            cum satis absurdum et tam nostris temporibus quam iustis legibus contrarium
            est permittere per actionem recepticiam res indebitas consequi et
            iterum multas proponere condictiones, quae et pecunias indebitas et
            promissiones corrumpi et restitui definiunt. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2041-d1e128"> 
            Ut non erubescat igitur tale legum iurgium, hoc tantummodo
            constituatur, quod debitum est, et omnia, quae de recepticia in diversis
            libris legislatorum posita sunt, aboleantur et sit pecunia constituta
            omnes casus complectens, qui et per stipulationem possint explicari.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2041-d1e130"> 
            Et neminem moveat, quod sub nomine pecuniae etiam omnes res
            exigi definimus, cum et in antiquis libris prudentium, licet pecunia
            constituta nominabatur, tamen non pecuniae tantum per eam exigebantur,
            sed omnes res quae pondere numero mensura constitutae sunt. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2041-d1e133"> 
            Sed et possibile est omnes res in pecuniam converti. Si enim
            certa domus vel certus ager vel certus homo vel alia res quae expressa
            est in constituendis rebus ponatur, quid distat a nomine ipsius pecuniae
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2041-d1e135"> 
            Sed ut et subtilitati eorum satisfiat, qui non sensum, sed
            vana nominum vocabula amplecti desiderant, ita omnes res veniant in
            constitutam, tamquam fuisset ipsa pecunia constituta, cum etiam veteres
            pecuniae appellatione omnes res significari definiunt et huiusmodi
            vocabulum et in libris iuris auctorum et in alia antiqua prudentia
            manifestissime inventum est. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2041-d1e137" n="2">
            His videlicet, quae argenti distractores et alii negotiatores
            indefense constituerint, in sua firmitate secundum morem usque adhuc
            obtinentem durantibus. * IUST. A. IULIANO PP. *&lt;A 531 D. X K. MART.
            CONSTANTINOPOLI POST CONSULATUM LAMPADII ET ORESTAE VV. CC.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2041-Dd1e141">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2041-Hd1e143">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2041-d1e145">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2041-Rd1e147">Imperator
            Justinianus</ref> Divi hadriani epistulam, quae de periculo dividendo
            inter mandatores et fideiussores loquitur, locum habere et in his
            qui pecunias pro aliis simul constituunt necessarium est: aequitatis
            enim ratio diversas species actionis excludere nullo modo debet. *
            IUST. A. IOHANNI PP. *&lt;A 531 D. K. NOV. CONSTANTINOPOLI POST CONSULATUM
            LAMPADII ET ORESTAE VV. CC.&gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>