<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 59</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 59</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1892, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e8588"><!-- azsw2e-l12t59 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e8588-Hd1e101">Titulus 59</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e8588-Hd1e103" type="question-title">De diversis officiis et apparitoribus iudicum et probatoriis eorum.</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8588-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8588-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8588-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8588-Rd1e112">Imperatores
            Valentinianus, Valens, Gratianus</ref> Si quando praefectus praetorio
            vel vicarius aut rector provinciae significaverit eum, qui chartis
            ac ratiociniis publicis invenitur obnoxius, ad praeposituram castri
            ac militum transisse, retractus illi adsignetur officio, a quo ad
            necessitatem praestandi ratiocinii devocatur: in reiecti vero locum
            is potissimum destinetur, cui meritorum adstipulentur insignia. *
            VALENTIN. VALENS ET GRAT. AAA. AD SEVERUM MAG. MIL. *&lt;A 371 D.
            X K. IAN. GRATIANO A. II ET PROBO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8588-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8588-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8588-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8588-Rd1e122">Imperatores
            Gratianus, Valentinianus, Theodosius</ref> Nullus ex his, quos claruerit
            militia resolutos, indebita denuo sacramenta sine augustis adfatibus
            suscipiat. Si quis autem id per obreptionem forte meruerit, quinque
            librarum auri multetur incommodo * GRAT. VALENTIN. ET THEODOS. AAA.
            AD EUSIGNIUM PP. *&lt;A 386 D. PRID. ID. IUL. MEDIOLANI HONORIO NP.
            ET EUODIO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8588-Dd1e126">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8588-Hd1e128">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8588-d1e130">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8588-Rd1e132">Imperatores
            Gratianus, Valentinianus, Theodosius</ref>  Nullus apparitor amplitudinis
            tuae vel de officiis palatinis ad eam provinciam, ex qua oriundus
            est vel in qua collocaverit larem, vel qui iam in huiusmodi officio
            fuerit commoratus, obtentu publicae necessitatis vel exsecutor privati
            negotii dirigatur.</p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8588-d1e135" n="1">
            Etenim officii celsitudinis tuae primiscrinius tres libras
            auri fisci utilitatibus sine dilatione persolvet, si statuta fuerint
            temerata: apparitor vero qui huic se muneri passus est deputari, militia
            spoliabitur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8588-d1e138" n="2">
            Haec vero poena etiam ceteris inrogata est, ut, si domesticus
            aut protector, strator vel agens in rebus vel palatinus utriusque
            officii vel ad eandem provinciam, in qua natus est, vel ad eam, in
            qua collocarit larem, cum huiusmodi usurpatione perrexerit, matriculis
            quidem exemptus ipse, qui se voluit mitti, auri libram unam fisci
            viribus inferre cogetur, adiutores vero officiorum palatinorum ac
            numerarii comitum illustrium virorum sive actuarii libram fisci viribus
            solvant, nisi statuta fuerint custodita.* GRAT. VALENTIN. ET
            THEODOS. AAA. AD EUSIGNIUM PP. *&lt;A 386 D. III NON. DEC. MEDIOLANI
            HONORIO NP. ET EUODIO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8588-Dd1e143">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8588-Hd1e145">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8588-d1e147">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8588-Rd1e149">Imperatores
            Theodosius, Arcadius, Honorius</ref> Qui vel exiguam rei familiaris
            substantiam habent, militare in apparitorum numero non vetentur. *
            THEODOS. ARCAD. ET HONOR. AAA. SILVANO DUCI ET CORRECTORI LIMITIITIS
            TRIPOLITANI.*&lt;A 393 D. VI K. APRIL. CONSTANTINOPOLI THEODOSIO A.
            III ET ABUNDANTIO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8588-Dd1e153">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8588-Hd1e155">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8588-d1e157">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8588-Rd1e159">Imperatores
            Honorius, Theodosius</ref> Quicumque apparitores ob culpam vel neglegentiam
            fuerint iudicato distincti, ad nullam militiam adspirandi habeant
            facultatem: nec ex rescripto his ullus aditus reseretur, quos congruit
            poenae gravissimae subiugari, si contra inhibita quoque sacratissimis
            constitutis adspirare contempserint. * HONOR. ET THEODOS. AA. GRACCHO
            PU. *&lt;A 415 D. VIII K. AUG. RAVENNAE HONORIO X ET THEODOSIO VI
            AA. CONSS.&gt; </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8588-d1e162"> .
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8588-d1e164">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8588-Rd1e166">Imperatores
            Theodosius, Valentinianus</ref>  In his officiis, id est virorum spectabilium
            proconsulis asiae comitis orientis praefecti augustalis et vicariorum,
            quos etiam monuimus sub viginti interminatione librarum auri, nemo
            aliter admittatur, nisi eum emissa ex sacris scriniis probatoria consecrarit.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8588-d1e169" n="1">
            Quod si quis talis sub tua fuerit iudicatione convictus,
            profecto irritis his quae vetita contrectavit etiam congruam indignationem
            incurret. * THEODOS. ET VALENTIN. AA. HIERIO PP. *&lt;A 426 D. X K.
            IUL. NICOMEDIAE THEODOSIO XII ET VALENTINIANO II AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8588-Dd1e173">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8588-Hd1e175">7</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8588-d1e177">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8588-Rd1e179">Imperatores
            Theodosius, Valentinianus</ref> Ad splendidioris militiae privilegia,
            posteaquam priorem continuo labore compleverint, eos venientes admittimus,
            qui ea voto adipiscendi honoris crediderint expetenda, non eos, qui
            studio exercendae cupiditatis ambierint, ut velut in meliore fortuna
            positi aut ea scelera quae prius commusisse doceantur occultent aut
            alia deinceps possint impune committere. * THEODOS. ET VALENTIN. AA.
            ANATOLIO MAG. MIL. *&lt;A 438-443 &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8588-Dd1e183">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8588-Hd1e185">8</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8588-d1e187">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8588-Rd1e189">Imperator
            Leo</ref> Viros spectabiles duces eorumque apparitores nec non limitaneos
            castrorumque praepositos tantummodo ex sublimis tui iudicii sententia
            conveniri nec aliis subiacere iudicibus praecipimus: illustribus scilicet
            ac magnificis viris magistris militum consuetudine ac potestate, si
            qua ad limites aliquos orientis thraciarum et illyrici ex longo tempore
            hactenus obtinuit, reservata. * LEO A. IOHANNI MAG. OFF. *&lt;A XXX
            &gt; </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8588-d1e192"> .
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8588-d1e194">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8588-Rd1e196">Imperator
            Leo</ref>  Probatorias memorialium et agentium in rebus, ceterorum
            nihilo minus apparitorum praetorianae per orientem amplissimae praefecturae,
            eorum etiam, qui in diversorum iudicum officiis numerantur, ex sacris
            probatoriis solito more militiae sacramenta sortiri decernimus, non
            passim nec licenter solis auctoritatibus vel sacrarum litterarum exemplaribus:
            sed ex authenticis tantum sacris probatoriis manu nostra subscriptis
            et nostro arbitrio praestandis, ita ut nullus his dolus aut fraus
            possit adnecti, de his etiam, qui sunt verae et catholicae fidei,
            iubemus admitti. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8588-d1e199" n="1">
            Aliter vero militantes, nisi ex his sint, quos solis auctoritatibus
            apparitioni adgregari vetusta consuetudo perdocuit, detecta fraude
            cuiuscumque accusandi studio non solum mendaci carere militia, sed
            etiam proscriptionis stilum subire decernimus et bonorum omnium amissione
            multamus. * LEO A. HILARIANO MAG. OFF. *&lt;A 470 ?&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8588-Dd1e203">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8588-Hd1e205">10</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8588-d1e207">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8588-Rd1e209">Imperator
            Leo</ref>  Hac sanctione decernimus, ut in posterum nemini licentia
            sit edendi exemplaria his, qui sociandi sunt cuicumque militiae, quam
            sine divinis probatoriis adipisci non possunt, sed periculo primatum
            uniuscuiusque officii ipsas authenticas sacras, quae divinam nostrae
            pietatis continent adnotationem, cum subscriptione administrantium,
            sub quorum iurisdictione consistunt, his qui militare volunt praestari:
            exemplaribus videlicet earum cum subscriptione eorundem iudicum apud
            singula quoque officia, prout convenit, reservandis. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8588-d1e212" n="1">
            Quamvis autem manifestum sit de huiusmodi probatoriarum observatione
            excepta esse certorum iudicum officia, tamen ne ullius ignorantiae
            relinquatur occasio, omnium officiorum, quibus necesse est per sacras
            probatorias militiae sociari, notitiam in sacris apicibus subdendam
            esse censuimus. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8588-d1e215" n="2">
            Sub hac igitur observatione omnes, qui sive in hoc sacro
            palatio nostro sive in aliis quibuscumque officiis deinceps militare
            cupiunt, qui tamen, ut dictum est, non possunt pro tenore sacrarum
            constitutionum vel vetere consuetudine nisi praecedentibus sacris
            probatoriis militiae sociari, sicut subnexa notitia demonstrat, adipisci
            praecipimus: scientibus his, qui ex aliqua parte praesentis nostrae
            serenitatis legis formam conventia vel neglegentia quadam colludere
            temptaverint, non tantum amissione bonorum omnium, sed etiam capitis
            periculo utpote criminis falsitatis obnoxios semet esse plectendos.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8588-d1e218" n="3">
            Et est notitia. Scrinii memoriae probatoriae agentium in
            rebus, palatinorum largitionum, palatinorum rerum privatarum partis
            Augustae. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8588-d1e222" n="4">
            Item scrinii sacrarum epistularum sic: in officiis virorum
            illustrium praefectorum praetorio Orientis et Illyrici et urbis, officii
            proconsulum Asiae et Achaiae, officii praefecti Augustalis, officii
            comitis Orientis, officii comitis divinarum domorum, officii vicariorum
            Thraciae Ponti Asiae et Macedoniae et Thesauriensium classis. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8588-d1e225" n="5">
            Item scrinii sacrorum libellorum: officii virorum illustrium
            magistrorum militum utriusque militiae in praesenti, Orientis et Illyrici,
            invitatorum, admissionalium, memorialium omniumque paedagogorum, cellariorum,
            mensorum, lampadariorum eorum, qui sacris scriniis deputati sunt,
            decanorum partis Augustae, cursorum partis Augustae, officii virorum
            spectabilium ducum Palaestinae, Mesopotamiae, novi limitis Phoenices,
            Osrhoenae, Syriae et Augustae Euphratensis, Arabiae et Thebaidis,
            Libyae, Pentapoleos, utriusque Armeniae, utriusque Ponti, Scythiae,
            Mysiae primae, secundae, Daciae, Pannoniae, officii virorum spectabilium
            comitum Aegypti, Pamphyliae, Isauriae, Lycaoniae et Pisidiae. * LEO
            A. ERYTHRIO PP. *&lt;A XXX &gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>