<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 17</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 17</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1892, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e2773"><!-- azsw2e-l5t17 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e2773-Hd1e101">Titulus 17</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e2773-Hd1e103" type="question-title">De repudiis et iudicio de moribus sublato</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2773-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2773-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2773-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2773-Rd1e112">Imperator
            Alexander Severus</ref> Matrimonium quidem deportatione vel aqua et
            igni interdictione non solvitur, si casus, in quem maritus incidit,
            non mutet uxoris adfectionem. Ideoque dotis actio ipso iure non competit,
            sed indotatam esse eam, cuius laudandum propositum est, nec ratio
            aequitatis nec exempla permittunt * ALEX. A. AVITIANAE. *&lt;A 229
            PP.NON.NOV.ALEXANDRO A.III ET DIONE CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2773-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2773-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2773-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2773-Rd1e122">Imperatores
            Valerianus, Gallienus</ref> Liberum est filiae tuae, si sponsum suum
            post tres peregrinationis annos expectandum sibi ultra non putat,
            omissa spe huius coniunctionis matrimonium facere, ne opportunum nubendi
            tempus amittat, cum posset nuntium remittere, si praesente eo consilium
            mutare voluisset. * VALER. ET GALLIEN. AA. ET VALER. C. PAULINAE.
            *&lt;A 259 PP.VII K. APRIL. AEMILIANO ET BASSO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2773-Dd1e126">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2773-Hd1e128">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2773-d1e130">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2773-Rd1e132">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref>  Dubium non est omnia omnino, quae consilio
            recte geruntur, iure meritoque effectu et firmitate niti. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2773-d1e135" n="1">
            Quare si tu dotem pro muliere dedisti et ex morte eius repetitionem
            stipulatus es, circumscribendi autem tui causa ficto repudio matrimonium
            brevi tempore rescissum est, res dotales, quas ante nuptias obtulisti,
            praeses provinciae recipere te non dubitabit. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2773-d1e138" n="2">
            Certum est enim daturum operam moderatorem provinciae, ut,
            quae contra fas gesta sunt, fructum calliditatis obtinere non possint,
            cum nobis huiusmodi commenta displiceant. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2773-d1e141" n="3">
            Imaginarios enim nuntios ( id est repudia) nullius esse momenti,
            sive nuptiis fingant se renuntiasse sive sponsalibus, etiam veteribus
            iuris auctoribus placuit. * DIOCL. ET MAXIM. AA. TULLIO. *&lt;A 290
            D. II K.SEPT.TIBERIADE IPSIS AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2773-Dd1e146">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2773-Hd1e148">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2773-d1e150">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2773-Rd1e152">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Filiae divortium in potestate matris
            non est. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. PISONI. *&lt;A 294 D. III K.
            IAN. SIRMI CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2773-Dd1e156">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2773-Hd1e158">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2773-d1e160">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2773-Rd1e162">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref>  Dissentientis patris, qui initio consensit
            matrimonio, cum marito concordante uxore filia familias ratam non
            haberi voluntatem divus Marcus pater noster religiosissimus imperator
            constituit, nisi magna et iusta causa interveniente hoc pater fecerit.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2773-d1e165" n="1">
            Invitam autem ad maritum redire nulla iuris praecepit constitutio.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2773-d1e168" n="2">
            Emancipatae vero filiae pater divortium in arbitrio suo non
            habet. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. SCYRIONI. *&lt;A 294 D. V K.
            SEPT. NICOMEDIAE CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2773-Dd1e172">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2773-Hd1e174">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2773-d1e176">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2773-Rd1e178">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Licet repudii libellus non fuerit traditus
            vel cognitus marito, dissolvitur matrimonium. * DIOCL. ET MAXIM. AA.
            ET CC. PHOEBO. *&lt;A 294 D. XVIII K. IAN. NICOMEDIAE CC. CONSS. &gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2773-Dd1e182">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2773-Hd1e184">7</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2773-d1e186">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2773-Rd1e188">Imperator
            Constantinus</ref>  Uxor, quae in militiam profecto marito post interventum
            annorum quattuor nullum sospitatis eius potuit habere indicium atque
            ideo de nuptiis alterius cogitavit nec tamen ante nupsit, quam libello
            ducem super hoc suo voto convenit, non videtur nuptias inisse furtivas
            nec dotis amissionem sustinere nec capitali poenae esse obnoxia, quae
            post tam magni temporis iugitatem non temere nec clanculo, sed publice
            contestatione deposita nupsisse firmatur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2773-d1e191" n="1">
            Ideoque observandum est, ut, si adulterii suspicio nulla
            sit nec coniunctio furtiva detegitur, nullum periculum ab his quorum
            coniugio erant copulatae vereantur, cum, si conscientia maritalis
            tori furtim esset violata, disciplinae ratio poenam congruam flagitaret.
            * CONSTANT. A. AD DELMATIUM. *&lt;A 337 D...... NAISSO FELICIANO ET
            TITIANO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2773-Dd1e195">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2773-Hd1e197">8</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2773-d1e199">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2773-Rd1e201">Imperatores
            Theodosius, Valentinianus</ref>  Consensu licita matrimonia posse contrahi,
            contracta non nisi misso repudio solvi praecipimus. Solutionem etenim
            matrimonii difficiliorem debere esse favor imperat liberorum </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2773-d1e204" n="1">
            Causas autem repudii hac saluberrima lege apertius designamus.
            Sicut enim sine iusta causa dissolvi matrimonia iusto limite prohibemus,
            ita adversa necessitate pressum vel pressam, quamvis infausto, attamen
            necessario auxilio cupimus liberari </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2773-d1e207" n="2">
            Si qua igitur maritum suum adulterum aut homicidam vel veneficum
            vel certe contra nostrum imperium aliquid molientem vel falsitatis
            crimine condemnatum invenerit, si sepulchrorum dissolutorem, si sacris
            aedibus aliquid subtrahentem, si latronem vel latronum susceptorem
            vel abactorem aut plagiarium vel ad contemptum sui domi suae ipsa
            inspiciente cum impudicis mulieribus ( quod maxime etiam castas exasperat)
            coetum ineuntem, si suae vitae veneno aut gladio vel alio simili modo
            insidiantem, si se verberibus, quae ab ingenuis aliena sunt, adficientem
            probaverit, tunc repudii auxilio uti necessariam ei permittimus libertatem
            et ca usas discidii legibus comprobare. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2773-d1e210" n="3">
            Vir quoque pari fine claudetur nec licebit ei sine causis
            apertius designatis propriam repudiare iugalem, nec ullo modo expellat
            nisi adulteram, nisi veneficam aut homicidam aut plagiariam aut sepulchrorum
            dissolutricem aut ex sacris aedibus aliquid subtrahentem aut latronum
            fautricem aut extraneorum virorum se ignorante vel nolente convivia
            appetentem aut ipso invito sine iusta et probabili causa foris scilicet
            pernoctantem, nisi circensibus vel theatralibus ludis vel harenarum
            spectaculis in ipsis locis, in quibus haec adsolent celebrari, se
            prohibente gaudentem, nisi sui veneno vel gladio aut alio simili modo
            insidiatricem, vel contra nostrum imperium aliquid machinantibus consciam,
            seu falsitatis se crimini immiscentem invenerit, aut manus audaces
            sibi probaverit ingerentem: tunc enim necessariam ei discedendi permittimus
            facultatem et causas discidii legibus comprobare. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2773-d1e214" n="4">
            Haec nisi vir vel mulier observaverint, ultrici providentissimae
            legis poena plectentur. Nam mulier si contempta lege repudium mittendum
            esse temptaverit, suam dotem et ante nuptias donationem amittat nec
            intra quinquennium nubendi habeat denuo potestatem: aequum est enim
            eam interim carere conubio, quo se monstravit indignam </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2773-d1e217"> 
            Quod si praeter haec nupserit, erit ipsa quidem infamis,
            conubium vero illud nolumus nuncupari: insuper etiam arguendi hoc
            ipsum volenti concedimus libertatem. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2773-d1e219"> 
            Si vero causam probaverit intentatam, tunc eam et dotem recuperare
            et ante nuptias donationem lucro habere aut legibus vindicare censemus
            et nubendi post annum ei, ne quis de prole dubitet, permittimus facultatem.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2773-d1e221" n="5">
            Virum etiam, si mulierem interdicta arguerit attemptantem,
            tam dotem quam ante nuptias donationem sibi habere seu vindicare uxoremque,
            si velit, statim ducere hac iusta definitione sancimus. Sin autem
            aliter uxori suae renuntiare voluerit, dotem redhibeat et ante nuptias
            donationem amittat </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2773-d1e224" n="6">
            Servis scilicet seu ancillis puberibus, si crimen adulterii
            vel maiestatis ingeritur, tam viri quam mulieris ad examinandam causam
            repudii, quo veritas aut facilius eruatur aut liquidius detegatur,
            si tamen alia documenta defecerint, quaestionibus subdendis. Super
            plagis etiam, prout dictum est, illatis ab alterutro commovendis easdem
            probationes ( quoniam non facile quae domi geruntur per alienos poterunt
            confiteri) volumus observari</p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2773-d1e227" n="7">
            Si vero filio seu filiis, filia seu filiabus extantibus repudium
            missum est, omne quidquid ex nuptiis lucratum est filio seu filiis,
            filiae seu filiabus post mortem accipientis servari, id est si pater
            temere repudium miserit, donationem ante nuptias a matre servari,
            si mater, dotem ipsam eidem vel eisdem filio seu filiae patre moriente
            dimitti censemus: patri videlicet vel matri in scribendis filiis heredibus,
            unum seu unam vel omnes si scribere vel uni ex his donare velit, electione
            servata. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2773-d1e231"> 
            Nec ullam alienandi seu supponendi memoratas res permittimus
            facultatem: sed si aliquid ex isdem rebus defuerit, ab heredibus seu
            earum detentatoribus, si tamen non ipsos heredes scripserit aut scripti
            filii non adierint, praecipimus resarciri, ut etiam hoc modo inconsulti
            animi ad repudium mittendum detrimento retrahantur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2773-d1e233" n="8">
            Pactiones sane, si quae adversus praesentia scita nostrae
            maiestatis fuerint attemptandae, tamquam legum contrarias nullam habere
            volumus firmitatem. * THEODOS. ET VALENTIN. AA. HORMISDAE PP. *&lt;A
            449 D.V ID.IAN.PROTOGENE ET ASTERIO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2773-Dd1e237">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2773-Hd1e239">9</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2773-d1e241">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2773-Rd1e243">Imperator
            Anastasius</ref> Si constante matrimonio communi consensu tam mariti
            quam mulieris repudium sit missum, quo nulla causa continetur, quae
            consultissimae constitutioni divae memoriae Theodosii et Valentiniani
            inserta est, licebit mulieri non quinquennium expectare, sed post
            annum ad secundas nuptias convolare. * ANASTAS. A. THEODORO. *&lt;A
            497 D.XV K. MART. ANASTASIO A. II CONS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2773-Dd1e248">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2773-Hd1e250">10</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2773-d1e252">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2773-Rd1e254">Imperator
            Justinianus</ref> In causis iam dudum specialiter definitis, ex quibus
            recte mittuntur repudia, illam addimus, ut, si maritus uxori ab initio
            matrimonii usque ad duos continuos annos computandos coire minime
            propter naturalem imbecillitatem valeat, possit mulier vel eius parentes
            sine periculo dotis amittendae repudium marito mittere, ita tamen,
            ut ante nuptias donatio eidem marito servetur. * IUST. A. MENAE PP.
            *&lt;A 528 D. III ID. DEC. DN. IUSTINIANO A. PP.II CONS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2773-Dd1e258">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2773-Hd1e260">11</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2773-d1e262">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2773-Rd1e264">Imperator
            Justinianus</ref>  Iubemus, ut, quicumque mulierem cum voluntate parentium
            aut, si parentes non habuerit, sua voluntate maritali adfectu in matrimonium
            acceperit, etiamsi dotalia instrumenta non intercesserint nec dos
            data fuerit, tamquam si cum instrumentis dotalibus tale matrimonium
            processisset, firmum coniugium eorum habeatur: non enim dotibus, sed
            adfectu matrimonia contrahuntur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2773-d1e267" n="1">
            Si quis autem eam, quam sine dote uxorem acceperat, a coniugio
            suo repellere voluerit, non alias ei hoc facere licebit, nisi talis
            culpa intercesserit, quae a nostris legibus condemnatur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2773-d1e270"> 
            Si vero sine culpa eam reiecerit vel ipse talem culpam contra
            innocentem mulierem commiserit, compellatur ei quartam partem propriae
            substantiae pro rata portione persolvere, ut, si quidem quadringentarum
            librarum auri vel amplius vir substantiam habeat, centum libras auri
            mulieri praestet et nihil amplius, etsi quantamcumque substantiam
            possideat: sin vero minus quadringentis libris auri puta substantia
            eius fuerit, tunc quarta pars computatione facta purae substantiae
            eius usque ad minimam quantitatem mulieri detur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2773-d1e272"> 
            Eodem modo servando et in mulieribus, quae indotatae constitutae
            sine culpa mariti constitutionibus cognita eos repudiaverint vel ipsae
            culpam innocenti marito praebuerint, ut ex utraque parte aequa lance
            et aequitas et poena servetur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2773-d1e275"> 
            Hoc lucro quartae partis filiis quidem non extantibus ipsis
            viro et mulieri competenti et ab his quo modo voluerint disponendo,
            filiis autem et deinceps personis ex eodem matrimonio intervenientibus
            eis servando ad similitudinem dotis et propter nuptias donationis
            per omnia, quae super his statuta sunt. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2773-d1e277" n="2">
            Inter culpas autem uxoris constitutionibus enumeratas et
            has addimus, si forte uxor sua ope vel ex industria abortum fecerit,
            vel ita luxuriosa est, ut commune lavacrum viris libidinis causa habere
            audeat, vel, dum est in matrimonio, alium maritum fieri sibi conata
            fuerit. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2773-d1e280"> 
            Et in his enim causis locum habere constitutiones sancimus,
            quae de culpa tam mariti quam uxoris loquuntur, ut, quemadmodum dos
            et donatio propter nuptias perit, ita et mulieres indotatae in quartam
            partem, quam et viris et mulieribus ex hac lege destinavimus, amissionis
            periculum sustineant. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2773-d1e282"> 
            Iudicio de moribus, quod antea quidem in antiquis legibus
            positum erat, non autem frequentabatur, penitus abolito: omnibus etenim
            causis requisitis et perlectis, quas antiquitas introducebat, nihil
            validum praeter eas, quas anteriores constitutiones et praesens dispositio
            introduxit, invenimus. * IUST. A. HERMOGENI MAG. OFF. *&lt;A 533 D.XV
            K.DEC.CONSTANTINOPOLI DN. IUSTINIANO PP. A. III CONS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2773-Dd1e285">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2773-Hd1e287">12</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2773-d1e289"><!-- greek -->

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>