<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 35</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 35</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1877, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e6564"><!-- azsw2e-l10t35 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e6564-Hd1e101">Titulus 35</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e6564-Hd1e103" type="question-title">Quando et quibus debetur quarta pars ex bonis decurionum et de modo
            distributionis eorum</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e6564-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e6564-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6564-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e6564-Rd1e112">Imperatores
            Theodosius, Valentinianus</ref> Si decurionum consortio sit alienus
            qui curiali successit, competentis eidem iuris ( sive ex asse sive
            ex parte heres sit bonorumve possessor) partem quartam iure optimo
            a curia peti decernimus. * THEODOS. ET VALENTIN. AA. FLORENTIO PP.
            *&lt;A 428 D.V ID.IUN.CONSTANTINOPOLI FELICE ET TAURO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e6564-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e6564-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6564-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e6564-Rd1e122">Imperator
            Zeno</ref>  Meminimus nuper emissa lege divali portionem quartam de
            facultatibus curialium fati munus implentium, ex qualibet novissima
            voluntate vel ab intestato etiam ad quemcumque praeterquam si ad filios
            curiales deferantur, curiarum deputasse corporibus. Sed multi tamquam
            corrumpendi totius patrimonii occasione captata uniuscuiusque rei
            sibi particulam vindicando adeo totas dilacerant facultates, ut, dum
            participibus relictarum opum nocere cupiant, sua quoque iura praecipitent
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6564-d1e125" n="1">
            Quorum nimiam licentiam provida dispositione frenantes ipsis
            quidem curialibus occupandi sua auctoritate res mortui copiam denegamus:
            heres autem, ad quem ab intestato vel ex postrema voluntate directis
            vel fideicommissariis verbis decurrit hereditas, omne patrimonium
            quod relictum est in partes quattuor dividi procuret, ut, rebus totis
            in sortitum casumque deductis vel curiae quadrantis vel heredi vel
            fideicommissario per universitatem dodrantis electio ex sortis felicitate
            contingat. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6564-d1e128"> 
            Ita scilicet et praefati successores et curia promiscui rerum
            dominii liberabuntur incommodo. Naturale quippe vitium est neglegi,
            quod communiter possidetur, utque se nihil habere, qui non totum habeat,
            arbitretur, denique suam quoque partem corrumpi patiatur, dum invidet
            alienae </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6564-d1e130" n="2">
            Sed ubi quarta pars bonorum mortui curiae debet offerri,
            immobiles quidem res, quae nec latere facile possunt nec quicquam
            si divulgentur officiunt, sub adspectu etiam curialium aestimari dividique
            concedimus: mobiles autem res vel se moventes vel instrumenta, vel
            si quid etiam in huiusmodi iure consistat, in medium proferri divulgarique
            non patimur, sed iuratis successoribus, cum apud se diligenter aestimaverint,
            quae quantique sint pretii facultates, credi oportere decernimus.
            Quid enim tam durum tamque inhumanum est, quam publicatione pompaque
            rerum familiarium et paupertatis detegi vilitatem et invidiae patere
            divitias </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6564-d1e134" n="3">
            In exigendis vero debitis, si pretium, quod pro quarta parte
            actionum curiae competit, successores praestare noluerint, cautionibus
            iurata fide prolatis in medium unusquisque a debitoribus convenientem
            sibi exigat portionem: eque diverso aes alienum, si cui defunctus
            fuerat obligatus, tam idem successores quam curia pro sua sorte restituere
            compellentur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6564-d1e137" n="4">
            Quod si saepe dicti successores sacramentum sibi crediderint
            excusandum, tum vero ad similitudinem rerum immobilium diligentior
            curialibus omnium rerum indago praebebitur, scilicet ut universis
            mortui facultatibus in aperto propositis vel aestimatio rerum vel
            divisio sub praesentia curialium celebretur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6564-d1e140" n="5">
            In omnibus autem casibus, ubi quarta pars curiae competit,
            transactiones interpositas firmas illibatasque manere decernimus.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6564-d1e143" n="6">
            Ad filiorum vero curialium vel nepotum ac pronepotum, scilicet
            decurionum, similitudinem, ad quos integras opes pervenire censuimus,
            filiam quin etiam neptem proneptemve principali eiusdem civitatis,
            unde pater avus vel proavus oritur, nuptam rerum vel ab intestato
            vel ex dispositione ultimae voluntatis quaesitarum integrum nullaque
            parte minutum dominium habere sancimus. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6564-d1e146" n="7">
            Quod si post parentum obitum inveniantur innuptae vel viduae,
            in impuberibus quidem post transactam pubertatem, in aliis vero, quae
            pubertatem excesserint, vel etiam in viduis post mortem parentis triennium
            dumtaxat volumus expectari, ut interim quarta portio suspensa aut
            apud eam, si in matrimonio curialis eiusdem civitatis fuerit collocata,
            perpetuo iure permaneat vel, si intra id temporis alienum eadem curia
            sortiatur maritum penitusve nupta non fuerit, memorata pars totius
            substantiae curiae cum triennii tam urbanorum quam rusticorum praediorum
            dumtaxat fructibus addicatur: ita tamen, ut sacramenti tam de quantitate
            quam de aestimatione rerum mobilium deque actionibus inferendis excipiendisve,
            sicut in extraneis personis dictum est, ratio conservetur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6564-d1e149" n="8">
            Sed et si mater mortui vel avia tempore, quo filius neposve
            moritur, in coniugio eiusdem civitatis curialis inventa fuerit, ne
            ipsas quidem patimur quartae portionis subire iacturam. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6564-d1e153" n="9">
            Extraneum quin etiam heredem propinquitatis quidem iure discretum,
            curiae tamen eiusdem civitatis obnoxium supra dictae portionis dispendio
            liberamus. * ZENO A. APOLLONIO PP. *&lt;A
            443 D.VIII ID.MART.CONSTANTINOPOLI POST CONSULATUM DIOSCURI ET EUDOXII
            VV.CC.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e6564-Dd1e157">
               <head xml:id="azsw2e-d1e6564-Hd1e159">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6564-d1e161">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e6564-Rd1e163">Imperator
            Justinianus</ref>  Si quis curialibus muniis obnoxius, uno forte vel
            pluribus filiis vel filiabus derelictis, filio quidem vel filiis suae
            substantiae partem minimam dereliquerit , eam tamen, quae excludere
            eos de inofficiosi querella potest, aliis autem suam substantiam dereliquit,
            ut ex hac patrimonii distributione ad filium quidem vel filios curiales
            minima pars substantiae remaneat, totum autem curiale munus masculis
            immineat, sive filii sive nepotes sint vel pronepotes, curiali tamen
            condicioni obnoxii: sancimus huiusmodi iniquitatem resecari et non
            minus quarta portione in masculos posse testatorem transmittere, sive
            unus est filius sive plures, nulla deminutione ex permixtione sororum
            eis facienda, ut non solum corporibus, sed etiam substantiis laborantes
            possint curiales habere consortium. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6564-d1e166" n="1">
            Ad hoc sancimus, si quis curialis filiabus pluribus derelictis
            ab hac luce fuerit subtractus, quarum una curiali eiusdem nupserit
            civitatis, aliis filiabus, quae ad huiusmodi vota non migraverint,
            vel extraneis in reliquam partem heredibus derelictis, non videri
            curiae ex sententia legis theodosianae ad apollonium scriptae satisfieri:
            sed omnino quartam partem patrimonii curia consequatur, sive uni filiae,
            quae curialibus nuptiis copulata sit, deputanda sive ex aliis heredibus
            colligenda, filia procul dubio que curiali nupsit immuni ab huiusmodi
            quartae datione servanda, cum per maritum eius quantum ad ipsius personam
            curiae sit satisfactum: et hoc observari non solum si ultimo elogio
            condito testator curialis decesserit, sed etiam si intestato diem
            suum obierit. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6564-d1e169" n="2">
            Sed si quid minus fuerit vel minime derelictum, hoc modis
            omnibus filio curiali vel filiae, quae nupta est eiusdem civitatis
            decurioni, ex substantia patris curialis vel deputari vel adimpleri:
            nullo obstaculo curiae opponendo, si secundum praedictam legem filius
            nepos pronepos pater avus proavus curiali morienti fuerint derelicti,
            qui nexibus curialibus ex quacumque vel dignitate vel occasione fuerint
            absoluti: in hoc etenim theodosianae legi apertissime volumus esse
            derogatum. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6564-d1e172" n="3">
            Et generaliter definimus ex omni causa neque masculos liberos
            neque filias copulatas matrimonio curialis minus quarta parentis substantiae
            habere, vel non extantibus filiis vel filiabus, sed aliis heredibus
            ipsam curiam secundum anteriores leges quartae curialis morientis
            habere solacium. * IU ST. A. MENAE PP. *&lt;A 528 D.K.IUN.CONSTANTINOPOLI IUSTINIANO
            A.II CONS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e6564-Dd1e177">
               <head xml:id="azsw2e-d1e6564-Hd1e179">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6564-d1e181"><!-- Greek --></p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e6564-Dd1e185">
               <head xml:id="azsw2e-d1e6564-Hd1e187">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e6564-d1e189"><!-- Greek -->

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>