<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 57</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 57</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1877, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e8565"><!-- azsw2e-l12t57 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e8565-Hd1e101">Titulus 57</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e8565-Hd1e103" type="question-title">De cohortalibus principibus corniculariis et primipilaribus</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8565-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8565-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8565-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8565-Rd1e112">Imperator
            Constantinus</ref> Omnes stationarii neque superexactionem audeant
            neque carcerem habeant, neve quis personam licet pro manifesto crimine
            apud se habeat in custodia, sciens quod, si quid tale fuerit commissum,
            capite puniendus est. * CONST. A. EDICTO SUO AD AFROS. *&lt;A 315
            PP.VI ID.MAI.KARTHAGINE CONSTANTINO A.IIII ET LICINIO IIII CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8565-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8565-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8565-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8565-Rd1e122">Imperatores
            Constantius, Constans</ref>  Nullus iudicum quemquam sine sacra probatoria
            probare audeat vel provehere.</p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8565-d1e125" n="1">
            Excipimus tamen officia provincialia cursus publici sollicitudinem
            sustinentia: nec enim tanto muneri adminiculum denegari publica permittit
            utilitas.* CONSTANTIUS ET CONSTANS AA. AD TAURUM PP. *&lt;A
            358 D.VI K.IUN.MEDIOLANI ACC.VIII ID.IUL.DATIANO ET CEREALE CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8565-Dd1e129">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8565-Hd1e131">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8565-d1e133">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8565-Rd1e135">Imperatores
            Valentinianus, Valens</ref> Solita cohortalibus syriae privilegia,
            quae a divo diocletiano porrecta sunt atque concessa, nos quoque porreximus
            ac iubemus eos non ad sollicitudinem bastagae, non ad functionem naviculariam
            devocandos, non invitos curialibus coetibus adscribendos, verum peracto
            labore militiae, pastus primipili competenti sedulitate functione
            transacta praerogativam his recusationis offerrimus. * VALENTIN. ET
            VALENS AA. FESTO CONSULARI SYRIAE. *&lt;A 365 ? D.VI NON.OCT.VALENTINIANO
            ET VALENTE AA.CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8565-Dd1e140">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8565-Hd1e142">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8565-d1e144">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8565-Rd1e146">Imperatores
            Valentinianus, Valens</ref> Officia rectorum provinciarum tuae magnificentiae
            litteris volumus admoneri, ut susceptos in officio proprio vel probatos
            cohortium nomine legionumve privilegiis aestiment inserendos. * VALENTIN.
            ET VALENS AA. ET GRAT. A. AD PROBUM PP. *&lt;A 372 D.XVI K.IUN.MODESTO
            ET ARINTHEO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8565-Dd1e150">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8565-Hd1e152">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8565-d1e154">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8565-Rd1e156">Imperatores
            Valentinianus, Valens, Gratianus</ref>  Quicumque per osdroenam primipilarium
            maiore laetatur numero filiorum, unum loco suo veluti hereditario
            iure substituat, alterum pro amore patriae edessenae curiae tradat
            obsequiis, ceteris quam voluerit militiam provisurus. Sin autem duos
            tantum procreaverit, cohorti satisfacere cogatur et curiae. Quod si
            unum procreaverit, eundem ordini patriae restituat, nullo contra hanc
            formam beneficio valitur .</p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8565-d1e159" n="1">
            Damus sane licentiam tam patribus eorum quam ipsis, qui huius
            legis auctoritate civitatum obsequio adgregantur, ut, si quos curiales
            patrocinio principalium invenerint excusari, in medium proferant,
            ut et ipsi similibus officiis deputati pareant impetratis. * VALENTIN.
            ET VALENS ET GRAT. AAA. MODESTO PP. *&lt;A 375 D.III NON.DEC.ANTIOCHIAE
            POST CONSULATUM GRATIANI A.III ET EQUITII VC. &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8565-Dd1e163">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8565-Hd1e165">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8565-d1e167">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8565-Rd1e169">Imperatores
            Gratianus, Valentinianus, Theodosius, Arcadius</ref>  Si apparitor
            diffugerit criminosus, edictum, quo revocari possit, adiecta condicione
            legibus subsequatur: cui nisi fuerit satisfactum, merito in latitantem
            a iudice pro qualitate peccati sententia proferatur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8565-d1e172" n="1">
            Veniam enim talibus non permittimus nec indulgentiis crimina
            sublevamus. * GRAT. VALENTIN. THEODOS. ET ARCAD. AAAA. AD NEOTERIUM
            PP. *&lt;A 385 D.PRID.ID.IUN.MEDIOLANI ARCADIO A.ET BAUTONE CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8565-Dd1e176">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8565-Hd1e178">7</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8565-d1e180">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8565-Rd1e182">Imperatores
            Valentinianus, Theodosius, Arcadius</ref>  Ordinariorum iudicum apparitores,
            qui vel speculatorum vel ordinariorum attigerint gradum, nullo annorum
            numero, nulla stipendiorum contemplatione laxentur, priusquam primipili
            pastum digesta ratione compleverint. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8565-d1e185" n="1">
            Quod si ante debitum locum, qui huic functioni habetur obnoxius,
            vel aegri corporis labem vel defessae senectutis extrema ad impetrandam
            quietem crediderit praetendenda, non prius otio condonetur, quam omne
            quod primipilio debetur expenderit. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8565-d1e188" n="2">
            Eos etiam, qui pro sceleribus suis soluto militiae cingulo
            addicuntur infamiae, ne integro peculio sub hac occasione laetentur,
            ita condignae ultioni volumus subiacere, ut functioni quoque, quae
            extrema militiae debetur, nihil ex eorum facultatibus subtrahatur.
            * VALENTIN. THEODOS. ET ARCAD. AAA. TATIANO PP. *&lt;A 389 D.III NON.MAI.MEDIOLANI
            TIMASIO ET PROMOTO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8565-Dd1e192">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8565-Hd1e194">8</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8565-d1e196">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8565-Rd1e198">Imperatores
            Arcadius, Honorius</ref> Speciebus primipilaribus adaerandis eadem
            pretiorum taxatio servetur, quae in venalibus publicis poterit reperiri.
            * ARCAD. ET HONOR. AA. EUTHYMIO VIC. ASIAE. *&lt;A 396 D.V K.MART.CONSTANTINOPOLI
            ARCADIO IIII ET HONORIO III AA.CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8565-Dd1e202">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8565-Hd1e204">9</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8565-d1e206">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8565-Rd1e208">Imperatores
            Arcadius, Honorius</ref>  Per Illyricum, in quo plurima ac maxima necessitatum
            publicarum emolumenta officiis constat praesidalibus expediri, centeni
            numero singulis iudicibus obsecundent: nec ultra hunc modum vel ad
            militiam ullus adspiret vel coniventia iudicum perseveret. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8565-d1e211" n="1">
            Adhibendi autem sunt ad huiusmodi ministeriorum obsequia
            non illi, qui vano militiae nomine immania lucra sectentur, sed qui
            necessitatem officii sollicitudinibus debitis exsequantur. * ARCAD.
            ET HONOR. AA. CLEARCHO PP. ILLYRICI. *&lt;A XXX &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8565-Dd1e216">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8565-Hd1e218">10</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8565-d1e220">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8565-Rd1e222">Imperatores
            Arcadius, Honorius</ref> Quicumque ad chartas vel tabulas vel quodcumque
            aliud ministerium cohortalis optaverit, non ante accedere permittatur,
            nisi eius nomen matriculis receptum primitus fuerit: poena proposita
            his, qui contra statuta caelestia crediderint suscipiendos aliquos
            aut quodlibet eis officium iniungendum. * ARCAD. ET HONOR. AA. ET
            THEODOS. A. ANTHEMIO PP. *&lt;A 407 D. XVI K. APRIL. CONSTANTINOPOLI
            HONORIO VII ET THEODOSIO ITERUM AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8565-Dd1e226">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8565-Hd1e228">11</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8565-d1e230">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8565-Rd1e232">Imperatores
            Honorius, Theodosius</ref> Si quis ex grege cohortalinorum urguente
            criminis insectatione stipendiis fuerit exemptus, aut otio traditus
            quietis artibus immoretur, aut si ad pristina sacramenta precum miseratione
            maluerit repedare, indultum nostrae maiestatis oraculum amplissimae
            tuae sedi offerat adlegandum. * HONOR. ET THEODOS. AA. ANTHEMIO PP.
            *&lt;A 415 D. XIII K. MART. CONSTANTINOPOLI HONORIO X ET THEODOSIO
            VI AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8565-Dd1e236">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8565-Hd1e238">12</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8565-d1e240">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8565-Rd1e242">Imperatores
            Theodosius, Valentinianus</ref>  Si cohortalis apparitor aut obnoxius
            cohorti ad ullam adspiraverit dignitatem, spoliatus omnibus impetrati
            honoris insignibus ad statum pristinum revocetur: liberis etiam in
            tali eius condicione susceptis fortunae patriae mancipandis. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8565-d1e245" n="1">
            Quod si quis ex his ausus fuerit ullam adfectare militiam,
            nulla praescriptione temporis muniatur praeter eam scilicet, quae
            ex quadraginta annis colligitur: sed ad condicionem propriam retrahatur,
            ne ipse vel eius liberi post talem ipsius statum procreati quod cohorti
            debetur valeant declinare. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8565-d1e248" n="2">
            Sed nec ad aliam cohortalinus vel cohortalini filius audeat
            adspirare fortunam, cui maiorum suorum exempla praeiudicant. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8565-d1e251" n="3">
            Sed etiam cunctos, qui diversarum rerum negotiationibus detinentur,
            trapezitas scilicet vel gemmarum argentique vestiumve venditores,
            apothecarios etiam ceterosque institores aliarum mercium quibuscumque
            ergasteriis adhaerentes iubemus a provincialibus officiis removeri,
            ut omnis honor atque militia contagione huiusmodi segregetur. * THEODOS.
            ET VALENTIN. AA. ISIDORO PP. *&lt;A 436 D. III NON. APRIL. CONSTANTINOPOLI
            ISIDORO ET SENATORE CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8565-Dd1e255">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8565-Hd1e257">13</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8565-d1e259">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8565-Rd1e261">Imperatores
            Theodosius, Valentinianus</ref>  Nullum ex primipilaribus, nullum ex
            principe cohortalis officii vel ad aliam posse militiam adspirare
            vel ministeriis sibi contra publicam utilitatem blandiri vel ad quamlibet
            aliam dignitatem ad praeiudicium praeteriti status accedere concedimus.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8565-d1e264" n="1">
            Quod si contra hanc tam saluberrimam formam vel responsa
            caelestia quaedam militia aut dignitas audacter eliciatur, pro ingestis
            haberi, etiamsi speciali adnotatione nostrae indulgentiae eam obtinuisse
            videatur, nec adsertionem ei quoquo modo patere, qui se memoratis
            artibus publicae studet commoditati subtrahere, sed statim civitatis
            unde oriundus est curiae tradi praecipimus. * THEODOS. ET VALENTIN.
            AA. THOMAE PP. *&lt;A 442 ? &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8565-Dd1e268">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8565-Hd1e270">14</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8565-d1e272">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8565-Rd1e274">Imperator
            Leo</ref>  Quisquis cohortalibus adhuc obsequiis obligatus vel regimen
            provinciae vel cingulum cuiuslibet militiae dignitatisve quoquo modo
            meruit, ante omnia contra licitum usurpatis impetratisve careat, etiamsi
            ultronea nostra liberalitate ius gerendae provinciae vel militiae
            seu dignitatis cuiuspiam sibi iactaverit fuisse delatum. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8565-d1e277" n="1">
            Dehinc universis solaciis condicionis quam spreverat defraudatus,
            ne quid eorum omnino per se vel interpositam personam possit adquirere,
            primipili tantum munus implere cogatur: mox curialibus civitatis,
            in qua natus est, in diem vitae suae functionibus inhaesurus, ita
            scilicet, ut etiam ii, qui post impletam talem militiam quodlibet
            militiae dignitatisve genus adfectaverint, curiae patriae suae restituantur.
            * LEO A. CONSTANTINO PP. *&lt;A 471 D. VI K. IAN. CONSTANTINOPOLI
            LEONE A. IIII ET PROBIANO CONSS.&gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>