<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 45</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 45</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1892, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e4616"><!-- azsw2e-l7t45 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e4616-Hd1e101">Titulus 45</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e4616-Hd1e103" type="question-title">De sententiis et interlocutionibus omnium iudicum</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4616-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4616-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4616-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4616-Rd1e112">Imperatores
            Severus, Antoninus</ref> Non videtur nobis rationem habere sententia
            decessoris tui, qui cum cognovisset inter petitorem et procuratorem,
            non procuratorem, sed ipsam dominam litis condemnavit, cuius persona
            in iudicio non fuit. Potes igitur ut re integra de causa cognoscere
            * SEV. ET ANT. AA. QUINTILIANO. *&lt;A 208 D. IIII K. IUN. ANTONINO
            A. III ET GETA CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4616-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4616-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4616-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4616-Rd1e122">Imperator
            Antoninus</ref> Si arbiter datus a magistratibus, cum sententiam dixit,
            in libertate morabatur, quamvis postea in servitutem depulsus sit,
            sententia ab eo dicta habet rei iudicatae auctoritatem. * ANT. A.
            SEXTILIO. *&lt;&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4616-Dd1e126">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4616-Hd1e128">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4616-d1e130">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4616-Rd1e132">Imperator
            Alexander Severus</ref> Praeses provinciae non ignorat definitivam
            sententiam, quae condemnationem vel absolutionem non continet, pro
            iusta non haberi. * ALEX. A. VETTIO. *&lt;A 223 PP. K. OCT. MAXIMO
            II ET AELIANO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4616-Dd1e137">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4616-Hd1e139">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4616-d1e141">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4616-Rd1e143">Imperator
            Alexander Severus</ref> Prolatam a praeside sententiam contra solitum
            iudiciorum ordinem auctoritatem rei non obtinere certum est. * ALEX.
            A. SEVERAE. *&lt;A 229 PP. XV K. IAN. ALEXANDRO A. III ET DIONE CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4616-Dd1e147">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4616-Hd1e149">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4616-d1e151">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4616-Rd1e153">Imperator
            Philippus</ref> Cum eorum, qui principaliter fisco tenebantur, bona
            ea lege fideiussoribus procurator tradi iusserit, ut ipsi indemnitatem
            fisco praestarent, nec a sententia eius intercesserit provocatio,
            consequens est datae formae obtemperari. * PHILIPP. A. ET PHILIPP.
            C. MONTANO. *&lt;&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4616-Dd1e157">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4616-Hd1e159">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4616-d1e161">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4616-Rd1e163">Imperatores
            Carus, Carinus, Numerianus</ref> Cum sententiam praesidis irritam
            esse dicis, quod non publice, sed in secreto loco officio eius non
            praesente sententiam suam dixit, nullum tibi ex his quae ab eo decreta
            sunt praeiudicium generandum esse constat. * CARUS CARINUS ET NUMER.
            AAA. ZOILO. *&lt;A 283 PP. V K. DEC. CARO ET CARINO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4616-Dd1e167">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4616-Hd1e169">7</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4616-d1e171">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4616-Rd1e173">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref>  Ex stipulatione parta actione pacisci
            proximis personis suadendo praeses provinciae verborum obligationem,
            quam certo iure tolli tantum licet, extinguere non potest, nec vox
            omnis iudicis iudicati continet auctoritatem, cum potestatem sententiae
            certis finibus concludi saepe sit constitutum. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4616-d1e176" n="1">
            Quapropter si nihil causa cognita secundum iuris rationem
            pronuntiatum est, vox pacisci suadentis praesidis actionem tuam perimere,
            si quam habuisti, minime potuit. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. ISIDORAE.
            *&lt;&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4616-Dd1e180">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4616-Hd1e182">8</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4616-d1e184">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4616-Rd1e186">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref>  Libera quidem theodota, quam ex emptionis
            causa vel in solutum creditori traditam proponis, pronuntiata citra
            provocationis auxilium sententia rescindi non potest. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4616-d1e189" n="1">
            Verum si mota quaestione, praemissa denuntiatione ei, qui
            auctor huius mulieris fuit, iudicatum processit, quanti tua interest,
            empti, si emisti, vel ob debitum reddendum, si in solutum data est,
            repetere non prohiberis. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. LICINIO. *&lt;&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4616-Dd1e193">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4616-Hd1e195">9</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4616-d1e197">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4616-Rd1e199">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Post sententiam, quae finibus certis
            concluditur, ab eo qui pronuntiaverat vel eius successore de quaestione,
            quae iam decisa est, statuta rei iudicatae non obtinent auctoritatem:
            nam nec de possessione pronuntiata proprietati ullum praeiudicium
            adferunt nec interlocutiones ullam causam plerumque perimunt. * DIOCL.
            ET MAXIM. AA. ET CC. DOMNO. *&lt;A 294 S. III NON APRIL. CC. CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4616-Dd1e204">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4616-Hd1e206">10</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4616-d1e208">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4616-Rd1e210">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Nulli, qui statuendi non habet facultatem,
            interdicere patriae cuiquam permittitur. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET
            CC. MENODORO. *&lt;&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4616-Dd1e214">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4616-Hd1e216">11</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4616-d1e218">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4616-Rd1e220">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Cum iudex in definitiva sententia iusiurandum
            solummodo praestari praecipiat, non tamen addat, quid ex recusatione
            vel praestatione sacramenti fieri oportet, huiusmodi sententiam nullam
            vim obtinere palam est. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. TITIANO. *&lt;&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4616-Dd1e224">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4616-Hd1e226">12</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4616-d1e228">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4616-Rd1e230">Imperatores
            Arcadius, Honorius</ref> Iudices tam Latina quam graeca lingua sententias
            proferre possunt. * ARCAD. ET HONOR. AA. IULIANO PROCONS. AFRICAE.
            *&lt;A 397 D. V ID. IAN. MEDIOLANI CAESARIO ET ATTICO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4616-Dd1e234">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4616-Hd1e236">13</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4616-d1e238">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4616-Rd1e240">Imperator
            Justinianus</ref> Nemo iudex vel arbiter existimet neque consultationes,
            quas non rite iudicatas esse putaverit, sequendum, et multo magis
            sententias eminentissimorum praefectorum vel aliorum procerum ( non
            enim, si quid non bene dirimatur, hoc et in aliorum iudicum vitium
            extendi oportet, cum non exemplis, sed legibus iudicandum est), nec
            si cognitionales sint amplissimae praefecturae vel alicuius maximi
            magistratus prolatae sententiae: sed omnes iudices nostros veritatem
            et legum et iustitiae sequi vestigia sancimus. * IUST. A. DEMOSTHENI
            PP. *&lt;A 529 D. III K. NOV.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4616-Dd1e244">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4616-Hd1e246">14</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4616-d1e248">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4616-Rd1e250">Imperator
            Justinianus</ref> Cum Papinianus summi ingenii vir in quaestionibus
            suis rite disposuit non solum iudicem de absolutione rei iudicare,
            sed ipsum actorem, si e contrario obnoxius fuerit inventus, condemnare,
            huiusmodi sententiam non solum roborandam, sed etiam augendam esse
            sancimus, ut liceat iudici vel contra actorem ferre sententiam et
            aliquid eum daturum vel facturum pronuntiare, nulla ei opponenda exceptione,
            quod non competens iudex agentis esse cognoscitur. Cuius enim in agendo
            observavit arbitrium, eum habere et contra se iudicem in eodem negotio
            non dedignetur * IUST. A. DEMOSTHENI PP. *&lt;&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4616-Dd1e254">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4616-Hd1e256">15</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4616-d1e258"><!-- Greek --></p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4616-Dd1e263">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4616-Hd1e265">16</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4616-d1e267">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4616-Rd1e269">Imperator
            Justinianus</ref> Cum solitum est in sententiis iudicum sic interlocutionem
            proferri, ut non liceat partibus ante definitivam sententiam ad appellationis
            vel recusationis venire auxilium, quidam putabant non licere ante
            litem contestatam nec iudicem recusare, quemadmodum nec ab eo appellare.
            Cum enim simul utrumque vocabulum ponitur tam appellationis quam recusationis,
            provocatio autem ante litem contestatam non potest porrigi, putabant,
            quod nec recusare quidem iudicem cuidam conceditur ante litem contestatam.
            Quod minime vetitum est. Caveant itaque iudices huiusmodi sermonem
            simul et sine certa distinctione profer * IUST. A. IULIANO PP. *&lt;A
            530 D. XV K. DEC. LAMPADIO ET ORESTA VV. CC. CONSS.&gt; 
            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>