<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 16</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 16</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1892, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e8107"><!-- azsw2e-l12t16 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e8107-Hd1e101">Titulus 16</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e8107-Hd1e103" type="question-title">De decurionibus et silentiariis</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8107-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8107-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8107-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8107-Rd1e112">Imperatores
            Honorius, Theodosius</ref> Decuriones nostri
            palatii post emensum fideliter obsequium postque deposita sacramenta
            militiae electionem habeant, sive ex magistro officiorum velut agentes
            dignitatem consequi a nostra maiestate maluerint, sive inter viros
            illustres comites domesticorum, videlicet inter agentes, taxari, ut
            tam in adoranda nostra serenitate quam in salutandis administratoribus
            et reliquis praedicti honoris privilegiis nec non in nostro consistorio
            his honor omnifariam observetur. * HONOR. ET THEODOS. AA. URSO
            PU. ET AURELIANO PP. ORIENTIS ET STRATEGIO PP PER ILLYRICUM.*&lt;A
            415 D. PRID. K. NOV. CONSTANTINOPOLI HONORIO X ET THEODOSIO VI AA.
            CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8107-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8107-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8107-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8107-Rd1e122">Imperatores
            Honorius, Theodosius</ref> Unusquisque decurio vel silentiarius a
            tironum et equorum praestatione habeatur immunis: nullam collationem,
            quae plerumque poscitur, solvat: nihil his ulla potestas iniungat
            aut necessitas imponat. * HONOR. ET THEODOS. AA. VENATIO PP. *&lt;A
            423 D. VII ID. MART. RAVENNAE ASCLEPIODOTO ET MARINIANO CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8107-Dd1e126">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8107-Hd1e128">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8107-d1e130">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8107-Rd1e132">Imperatores
            Theodosius, Valentinianus</ref>  Decurionibus et silentiariis, etiam
            si ad superiorem gradum successu meliore transcendunt, omnia privilegia,
            quae iam dudum divorum principum iudicio meruerunt, legis istius praeceptione
            noveris esse firmata, non praeiudicatura quacumque generalitate pragmatica.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8107-d1e135" n="1">
            Nec angarias vel parangarias sive paraveredos ulla eis amplissimae
            praeceptionis imponat auctoritas. Sordidis quoque muneribus, excoctione
            calcis et superindicti gravamine eos liberamus </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8107-d1e138" n="2">
            Domus quoque eorum non tantum in hac sacratissima urbe, sed
            in qualibet alia positas civitate immunes ab omni hospitum cuiuslibet
            dignitatis inquietudine vindicamus: permissa eis veniendi ad comitatum
            licentia praeter evocatoriae securitatem. Multa decem librarum auri
            iudicibus provinciarum eorumque officiis infligenda, si statuta numinis
            nostri crediderint esse contemnenda </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8107-d1e141" n="3">
            His addimus, ut, cum optatam quietem acceperint et inter
            viros illustres senatores coeperint numerari, honore curiae sine aliqua
            functione laetentur, immunitatisque gaudio plena dignitatis laetitia
            potiantur, ut dignitatem solam habeant ex senatu: sub hac videlicet
            definitione, ut triginta tantummodo numero ea privilegia consequantur,
            decuriones quoque tres. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8107-d1e145" n="4">
            Sed eos tunc demum perpotiri decernimus beneficiis supra
            scriptis, cum per continuos tredecim annos inculpatas excubias peregerint.
            * THEODOS. ET VALENTIN. AA. FLAVIANO PP. *&lt;A 432 D. VIIII K. APRIL.
            RAVENNAE AETIO ET VALERIO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8107-Dd1e150">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8107-Hd1e152">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8107-d1e154">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8107-Rd1e156">Imperator
            Zeno</ref> Ne ad diversa tracti viri devoti silentiarii iudicia sacris
            abstrahi videantur obsequiis, iubemos eos, qui quemlibet devotissimorum
            silentiariorum scholae vel eius uxorem civiliter vel etiam criminaliter
            pulsare maluerint, minime eum ex cuiuslibet alterius iudicio nisi
            ex iudicio tantummodo viri excellentissimi magistri officiorum conveniri.
            * ZENO A. COSMAE PRAEPOSITO SACRI CUBICULI. *&lt;A XXX &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e8107-Dd1e160">
               <head xml:id="azsw2e-d1e8107-Hd1e162">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8107-d1e164">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e8107-Rd1e166">Imperator
            Anastasius</ref>  Iubemus clarissimorum silentiariorum
            militia praeditos, etsi genitorum suorum in potestate sint constituti,
            quaecumque solaciorum sive emolumentorum vel donationum seu hereditatum
            nomine per militiam vel quamlibet eius causam his adquisita sunt vel
            fuerint, iure castrensis peculii possidere, nec ea posse vel perentes
            superstites sibimet vindicare vel auferre, vel etiam post eorum obitum
            fratres vel alios heredes eorum quasi ad defunctorum dominium pertinentia
            in divisionem deducere: nec enim oportet labores eorum aliis fructum
            vel lucrum adferre. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8107-d1e169" n="1">
            Hac namque ratione simul et contemplatione nec ipsam militiam
            vel suffragium, quodcumque pro ea vel ab isdem viris devotis silentiariis
            vel a parentibus eorum vel quolibet alio datum est vel fuerit, ab
            his patimur in successionem defunctorum parentum conferri seu nomine
            collationis in medium easdem offerri pecunias vel his imputari. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8107-d1e172" n="2">
            Ad haec de tutelis et curationibus eos excusari sancimus,
            ne alienarum rerum administrationem subire compellantur, qui propter
            nostra ministeria nec suis curam seu provisionem diligenter deferre
            possunt. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8107-d1e175" n="3">
            Liberos insuper eorum, qui dignitate virorum spectabilium
            comitum seu tribunorum decorati sunt vel fuerint, nullatenus nolentes
            administrationem praeturae suscipere seu peragere. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e8107-d1e179" n="4">
            Omnibus videlicet antelatis privilegiis in persona non tantum
            in praesenti militantium, sed etiam postea eidem consortio inserendorum
            tam tempore militiae quam post eam depositam observandis.* ANASTAS.
            A. POLYCARPO PP. *&lt;A 497-499 &gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>