<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 4</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 4</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1892, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e5001"><!-- azsw2e-l8t4 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e5001-Hd1e101">Titulus 4</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e5001-Hd1e103" type="question-title">Unde vi</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5001-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5001-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5001-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5001-Rd1e112">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Recte possidenti ad defendendam possessionem,
            quam sine vitio tenebat, inculpatae tutelae moderatione illatam vim
            propulsare licet. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. THEODORO. *&lt;A 290 PP. XV K. DEC. IPSIS IIII ET III AA. CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5001-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5001-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5001-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5001-Rd1e122">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Vi pulsos restituendos esse interdicti
            exemplo, si necdum annus excessit, certissimi iuris est, et heredes
            teneri in tantum, quantum ad eos pervenit. * DIOCL. ET MAXIM. AA.
            ET CC. ALEXANDRO. *&lt;A 293 S. AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5001-Dd1e126">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5001-Hd1e128">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5001-d1e130">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5001-Rd1e132">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Auctoritatem vobis rescripti nostri
            tenendae possessionis, quam vos per violentiam adeptas profitemini,
            commodari nimis improbe postulatis. * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC.
            ULPIAE ET PROCLINAE. *&lt;A 294 S. VIII ID. APRIL.
            CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5001-Dd1e137">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5001-Hd1e139">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5001-d1e141">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5001-Rd1e143">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si de possessione
            vi deiectus es, eum et legis iuliae vis privatae reum postulare et
            ad instar interdicti unde vi convenire potes, quo reum causam omnem
            praestare, in qua fructus etiam, quos vetus possessor percipere potuit,
            non quos praedo percepit, venire non ambigitur. * DIOCL. ET
            MAXIM. AA. ET CC. HYGINO. *&lt;A 294 S. IIII ID. APRIL. SIRMI CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5001-Dd1e147">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5001-Hd1e149">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5001-d1e151">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5001-Rd1e153">Imperator
            Constantinus</ref> Invasor locorum poena teneatur
            legitima, si tamen vi loca eundem invasisse constiterit. Nam si per
            errorem aut incuriam domini loca ab aliis possessa sunt, sine poena
            possessio restitui debet * CONSTANT. A. AD TERTULLIANUM. *&lt;A
            330 D. VI K. MART. GALLICANO ET SYMMACHO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5001-Dd1e157">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5001-Hd1e159">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5001-d1e161">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5001-Rd1e163">Imperatores
            Gratianus, Valentinianus, Theodosius</ref>  Meminerint cuncti, sive
            vulgato rescripto mansuetudinis nostrae sive sententia cuiuslibet
            iudicis utantur in causis, conveniendos dominos locorum esse aut,
            si forte defuerint, actores eorum ad insinuandas sententias procuratoresque
            quaerendos, ne inde iniuriarum nascatur occasio, unde iura nascuntur.
            Quod si praecepta nostra implere neglexerint, omni negotio, de quo
            iurgare coeperant, privabuntur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5001-d1e166" n="1">
            Sin autem habito plerumque colludio curatores vel tutores
            minorum his rem debitam ea occasione pervadant, ut pupillis vel adultis
            iurgandi copia et fructus adimatur, his eatenus subvenimus, ut eosdem
            non atterat damno culpa temeritatis alienae, sed ilico quidem possessio
            ei a quo est ablata reddatur, curatores autem vel tutores aeterna
            deportatione punitos bonorum quoque publicatio persequatur. * GRAT.
            VALENTIN. ET THEODOS. AAA. PANCRATIO PU. *&lt;A 382 D. PRID. NON. APRIL. ANTONIO ET SYAGRIO CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5001-Dd1e170">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5001-Hd1e172">7</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5001-d1e174">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5001-Rd1e176">Imperatores
            Valentinianus, Theodosius, Arcadius</ref> Si quis in tantam furoris pervenit audaciam, ut possessionem rerum
            apud fiscum vel apud homines quoslibet constitutarum ante eventum
            iudicialis arbitrii violenter invaserit, dominus quidem constitutus
            possessionem quam abstulit restituat possessori et dominium eiusdem
            rei amittat: sin vero alienarum rerum possessionem invasit, non solum
            eam possidentibus reddat, verum etiam aestimationem earundem rerum
            restituere compellatur. * VALENTIN. THEODOS. ET ARCAD. AAA.
            AD MESSIANUM COM. RER. PRIVAT.*&lt;A 389 D. XVII K. IUL. TREVIRIS
            TIMASIO ET PROMOTO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5001-Dd1e180">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5001-Hd1e182">8</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5001-d1e184">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5001-Rd1e186">Imperatores
            Arcadius, Honorius</ref> Momentariae possessionis
            interdictum, quod non semper ad vim publicam pertinet vel privatam,
            mox audiri, interdum etiam sine inscriptione, meretur. * ARCAD. ET
            HONOR. AA. PASIPHILO. *&lt;A 395 D. VIII K. IAN. MEDIOLANI OLYBRIO
            ET PROBINO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5001-Dd1e190">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5001-Hd1e192">9</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5001-d1e194">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5001-Rd1e196">Imperator
            Zeno</ref> Si quando vis iudicio fuerit patefacta,
            dein super rebus abreptis vel invasis vel damno tempore impetus quaestio
            proponatur, si non potuerit qui vim sustinuit quae perdidit singula
            comprobare, taxatione ab iudice facta pro personarum atque negotii
            qualitate, sacramento aestimationem rerum quas perdidit manifestet
            nec ei liceat ultra taxationem ab iudice factam iurare: et quod huiusmodi
            iureiurando dato fuerit declaratum, iudicem condemnare oportet. *
            ZENO A. SEBASTIANO PP. *&lt;A 477 D. ID. DEC. CONSTANTINOPOLI
            POST CONSULATUM ARMATI VC.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5001-Dd1e201">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5001-Hd1e203">10</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5001-d1e205">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5001-Rd1e207">Imperator
            Zeno</ref>  Non ab re est, quemadmodum possessionis alienae invasores
            tam vetus quam praesens sacra constitutio censuit puniendos, nec conductoribus
            et possessionis alienae detentoribus impune procedere, si locatoribus
            forte vel possessionem rerum suarum, quam apud alios precario modo
            esse concesserant, recuperare secundum leges volentibus, cum nulla
            sibimet cognita legibus adlegatio competeret, duxerint resistendum,
            et non protinus, id est non expectato iudiciorum ordine, alienam possessionem
            recte eam recuperantibus cedere patiantur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5001-d1e210" n="1">
            Eos namque iubemus pro tanta suae iniquitatis impudentia,
            si cognitionis iudiciariae eventu fuerint condemnati, rei, cuius possessionem
            sponte restituere usque ad definitivam sententiam minime passi sunt,
            aestimationem victrici parti una cum ipsa re praebere compelli. * ZENO A. SEBASTIANO PP. *&lt;A 484 D. V K. APRIL. CONSTANTINOPOLI
            THEODORICO CONS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5001-Dd1e214">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5001-Hd1e216">11</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5001-d1e218">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5001-Rd1e220">Imperator
            Justinianus</ref>  Cum quaerebatur inter illyricianam
            advocationem, quid fieri oporteret propter eos, qui vacuam possessionem
            absentium sine iudiciali sententia detinuerunt, quia veteres leges
            nec unde vi interdictum nec quod vi aut clam vel aliam quandam actionem
            ad recipiendam talem possessionem definiebant, violentia in ablatam
            possessionem minime praecedente, nisi domino tantummodo in rem actionem
            exercere permittentes: nos non concedentes aliquem alienas res vel
            possessiones per suam auctoritatem usurpare sancimus talem possessorem
            ut praedonem intellegi et generali iurisdictione ea teneri, quae pro
            restituenda possessione contra huiusmodi personas veteribus declarata
            est legibus. Ridiculum etenim est dicere vel audire, quod per ignorantiam
            alienam rem aliquis quasi propriam occupaverit.</p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5001-d1e223" n="1">
            Omnes autem scire debent, quod non suum est, hoc ad alios
            modis omnibus pertinere, cum talis dispositio in furti actione iam
            dudum veteribus legibus definita est dicentibus: si quis alienam rem
            adversus domini voluntatem attigerit, furti actione tenetur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5001-d1e226" n="2">
            His videlicet, quae super recipienda possessione a nobis
            disposita sunt, locum habentibus, si non ex die, ex quo possessio
            detenta est, triginta annorum excesserunt curricula.* IUST. A. IOHANNI PP. *&lt;A 532 D. XV K. NOV. CONSTANTINOPOLI
            POST CONSULATUM LAMPADII ET ORESTIS VV. CC. ANNO SECUNDO.&gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>