<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 10</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 10</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1892, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e5068"><!-- azsw2e-l8t10 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e5068-Hd1e101">Titulus 10</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e5068-Hd1e103" type="question-title">De aedificiis privatis</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5068-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5068-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5068-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5068-Rd1e112">Imperatores
            Antoninus, Verus</ref> Et balneum, ut desideras, instruere et aedificium
            ei superponere potes, observata tamen forma, qua ceteri super balnea
            aedificare permittuntur, id est ut concamaratis superinstruas et ipsa
            concameres nec modum usitatum altitudinis excedas. * ANT. ET VERUS
            AA. TAURO. *&lt;A XXX PP. SINE DIE ET CONSULE.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5068-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5068-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5068-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5068-Rd1e122">Imperator
            Alexander Severus</ref> Negotiandi causa aedificia
            demoliri et marmora detrahere edicto divi vespasiani et senatus consulto
            vetitum est. Ceterum de alia domo in aliam transferre quaedam licere
            exceptum est: sed nec dominis ita transferre licet, ut integris aedificiis
            depositis publicus deformetur adspectus * ALEX. A. DIOGENI. *&lt;A
            222 PP. XI K. IAN. ALEXANDRO A. CONS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5068-Dd1e126">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5068-Hd1e128">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5068-d1e130">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5068-Rd1e132">Imperator
            Alexander Severus</ref> An in totum ex ruina
            domus licuerit non eandem faciem in civitate restituere, sed in hortum
            convertere, et an hoc consensu tunc magistratuum non prohibentium,
            item vicinorum factum sit, praeses, probatis his quae in oppido frequenter
            in eodem genere controversiarum servata sunt, causa cognita statuet.
            * ALEX. A. APRO EVOCATO. *&lt;A 224 PP. VII K. APRIL. IULIANO
            ET CRISPINO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5068-Dd1e137">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5068-Hd1e139">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5068-d1e141">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5068-Rd1e143">Imperator
            Philippus</ref> Si, ut proponis, socius aedificii ad refectionem eius
            sumptus conferre detractat , non necessarie extra ordinem tibi subveniri
            desideras. Etenim si solus aedificaveris nec intra quattuor mensuum
            tempora cum centesimis nummus pro portione socii erogatus restitutus
            fuerit vel, quominus id fieret, per socium id stetisse constiterit,
            ius dominii pro solido vindicare vel obtinere iuxta placitum antiquitus
            poteris * PHILIPP. A. ET PHILIPP. C. VICTORI. *&lt;A 245 PP. IIII
            K. APRIL. PHILIPPO A. ET TITIANO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5068-Dd1e147">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5068-Hd1e149">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5068-d1e151">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5068-Rd1e153">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si is, contra quem precem fundis, sciens
            prudensque soli partem ad te petinere, non quasi socius vel collega
            communis operis sollicitudine solidam balneorum extructionem ea mente,
            ut sumptus pro portione tua reciperet, adgressus est, sed totius loci
            dominium usurpare et collapsum balneum refabricare enisus est, cum
            aedificia quae alieno loco imponuntur solo cedant nec impensae his
            qui improbe id fecerint restitui debeant, antiquato divi Hadriani
            edicto praeses provinciae memor iuris publici in dirimenda disceptatione
            legum placita custodiet. * DIOCL. ET MAXIM. AA. OCTAVIO. *&lt;A 290
            PP. VI NON. OCT. IPSIS IIII ETIII AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5068-Dd1e157">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5068-Hd1e159">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5068-d1e161">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5068-Rd1e163">Imperator
            Constantinus</ref>  Si quis post hanc legem civitate spoliata ornatum,
            hoc est marmora vel columnas, ad rura transtulerit, privetur ea possessione,
            quam ita ornaverit. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5068-d1e166" n="1">
            Si quis autem ex alia in aliam civitatem labentium parietum
            marmora vel columnas de propriis domibus in proprias transferre voluerit,
            quoniam utrobique( !) haec esse publicum decus est, licenter hoc faciat:
            data similiter facultate etiam de possessione ornatum huiusmodi ad
            possessionem aliam transferendi, quamvis per muros vel etiam per mediam
            civitatem ea transferri necesse sit, ita ut ea solummodo quae illata
            fuerint civitatibus exportentur. * CONST. A. HELPIDIO AGENTI VICEM
            PP. *&lt;A 321 D. VI K. IUN. VIMINACII CRISPO II ET CONSTANTINO II
            CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5068-Dd1e170">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5068-Hd1e172">7</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5068-d1e174">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5068-Rd1e176">Imperator
            Julianus</ref> Nemini columnas vel statuas cuiuscumque materiae ex
            alia eademque provincia vel auferre liceat vel movere. * IUL. A. AD
            AVITIANUM VIC. AFRICAE. *&lt;A 362. 363 D. VI K. NOV. IULIANO A. IIII
            ET SALLUSTIO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5068-Dd1e180">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5068-Hd1e182">8</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5068-d1e184">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5068-Rd1e186">Imperatores
            Valens, Gratianus, Valentinianus</ref>  Singularum urbium curiales
            etiam inviti vel reparare intra civitates quas olim habuerint domus
            vel ex novo aedificare cogantur, illic semper muniis inservituri et
            aucturi propriarum frequentiam civitatum. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5068-d1e189" n="1">
            Possessores vero, qui non erunt curiales, in urbibus, in
            quibus domus possident, easdem domos dirutas neglectasque reparent,
            iudiciaria ad conservandum hoc praeceptum auctoritate retinendi. *
            VALENS GRAT. ET VALENTIN. AAA. AD MODESTUM PP. *&lt;A 377 D. XIII
            K. NOV. GRATIANO A. IIII ET MEROBAUDE CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5068-Dd1e193">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5068-Hd1e195">9</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5068-d1e197">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5068-Rd1e199">Imperatores
            Arcadius, Honorius, Theodosius</ref> Si cui loci proprietas aedificandi
            iuxta publicas aedes animum dederit, quindecim pedum spatio interiecto
            inter publica ac privata aedificia ita sibi noverit fabricandum, ut
            tali intervallo et publicae aedes a periculo vindicentur et privatus
            aedificator velut perperam fabricato loco destructionis futurae quandoque
            non timeat detrimentum. * ARCAD. HONOR. ET THEODOS. AAA. AEMILIANO
            PU. *&lt;A 406 D. XI K. NOV. CONSTANTINOPOLI ARCADIO VI ET PROBO CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5068-Dd1e204">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5068-Hd1e206">10</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5068-d1e208">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5068-Rd1e210">Imperatores
            Honorius, Theodosius</ref> Per provincias Mesopotamiam Osroenam Euphratensem
            Syriam secundam Phoenicen Libanensem Ciliciam secundam utramque Armeniam
            utramque Cappadociam Pontum Polemoniacum atque Hellenopontum, ubi
            magis hoc desideratur, ceterasque provincias cunctis volentibus permittatur
            murali ambitu fundos proprios seu loca sui dominii constituta vallare.
            * HONOR. ET THEODOS. AA. MONAXIO PP. *&lt;A 420 D. III NON. MAI. CONSTANTINOPOLI
            THEODOSIO A. VIIII ET CONSTANTIO III CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5068-Dd1e214">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5068-Hd1e216">11</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5068-d1e218">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5068-Rd1e220">Imperatores
            Honorius, Theodosius</ref>  Maeniana, quae Graece ezwstas appellant,
            sive olim constructa sive in posterum in provinciis construenda, nisi
            spatium inter se per decem pedes liberi aeris habuerint, modis omnibus
            detruncentur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5068-d1e223" n="1">
            In his vero locis, in quibus aedificia privatorum horreis
            publicis videntur obiecta, obstructione maenianorum quindecim pedum
            intervalla serventur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5068-d1e226" n="2">
            Quem intercapedinis modum aedificaturis quoque proponimus,
            ita ut, si quis intra definitum spatium, id est decem pedum mensuram,
            aedificare vel intra quindecim pedum maenianum possidere temptaverit,
            sciat non solum fabricam demoliendam, sed etiam ipsam domum fisco
            nostro adscribendam. * HONOR. ET THEODOS. AA. SEVERINO PP. *&lt;A
            423 D. III NON. MAI. CONSTANTINOPOLI THEODOSIO A. VIIII ET CONSTANTIO
            III CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5068-Dd1e230">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5068-Hd1e232">12</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5068-d1e234"><!-- Greek --></p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5068-Dd1e238">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5068-Hd1e240">13</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5068-d1e242">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5068-Rd1e244">Imperator
            Justinianus</ref> Cum dubitabatur, utrum constitutio Zenonis divae
            memoriae ad Adamantium praefectum urbis scripta, quae de servitutibus
            loquitur, localis est et huic florentissimae urbi dedicata et debent
            illius quidem iura in hac observari, antiqua vero, quae contraria
            sunt, locum habere in provinciis: indignum esse nostro tempore putantes
            aliud ius in hac regia civitate de huiusmodi observari, aliud apud
            nostros esse provinciales, sancimus eandem constitutionem in omnibus
            urbibus Romani imperii obtinere et secundum eius definitionem omnia
            procedere et, si quid ius ex ea lege innovatum est a vetere dispositione,
            et hoc in provinciis a praesidibus earum observari: ceteris videlicet
            omnibus, quae non per Zenonianam legem innovata sunt, sed veteribus
            legibus comprehensa, in sua firmitate in omni loco manentibus. * IUST.
            A. IOHANNI PP. *&lt;A 531 D. K. SEPT. CONSTANTINOPOLI POST CON SULATUM
            LAMPADII ET ORESTIS VV. CC.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5068-Dd1e248">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5068-Hd1e250">14</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5068-d1e252">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5068-Rd1e254">Imperator
            Justinianus</ref>  De operis novi nuntiatione quandam antiquis ortam
            fuisse dubitationem nostra cognovit tranquillitas, dicentibus, si
            quis denuntiationem ad inhibendum opus miserit, non posse eum post
            annum elapsum, ex quo denuntiatio missa est, iterum aedificationem
            prohibere. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5068-d1e257" n="1">
            Quod dupliciter iniquum nobis esse videtur. Sive etenim non
            recte opus prohibuerit, decet non per totum annum hoc impediri, sive
            recte denuntiatioem emiserit, etiam post annum licentiam habere aedificationem
            prohibere </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5068-d1e260" n="2">
            Talem igitur iniquitatem inhibentes sancimus, si quis denuntiationem
            emiserit, in hac quidem regia urbe praefectum urbi festinare, in provincia
            vero rectorem eius, intra trium mensum spatium causam dirimere: sin
            vero aliquid fuerit quocumque modo ad decisionem ambiguitatis impedimentum,
            licentiam habere eum, qui aedificationem deproperat, opus de quo agitur
            efficere, prius fideiussore ab eo dato officio urbicariae praefecturae
            vel provinciali. Ut, si non recte aedificaverit, omne opus, quod post
            denuntiationem fecerit, suis sumptibus destruet. Sic enim et opera
            non per inanes denuntiationes prohibebuntur et recte denuntiantibus
            consuletur.* IUST. A. IOHANNI PP. *&lt;A 532 D. XII K. NOV.
            CONSTANTINOPOLI POST CONSULATUM LAMPADII ET ORESTIS VV. CC. ANNO SECUNDO.&gt;
            

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>