<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 27</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 27</title>
               <date when="2025-02-27">February 27, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1877, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-02-27" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e349">
            <head xml:id="azsw2e-d1e349-Hd1e100">Titulus 27</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e349-Hd1e102" type="question-title">De officio praefecti praetorio Africae et de omni eiusdem dioeceseos statu.</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e349-Dd1e105">
               <head xml:id="azsw2e-d1e349-Hd1e107">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e349-d1e109">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e349-Rd1e111">Imperator 
        Justinianus.</ref> Quas gratias aut quas laudes domino deo nostro Ihesu 
        Christo exhibere debeamus, nec mens nostra potest concipere nec lingua 
        proferre. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e349-d1e114" n="1"> 
        Multas quidem et antea a deo meruimus largitates et innumerabilia 
        circa nos eius beneficia confitemur, pro quibus nihil dignum nos egisse 
        cognoscimus: prae omnibus tamen hoc, quod nunc deus omnipotens per 
        nos pro sua laude et pro suo nomine demonstrare dignatus est, excedit 
        omnia mirabilia opera, quae in saeculo contigerunt, ut Africa per 
        nos tam brevi tempore reciperet libertatem, ante centum et quinque 
        annos a vvandalis captivata, qui animarum fuerant simul hostes et 
        corporum. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e349-d1e117" n="2"> 
        Nam animas quidem diversa tormenta atque supplicia non ferentes rebaptizando 
        ad suam perfidiam transferebant: corpora vero liberis natalibus clara 
        iugo barbarico durissime subiugabant. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e349-d1e120" n="3"> 
        Ipsas quoque dei sacrosanctas ecclesias suis perfidiis maculabant: 
        aliquas vero ex eis stabula fecerunt. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e349-d1e124" n="4"> 
        Vidimus venerabiles viros, qui abscissis radicitus linguis poenas 
        suas mirabiliter loquebantur: alii vero post diversa tormenta per 
        diversas dispersi provincias vitam in exilio peregerunt. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e349-d1e127" n="5"> 
        Quo ergo sermone aut quibus operibus dignas deo gratias agere valeamus, 
        quod per me, ultimum servum suum, ecclesiae suae iniurias vindicare 
        dignatus est et tantarum provinciarum populos a iugo servitutis eripere? 
      </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e349-d1e130" n="6"> 
        Quod beneficium dei antecessores nostri non meruerunt, quibus non 
        solum Africam liberare non licuit, sed et ipsam Romam viderunt ab 
        eisdem vvandalis captam et omnia imperialia ornamenta in Africam exinde 
        translata. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e349-d1e133" n="7"> 
        Nunc vero deus per suam misericordiam non solum Africam et omnes eius 
        provincias nobis tradidit, sed et ipsa imperialia ornamenta, quae 
        capta Roma fuerant ablata, nobis restituit. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e349-d1e136" n="8"> 
        Ergo post tanta beneficia, quae nobis divinitas contulit, hoc de domini 
        dei nostri misericordia postulamus, ut provincias, quas nobis restituere 
        dignatus est, firmas et illaesas custodiat et faciat nos eas secundum 
        suam voluntatem ac placitum gubernare, et universa Africa sentiat 
        omnipotentis dei misericordiam et cognoscant eius habitatores, quam 
        a durissima captivitate et iugo barbarico liberati in quanta libertate 
        sub felicissimo nostro imperio degere meruerunt. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e349-d1e139" n="9"> 
        Hoc etiam deprecantes exoramus precibus sanctae et gloriosae semper 
        virginis et dei genetricis mariae, ut, quidquid minus est rei publicae 
        nostrae, per nos, ultimos servos suos, restituat in suo nomine deus 
        et dignos nos faciat servitium eius adimplere. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e349-d1e143" n="10"> 
        Deo itaque auxiliante pro felicitate rei publicae nostrae per hanc 
        divinam legem sancimus, ut omnis Africa, quam deus nobis praestit, 
        per ipsius misericordiam optimum suscipiat ordinem et propriam habeat 
        praefecturam, ut sicut Oriens atque Illyricum, ita et Africa praetoriana 
        maxima potestate specialiter a nostra clementia decoretur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e349-d1e146" n="11"> 
        Cuius sedem iubemus esse Carthaginem et in praefatione publicarum 
        chartarum praefecturis aliis eius nomen adiungi, quam nunc tuam excellentiam 
        gubernare decernimus. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e349-d1e149" n="12"> 
        Et ab ea auxiliante deo septem provinciae cum suis iudicibus disponantur, 
        quarum zeugi, quae proconsularis antea vocabatur, Carthago et Byzacium 
        ac Tripolis rectores habeant consulares: reliquae vero, id est Numidia 
        et Mauritaniae et Sardinia, a praesidibus cum dei auxilio gubernentur. 
      </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e349-d1e152" n="13"> 
        Et in officio quidem tuae magnitudinis nec non pro tempore viri magnifici 
        praefecti Africae trecentos nonaginta sex viros per diversa scrinia 
        et officia militare decernimus. In officiis vero consularium ac praesidum 
        quinquaginta homines per singula officia esse sancimus. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e349-d1e155" n="14"> 
        Quae vero emolumenta sive magnificentia tua sive consulares et praesides 
        et quid unusquisque ex officio eorum de publico consequi debet, notitia 
        subter adnexa declarat. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e349-d1e158" n="15"> 
        Optamus ergo, ut omnes iudices nostri secundum voluntatem et timorem 
        dei et nostram electionem atque ordinationem sic suas administrationes 
        gubernare studeant, ut nullus eorum aut cupiditati sit deditus aut 
        violentias aliquas vel ipse inferat vel iudicibus aut officiis eorum 
        aut quibuscumque aliis collatoribus inferre permittat. Licet enim 
        per omnes provincias nostras deo iuvante festinemus, ut illaesos habeant 
        collatores, maxime tamen tributariis dioeceseos Africanae consulimus, 
        qui post tantorum temporum captivitatem meruerunt deo iuvante per 
        nos lumen libertatis adspicere. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e349-d1e162" n="16"> 
        Ergo iubemus omnes violentias et omnem avaritiam cessare et iustitiam 
        atque veritatem circa omnes nostros tributarios reservari. Sic enim 
        et deus placatur et ipsi possunt celerius, sicut collatores alii nostrae 
        rei publicae, relevari atque florere. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e349-d1e165" n="17"> 
        Sportulas etiam ab officio tam viri magnifici praefecti Africani quam 
        reliquorum iudicum sic exigi iubemus, quomodo in nostris legibus est 
        dispositum et ab omni re publica nostra custoditur, ut nullus audeat 
        quocumque tempore vel quocumque modo earum excedere quantitatem. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e349-d1e168" n="18"> 
        Hoc etiam praesenti sanctione credimus ordinandum, ut non multa dispendia 
        pro completione chartarum vel codicillorum vel in nostro laterculo 
        vel in scriniis praefecti praetoriorum per Africam iudices sustinere 
        videantur, quia, si ipsi dispendiis laesi non fuerint, nullam habeant 
        necessitatem eiusdem nostrae Africae tributarios praegravandi. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e349-d1e171" n="19"> 
        Iubemus ergo, ut iudices dioeceseos Africanae tam civiles quam militares 
        in nostro laterculo pro codicillorum atque chartularum promotionis 
        suae consuetudinibus nihil ultra quam sex solidos praebeant, at vero 
        in scrinio praefectorum non ultra duodecim solidos cogantur inferre. 
      </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e349-d1e174" n="20"> 
        Quem modum si quis excesserit, ipse quidem iudex triginta librarum 
        auri dispendio subiacebit, officium vero eius non solum simile dispendium, 
        sed et capitale periculum sustinebit. Nam si aliquis ex quacumque 
        parte ausus fuerit iussiones nostras excedere et non festinaverit 
        cum dei timore eas servare, non solum dignitatis aut substantiae periculum 
        sustinebit, sed etiam ultimo supplicio subiacebit. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e349-d1e177" n="21"> 
        Et est notitia deo auxiliante: pro annonis et capitu pro tempore praefecti 
        praetorio per totam Africam auri libras centum. Pro annonis consiliariorum 
        auri libras viginti. Pro annonis cancellariorum auri libras septem. 
      </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e349-d1e181" n="22"> 
        Item officiis eius ita: in scrinio primo hominibus decem pro annonis 
        XVIIIIS, pro capitu XIIS, fiunt solidi CXLVIIS. Ita: numerario pro 
        annonis VI annona solidorum V et pro capitu IIII capitus solidorum 
        IIII, fiunt solidi XLVI. Secundo pro annonis III annona solidorum 
        V et pro capitu II capitus solidorum IIII, fiunt solidi XXIII. Tertio 
        pro annonis II annona solidorum V et pro capitu is capitus solidorum 
        IIII, fiunt solidi XVI. Quarto quinto et sexto ad annonas is annona 
        solidorum V et ad capitum I capitus solidorum IIII, fiunt solidi XXXIIIIS. 
        Reliquis quattuor ad annonas I annona solidorum V et ad capitum S 
        capitus solidorum IIII, fiunt solidi XXVIII. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e349-d1e184" n="23"> 
        In scrinio secundo ut supra scriptum est. In scrinio tertio ut supra 
        scriptum est. In scrinio quarto ut supra scriptum est. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e349-d1e187" n="24"> 
        In scrinio primiscrinii, quod est subadiuvae, hominibus decem annonae 
        xiiii capita xis, fiunt solidi cxvi. Ita: primiscrinio pro annonis 
        iii annona solidorum v et pro capitu ii capitus solidorum iiii, fiunt 
        solidi xxiii. Secundo pro annonis ii, annona solidorum ut supra scriptum 
        est, et pro capitu is, capitus solidorum ut supra scriptum est, fiunt 
        solidi xvi. Tertio et quarto pro annonis is, annona solidorum ut supra 
        scriptum est, et pro capitu i, capitus solidorum ut supra scriptum 
        est, fiunt solidi xxiii. Reliquis hominibus sex ad annonam i annona 
        solidorum v et pro capitu i capitus solidorum iiii, fiunt solidi liiii. 
      </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e349-d1e190" n="25"> 
        In scrinio commentariensis hominibus duodecim annonae xvii capita 
        xiiiis, fiunt solidi cxliii. Ita: primo commentariensi annonae iii 
        annona solidorum v, pro capitu ii capitus solidorum iiii, fiunt solidi 
        xxiii. Sequentes homines tres ad annonas ii annona solidorum v, pro 
        capitu is capitus solidorum iiii, fiunt solidi xlviii. Reliqui homines 
        octo ad annonam i annona solidorum v et ad capitum i capitus solidorum 
        iiii, fiunt solidi lxxii. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e349-d1e193" n="26"> 
        In scrinio ab actis hominibus decem annonae xiiii capita xii, fiunt 
        solidi cxviii. Ita: primo annonae iii pro annona i solidi v, capita 
        ii capitus solidorum iiii, fiunt solidi xxiii. Secundo et tertio ad 
        annonas ii pro annona i solidi v et ad capitum is capitus solidorum 
        iiii, fiunt solidi xxxii. Reliquis septem ad annonam i annona solidorum 
        v et ad capitum i capitus solidorum iiii, fiunt solidi lxiii. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e349-d1e196" n="27"> 
        In scrinio libellorum hominibus sex annonae viis capita vis, fiunt 
        solidi lxiiis. Ita: primo annonae ii pro annona solidi v, pro capitu 
        is capitus solidorum iiii, fiunt solidi xvi. Secundo annona is pro 
        annona solidi v, pro capitu i capitus solidorum iiii, fiunt solidi 
        xis. Reliquis hominibus quattuor ad annonas i annona solidorum v et 
        ad capitum i capitus solidorum iiii, fiunt solidi xxxvi. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e349-d1e200" n="28"> 
        In schola exceptorum hominibus sexaginta annonae lxxiiii capita lxii 
        solidi dcxviii. Ita: primo et secundo ad annonas iii pro annona solidi 
        v et ad capita ii capitus solidorum iiii, fiunt solidi xlvi. Aliis 
        hominibus quinque ad annonas ii annona solidorum v et ad capitum i 
        capitus solidorum iiii, fiunt solidi lxx. Reliquis hominibus decem 
        ad annonas is annona solidorum v et ad capitum i capitus solidorum 
        iiii, fiunt solidi cxv. Reliquis hominibus quadraginta tribus ad annonas 
        i annona solidorum v et ad capitum i capitus solidorum iiii, fiunt 
        solidi ccclxxxvii. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e349-d1e203" n="29"> 
        In schola singulariorum hominibus quinquaginta annonae liis capita 
        l solidi cccclxiis. Ita: primo annonae ii annona solidorum v, capitus 
        i capitus solidorum iiii, fiunt solidi xiiii. Secundo tertio et quarto 
        ad annonas is annona solidorum v et ad capitum i capitus solidorum 
        iiii, fiunt solidi xxxiiiis. Reliquis hominibus quadraginta sex ad 
        annonam i annona solidorum v et ad capitum i capitus solidorum iiii, 
        fiunt solidi ccccxiiii. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e349-d1e206" n="30"> 
        In schola mittendariorum hominibus quinquaginta annonae liis capita 
        l solidi cccclxiis. Ita: primo annonae ii annona solidorum v, capitus 
        i capitus solidorum iiii, fiunt solidi xiiii. Secundo tertio et quarto 
        ad annonam is annona solidorum v et ad capitum i capitus solidorum 
        iiii, fiunt solidi xxxiiiis. Reliquis hominibus quadraginta sex ad 
        annonam i annona solidorum v et ad capitum i capitus solidorum iiii, 
        fiunt solidi ccccxiiii. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e349-d1e209" n="31"> 
        In schola cursorum hominibus triginta annonae xxxiis capita xxx solidi 
        cclxxxiis. Ita: primo annonae ii annona solidorum v, capitus i capitus 
        solidorum iiii, fiunt solidi xiiii. Secundo et tertio et quarto ad 
        annonam is annona solidorum v et ad capitum i capitus solidorum iiii, 
        fiunt solidi xxxiiiis. Reliquis hominibus viginti sex ad annonam i 
        annona solidorum v et ad capitum i capitus solidorum iiii, fiunt solidi 
        ccxxxiiii. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e349-d1e212" n="32"> 
        In schola nomenculatorum hominibus duodecim annonae xiii capita xiis 
        solidi cxv. Ita: primo annonae ii annona solidorum v, capitus is capitus 
        solidorum iiii, fiunt solidi xvi. Reliquis hominibus undecim ad annonam 
        i annona solidorum v et ad capitum i capitus solidorum iiii, fiunt 
        solidi xcviiii. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e349-d1e215" n="33"> 
        In schola stratorum hominibus sex annonae vii capita vi solidi lviiii. 
        Ita: primo annonae ii annona solidorum v, capitus i capitus solidorum 
        iiii, fiunt solidi xiiii. Reliquis hominibus quinque ad annonas i 
        pro annona solidos v et ad capitum i pro capitu solidos iiii, fiunt 
        solidi xlv. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e349-d1e219" n="34"> 
        In schola praeconum hominibus decem annonae xi capita xs solidi xcvii. 
        Ita: primo annonae ii pro annona solidos v, capitus is pro capitu 
        solidos iiii, fiunt solidi xvi. Reliquis hominibus novem ad annonam 
        i pro annona solidos v et ad capitum i pro capitu solidos iiii, fiunt 
        solidi lxxxi. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e349-d1e222" n="35"> 
        In schola draconariorum hominibus decem annonae xi capita xs solidi 
        xcvii. Ita: primo annonae ii pro annona solidos v, capitus is pro 
        capitu solidos iiii, fiunt solidi xvi. Reliquis hominibus novem ad 
        annonam i pro annona solidos v et ad capitum i pro capitu solidos 
        iiii, fiunt solidi lxxxi. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e349-d1e225" n="36"> 
        In scrinio operum hominibus viginti annonae xxviii capita xxi solidi 
        ccxxiiii. Ita: primo annonae iii pro annona solidi v, capita ii pro 
        capitu solidi iiii, fiunt solidi xxiii. Reliquis hominibus tribus 
        ad annonas ii pro annona solidi v et ad capitum i pro capitu solidi 
        iiii, fiunt solidi xlii. Reliquis aliis hominibus sex ad annonam is 
        pro annona solidi v et ad capitum i pro capitu solidi iiii, fiunt 
        solidi lxviiii. Reliquis aliis hominibus decem ad annonam i pro annona 
        solidi v et ad capitum i pro capitu solidi iiii, fiunt solidi xc. 
      </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e349-d1e228" n="37"> 
        In scrinio arcae hominibus viginti annonae xxviii capita xxi solidi 
        ccxxiiii. Ita: primo annonae iii pro annona solidi v, capita ii pro 
        capitu solidi iiii, fiunt solidi xxiii. Reliquis hominibus tribus 
        ad annonas ii pro annona solidi v et ad capitum i pro capitu solidi 
        iiii, fiunt solidi xlii. Reliquis aliis hominibus sex ad annonam is 
        pro annona solidi v et ad capitum i pro capitu solidi iiii, fiunt 
        solidi lxviiii. Reliquis aliis hominibus decem ad annonam i pro annona 
        solidi v et ad capitum i pro capitu solidi iiii, fiunt solidi xc. 
      </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e349-d1e231" n="38"> 
        In schola chartulariorum hominibus quinquaginta annonae lviii capita 
        liis solidi d. Ita: primo annonae iii pro annona solidi v, capita 
        ii pro capitu solidi iiii , fiunt solidi xxiii. Reliquis hominibus 
        tribus ad annonas ii pro annona solidi v et ad capitum is pro capitu 
        solidi iiii, fiunt solidi xlviii. Reliquis aliis hominibus sex ad 
        annonam is pro annona solidi v et ad capitum i pro capitu solidi iiii, 
        fiunt solidi lxviiii. Reliquis aliis hominibus quadraginta ad annonam 
        i pro annona solidi v et ad capitum i pro capitu solidi iiii, fiunt 
        solidi ccclx. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e349-d1e234" n="39"> 
        Fiunt homines cccxcvi, annonae ccccxcviii solidorum iiccccxc, capita 
        ccccxxs solidorum mdclxxxii, fiunt solidi iiiiclxxii. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e349-d1e238" n="40"> 
        Item pro annonis et capitu consularis solidi ccccxlviii. Officiorum 
        eius solidi clx. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e349-d1e241" n="41"> 
        Pro tempore medicis hominibus quinque annonae xlviiii capita xviiis 
        solidi cccxviiii. Ita: primo pro annonis xv capitibus vi solidi ic. 
        Secundo pro annonis x capitibus solidi lxx. Reliquis hominibus tribus 
        ad annonas viii et ad capita iis solidi cl.</p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e349-d1e244" n="42"> 
        Grammaticis hominibus duobus ad annonas x et ad capita v, ad solidos 
        lxx. Sophistis oratoribus hominibus duobus ad annonas x, ad capita 
        v, ad solidos lxx. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e349-d1e247" n="43"> 
        Haec igitur, quae pro disponendis civilibus iudicibus Africae eorumque 
        officiis, id est tam scriniariis amplissimae eius praefecturae quam 
        cohortalibus, per hanc divinam constitutionem statuimus, tua magnitudo 
        cognoscens ex kalendis septembribus futurae tertiae decimae indictionis 
        effectui mancipari observarique procuret atque edictis publicis omnibus 
        innotescant: his scilicet, qui ordinati fuerint a tua sublimitate 
        secundum praesentem divinam constitutionem, firmitatem sui status 
        in perpetuo habituris. Nam deo iuvante de militaribus iudicibus et 
        de officiis eorum et de alio nostro exercitu per aliam sanctionem 
        statuimus. * IN NOM. D. N. IHESU CHRISTI IMP. C. FLAV. IUST. 
        ALAMAN. GOTTHIC. FRANCIC. GERMANIC. ANTIC. ALANIC. VVANDALIC. AFRIC. 
        PIUS FELIX INCL. VICTOR AC TRIUMPHATOR SEMPER A. ARCHELAO PP. AFRICAE.*&lt;A 
        534 EMISSA LEX CONSTANTINOPOLI DN. IUSTINIANO PP. A. IIII ET PAULINO 
        VC. CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e349-Dd1e251">
               <head xml:id="azsw2e-d1e349-Hd1e253">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e349-d1e255">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e349-Rd1e257">Imperator 
        Justinianus.</ref> In nomine domini nostri Ihesu Christi ad omnia consilia 
        omnesque actus semper progredimur. Per ipsum enim imperii iura suscepimus, 
        per ipsum pacem cum persis in aeternum confirmavimus, per ipsum acerbissimos 
        hostes et fortissimos tyrannos deiecimus, per ipsum multas difficultates 
        superavimus, per ipsum et Africam defendere et sub nostrum imperium 
        redigere nobis concessum est, per ipsum quoque, ut nostro moderamine 
        recte gubernetur et firme custodiatur, confidimus. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e349-d1e260" n="1"> 
        Unde iam per eius gratiam civilium administrationum iudices et officia 
        singulis Africanis provinciis constituimus, attribuentes, quid emolumentorum 
        unusquisque percipere debeat. Ad eius igitur providentiam etiam nunc 
        animum nostrum referentes et armatas militias et duces militum ordinare 
        disponimus. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e349-d1e263"> 
        Sancimus itaque, ut dux limitis Tripolitanae provinciae in Leptimagnensi 
        civitate sedes interim habeat, dux vero Byzacenae provinciae in Capsa 
        et Thelepte civitatibus interim sedeat, dux autem Numidiae provinciae 
        in Constantinensi civitate sedes interim habeat, dux autem Mauritaniae 
        provinciae in Caesariensi civitate interim sedeat. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e349-d1e265" n="2"> 
        Iubemus etiam, ut in traiectu, qui est contra Hispaniam, quod septem 
        dicitur, quantos providerit tua magnitudo, de militibus una cum tribuno 
        suo, homine prudente et devotionem servante rei publicae nostrae per 
        omnia, constituas, qui possit et ipsum traiectum semper servare et 
        omnia, quaecumque in partibus Hispaniae vel Galliae seu Francorum 
        aguntur, viro spectabili duci nuntiare, ut ipse tuae magnitudini referat. 
        In quo traiectu etiam dromones, quantos provideris, ordinari facias. 
      </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e349-d1e269" n="3"> 
        In Sardinia autem iubemus ducem ordinari et eum iuxta montes, ubi 
        barbaricini videntur, sedere habentem milites pro custodia locorum, 
        quantos et ubi tua magnitudo providerit. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e349-d1e272" n="4"> 
        Et omnes diligenter pro commissis suae custodiae provinciis invigilent 
        et ab omni hostium incursione subiectos nostros tueantur illaesos 
        et festinent, die noctuque dei invocando auxilium et diligenter laborando, 
        usque ad illos fines provincias Africanas extendere, ubi ante invasionem 
        Vandalorum et Maurorum res publica Romana fines habuerat et ubi custodes 
        antiqui servabant, sicut ex clusuris et burgis ostenditur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e349-d1e275"> 
        Maxime autem civitates, quae prope clusuras et fines antea tenebantur, 
        cum essent sub Romano imperio constitutae, auxiliante divina misericordia, 
        cum hostes per partes expelluntur, festinantes comprehendere atque 
        manere et in illis locis duces et milies per partes accedant, ubi 
        antea fines et clusurae provinciarum erant, quando integrae Africanae 
        servabantur sub Romano imperio provinciae: </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e349-d1e277"> 
        Quod deo adnuente, cuius auxilio nobis restitutae sunt, speramus cito 
        nostris provenire temporibus, et ut in securitate et pace provinciae 
        cum antiquis finibus integrae serventur et vigiliis ac laboribus devotissimorum 
        militum et cura spectabilium pro tempore ducum custodiantur illaesae, 
        quoniam ita convenit, ut semper custodes fines provinciae servent, 
        ne detur hostibus licentia incurrendi aut devastandi loca, quae nostri 
        subiecti possident. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e349-d1e279" n="5">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e349-Rd1e281"> 
      </ref>Quantos autem milites sive pedestres sive equites per unumquemque 
        limitem qui debent ad custodiendas provincias et civitates, tua magnitudo, 
        prout consideraverit, ordinet et nobis referat, ut, si perviderimus 
        sufficientem esse ordinationem, confirmemus eam, sin autem perspexerimus 
        et aliquid amplius fieri, ut eam augmentemus. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e349-d1e284" n="6"> 
        Quid autem dux stipendiorum nomine pro se suisque hominibus et quid 
        eius officium consequatur, hoc subdita declaratur notitia. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e349-d1e288" n="7"> 
        Sicut ergo praedictum est, interim nunc duces ac milites secundum 
        nostram dispositionem in locis seu civitatibus quibus iussimus sedeant, 
        donec deo auxiliante nobis ac rei publicae nostrae per labores nostros 
        in illis locis constitui possint, in quibus uniuscuiusque provinciae 
        antiquus limes constitutus erat, quando florente Romana re publica 
        memoratae provinciae integrae tenebantur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e349-d1e291" n="8"> 
        Pro limitaneis vero ordinandis ( quia necessarium nobis esse videtur, 
        ut extra comitatenses milites per castra milites limitanei constituantur, 
        qui possint et castra et civitates limitis defendere et terras colere, 
        ut alii provinciales videntes eos per partes ad illa loca se conferant) 
        exemplum fecimus unius numeri limitaneorum, ut secundum exemplum, 
        quod nos misimus, per castra et loca, quae providerit tua magnitudo, 
        eos ad similitudinem nostri exempli ordinet, sic tamen ut, si inveneris 
        de provinciis idonea corpora, aut de illis, quos antea milites habebant, 
        limitaneorum constituas numero in unoquoque limite, ut, si forsitan 
        commotio aliqua fuerit, possint ipsi limitanei sine comitatensibus 
        militibus una cum ducibus suis adiuvare loca, ubi dispositi fuerint, 
        non longe limitem exeuntes nec ipsi limitanei nec duces eorum, ut 
        nullum etiam dispendium a ducibus vel ducianis praedicti limitanei 
        sustineant, nec aliquas sibi consuetudines de eorum stipendiis per 
        fraudes ad suum lucrum convertant. Haec autem non solum in limitaneos 
        volumus observari, sed etiam in comitatenses milites. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e349-d1e294" n="9"> 
        Et unumquemque ducem et tribunos eorundem militum iubemus, ut semper 
        milites ad exercitationem armorum teneant et non concedant eos divagari, 
        ut, si quando necessitas contigerit, possint inimicis resistere: et 
        nullum audeant duces aut tribuni commeatalem de ipsis dimittere, ne, 
        dum sibi lucrum studeant conficere, incustoditas nostras relinquant 
        provincias. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e349-d1e297"> 
        Nam si usurpaverint memorati duces vel officia eorum seu tribuni commeatalem 
        de militibus relinquere aut aliquod lucrum de eorum emolumentis subripere, 
        hoc non solum in quadruplum iubemus publico dependere, sed etiam dignitate 
        eos privari. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e349-d1e299"> 
        Magis enim debent duces et tribuni supra deputata sibi emolumenta 
        secundum labores suos de nostra largitate remunerationem sperare et 
        non de commeatis militum aut de eorum stipendiis lucrum sibi adquirere, 
        quoniam ideo ordinati sunt milites, ut per ipsos provinciae vindicentur: 
        praecipue cum sufficienter et ipsis ducibus et officiis eorum emolumenta 
        praestitimus et semper providimus unumquemque secundum labores suos 
        ad meliores gradus et maiores dignitates perducere. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e349-d1e301" n="10"> 
        Postquam vero deo placuerit et per tuam magnitudinem limes omnis in 
        antiquum statum pervenerit et bene ordinatus fuerit, tunc, ubicumque 
        necessitas emerserit, viri spectabiles duces invicem sibi, quando 
        usus exegerit, auxilium praebeant, ut provinciae seu limites eorum 
        vigiliis et laboribus deo iuvante illaesi custodiantur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e349-d1e305" n="11"> 
        Sicut autem iubemus audaces et feroces contra inimicos iudices ac 
        milites nostros esse, sic volumus eos mites et benevolos circa collatores 
        nostros existere et nullum damnum nullamque laesionem in eos efficere. 
        Si autem quisquam de militibus ausus fuerit quamcumque laesionem tributariis 
        nostris inferre, periculo viri spectabilis ducis seu tribuni et principis 
        digna vindicta adficiatur et indemnes tributarii nostri custodiantur. 
      </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e349-d1e308" n="12"> 
        Si vero pro quibusdam causis interpellatio apud nostros iudices facta 
        fuerit, iubemus non amplius sportularum nomine, quam nostris legibus 
        definitum est, exsecutores accipere, poenam eisdem legibus insertam 
        ex transgressione formidantes. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e349-d1e311" n="13"> 
        Cum autem deo adiuvante Africanae nostrae provinciae per tuam magnitudinem 
        secundum nostram dispositionem ordinatae et limites in antiquum statum 
        reducti et omnis Africa sic detenta fuerit, sicut erat, cum ergo haec 
        omnia deo iuvante, praesente tua magnitudine, disposita et perfecta 
        fuerint et per labores tuos antiquos fines omnis Africa receperit, 
        et docuerit nos de omni ordinatione totius Africanae dioeceseos, id 
        est quanti et qui milites in quibus locis vel civitatibus constituti 
        sunt et quanti limitanei in quibus locis vel limitibus constituti 
        sunt, tunc iubemus tuam magnitudinem ad nostram clementiam remeare. 
      </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e349-d1e314" n="14"> 
        Interea vero si aliquas civitates seu castella per limitem constituta 
        perviderit tua magnitudo nimiae esse magnitudinis et propter hoc non 
        posse bene custodiri, ad talem modum eas construi disponat, ut possint 
        per paucos bene servari. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e349-d1e317" n="15"> 
        Cum autem magnitudo tua omnibus dispositis ad nos remeare iussa fuerit, 
        tunc duces uniuscuiusque limitis, quotiens pro componendis civitatibus 
        aut castris et pro stipendiis suis ac pro annonis aliquid opus habuerint, 
        celerius ad virum magnificum praefectum per Africam significent, ut 
        ipse quae necessaria fuerint festinet facere, ne aliqua protractio 
        provinciis noceat. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e349-d1e320" n="16"> 
        Ea vero, quae ipse fecerit vel quae adhuc necessarie procuranda sunt, 
        postea et memoratus vir magnificus praefectus Africae et viri spectabiles 
        duces et de aliis omnibus quae ibi aguntur frequenter ad nos referant, 
        ut bene facta confirmemus et, quae opportunius debent fieri, ex nostra 
        dispositione peragantur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e349-d1e324" n="17"> 
        Hoc etiam decernimus, ut duces, qui ordinandi sunt per Africanos limites, 
        nihil amplius in sacratissimo palatio cuilibet personae aut dignitati 
        vel in praetorio per Africam praefecturae vel magisteriae potestati 
        praebeant, nisi quantum subter adnexa declarat notitia. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e349-d1e327"> 
        Nam si quis amplius, quam in subdita notitia taxatum est, usurpaverit 
        seu acceperit, triginta libras auri multae dependat nomine, cum et 
        periculo indignationis nostrae serenitatis subiacebit: nulla alia 
        qualibet persona aut dignitate aut officio accipiente aliquid ab eis 
        praeter illos, quorum nomina in subiecta notitia continentur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e349-d1e329" n="18"> 
        Ad haec iubemus, ut deo iuvante unusquisque dux seu eorum officia, 
        secundum quod notitia subter adnexa detinet, emolumenta sua ex tributis 
        Africanae provinciae ex kalendis septembribus instantis felicissimae 
        tertiae decimae indictionis percipiant. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e349-d1e332" n="19"> 
        Et est notitia: deo volente debent delegari ducibus et eorum officiis 
        in Africa constitutis pro annonis et capitu per singulos annos praebendis 
        ita: </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e349-d1e335" n="20"> 
        Viro clarissimo duci Tripolitanae provinciae et hominibus eius annonae 
        cxc, singulis annonis solidi v, capita clviii, singulis capitibus 
        solidi iiii, simul fiunt pro annonis et capitu solidi mdlxxxii. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e349-d1e338" n="21"> 
        Adsessori ducis et officio eius hominibus quadraginta annonae xcvis, 
        singulis annonis solidi v, capita xlviii, singulis capitibus solidi 
        iiii, simul fiunt pro annonis et capitu solidi dclxxiiiis dividuntur 
        sic: </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e349-d1e342" n="22"> 
        Adsessori uno annonae viii capita iiii. Primicerio uno annonae v capita 
        ii. Numerario uno annonae iiii capita ii. Ducenariis quattuor ad annonas 
        iiis, fiunt annonae xiiii, et ad capitum is, fiunt capita vi. Centenariis 
        sex ad annonas iis, fiunt annonae xv, et ad capitum i, fiunt capita 
        vi. Biarchis octo ad annonas ii , fiunt annonae xvi, et ad capitum 
        i, fiunt capita viii. Circitoribus novem ad annonas ii, fiunt annonae 
        xviii, et ad capitum i, fiunt capita viiii. Semissalibus undecim ad 
        annonam is, fiunt annonae xvis, et ad capitum i, fiunt capita xi. 
      </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e349-d1e345" n="23"> 
        Item viro clarissimo duci Byzacenae provinciae et hominibus eius annonae 
        cxc, singulis annonis solidi v, capita clviii, singulis capitibus 
        solidi iiii, simul fiunt pro annonis et capitu solidi mdlxxxii. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e349-d1e348" n="24"> 
        Adsessori ducis et officio eius hominibus quadraginta annonae xcvis, 
        singulis annonis solidi v, capita xlviii, singulis capitibus solidi 
        iiii, simul fiunt pro annonis et capitu solidi dclxxiiiis. Dividuntur 
        sic: </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e349-d1e351" n="25"> 
        Adsessori uno annonae viii capita iiii. Primicerio uno annonae v capita 
        ii. Numererario uno annonae iiii capita ii. Ducenariis quattuor ad 
        annonas iiis, fiunt annonae xiiii, et ad capitum is, fiunt capita 
        vi. Centenariis sex ad annonas iis , fiunt annonae xv, et ad capitum 
        i, fiunt capita vi. Biarchis octo ad annonas ii, fiunt annonae xvi, 
        et ad capitum i, fiunt capita viii. Circitoribus novem ad annonas 
        ii, fiunt annonae xviii, et ad capitum i, fiunt capita viiii. Semissalibus 
        undecim ad annonam is, fiunt annonae xvis, et ad capitum i, fiunt 
        capita xi. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e349-d1e354" n="26"> 
        Item viro clarissimo duci Numidiae provinciae et hominibus eius annonae 
        cxc, singulis annonis solidi v, capita clviii, singulis capitibus 
        solidi iiii, simul fiunt pro annonis et capitu solidi mdlxxxii. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e349-d1e357" n="27"> 
        Adsessori ducis et officio eius hominibus quadraginta annonae xcvis, 
        singulis annonis solidi v, capita xlviii, singulis capitibus solidi 
        iiii, simul fiunt pro annonis et capitu solidi dclxxiiiis. Dividuntur 
        sic: </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e349-d1e361" n="28"> 
        Adsessori uno annonae viii capita iiii. Primicerio uno annonae v capita 
        ii. Numerario uno annonae iiii capita ii. Ducenariis quattuor ad annonas 
        iiis, fiunt annonae xiiii, et ad capitum is, fiunt capita vi. Centenariis 
        sex ad annonas iis, fiunt xv, et ad capitum i, fiunt capita vi. Biarchis 
        octo ad annonas ii, fiunt annonae xvi, et ad capitum i, fiunt capita 
        viii. Circitoribus novem ad annonas ii, fiunt annonae xviii, et ad 
        capitum i, fiunt capita viiii. Semissalibus undecim ad annonas is, 
        fiunt annonae xvis, et ad capitum i, fiunt capita xi. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e349-d1e364" n="29"> 
        Item viro clarissimo duci Mauritaniae provinciae et hominibus eius 
        annonae cxc, singulis annonis solidi v, capita clviii, singulis capitibus 
        solidi iiii, simul fiunt pro annonis et capitu solidi mdlxxxii. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e349-d1e367" n="30"> 
        Adsessori ducis et officio eius hominibus quadraginta annonae xcvis, 
        singulis annonis solidi v, capita xlviii, singulis capitibus solidi 
        iiii, simul fiunt pro annonis et capitu solidi dclxxiiiis. Dividuntur 
        sic: </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e349-d1e370" n="31"> 
        Adsessori uno annonae viii capita iiii. Primicerio uno annonae v capita 
        ii. Numerario uno annonae iiii capita ii. Ducenariis quattuor ad annonas 
        iiis, fiunt annonae xiiii, et ad capitum is, fiunt capita vi. Centenariis 
        sex ad annonas iis, fiunt annonae xv, et ad capitum i, fiunt capita 
        vi. Biarchis octo ad annonas ii , fiunt annonae xvi, et ad capitum 
        i, fiunt capita viii. Circitoribus novem ad annonas ii, fiunt annonae 
        xviii, et ad capitum i, fiunt capita viiii. Semissalibus undecim ad 
        annonas is, fiunt annonae xvis, et ad capitum i, fiunt capita xi. 
      </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e349-d1e373" n="32"> 
        Item viro clarissimo duci Sardiniae insulae et hominibus eius annonae 
        cxc, singulis annonis solidi v, capita clviii, singulis capitibus 
        solidi iiii, simul fiunt pro annonis et capitu solidi mdlxxxii. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e349-d1e376" n="33"> 
        Adsessori ducis et officio eius hominibus quadraginta annonae xcvis, 
        singulis annonis solidi v, capita xlviii, singulis capitibus solidi 
        iiii, simul fiunt pro annonis et capitu solidi dclxxiiiis. Dividuntur 
        sic: </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e349-d1e380" n="34"> 
        Adsessori uno annonae viii capita iiii. Primicerio uno annonae v capita 
        ii. Numerario uno annonae iiii capita ii. Ducenariis quattuor ad annonas 
        iiis, fiunt annonae xiiii, et ad capitum is, fiunt capita vi. Centenariis 
        sex ad annonas iis, fiunt annonae xv, et ad capitum i, fiunt capita 
        vi. Biarchis octo ad annonas ii , fiunt annonae xvi, et ad capitum 
        i, fiunt capita viii. Circitoribus novem ad annoas ii, fiunt annonae 
        xviii, et ad capitum i, fiunt capita viiii. Semissalibus undecim ad 
        annonas is, fiunt annonae xvis, et ad capitum i, fiunt capita xi. 
      </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e349-d1e383" n="35"> 
        Item notitia consuetudinum, quas in sacro laterculo et in praetorio 
        amplissimae praefecturae per Africam, iam in officio magistri militum 
        pro tempore dux praebere oportet uniuscuiusque limitis sic: in sacro 
        laterculo solidi vi: in officio magisteriae militum potestatis pro 
        insinuandis administrationis suae divinis nostrae serenitatis adfatibus 
        solidi xii: in officio amplissimae praefecturae per Africam pro insinuandis 
        eiusdem chartis solidi xii. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e349-d1e386" n="36"> 
        ( 21) gloria itaque tua, quae per hanc pragmaticam sanctionem nostra 
        statuit aeternitas, effectui mancipari observarique praecipiat. * 
        IUST. A. BELISARIO MAG. MIL. PER ORIENTEM. *&lt;A 534 EMISSA LEX IDIBUS 
        APRILIBUS CONSTANTINOPOLI DN. IUSTINIANO PP. A. IIII ET PAULINO VC. 
        CONSS.&gt; 
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>