<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 13</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 13</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1892, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e5755"><!-- azsw2e-l9t13 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e5755-Hd1e101">Titulus 13</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e5755-Hd1e103" type="question-title">De raptu virginum seu viduarum nec non sanctimonialium</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5755-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5755-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5755-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5755-Rd1e112">Imperator
            Justinianus</ref>  Raptores virginum honestarum vel ingenuarum, sive
            iam desponsatae fuerint sive non, vel quarumlibet viduarum feminarum,
            licet libertinae vel servae alienae sint, pessima criminum peccantes
            capitis supplicio plectendos decernimus, et maxime si deo fuerint
            virgines vel viduae dedicatae ( quod non solum ad iniuriam hominum,
            sed ad ipsius omnipotentis dei inreverentiam committitur, maxime cum
            virginitas vel castitas corrupta restitui non potest): et merito mortis
            damnantur supplicio, cum nec ab homicidii crimine huiusmodi raptores
            sint vacui. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5755-d1e115" n="1">
            Ne igitur sine vindicta talis crescat insania, sancimus per
            hanc generalem constitutionem, ut hi, qui huiusmodi crimen commiserint
            et qui eis auxilium tempore invasionis praebuerint, ubi inventi fuerint
            in ipsa rapina et adhuc flagrante crimine comprehensi a parentibus
            virginum vel viduarum vel ingenuarum vel quarumlibet feminarum aut
            earum consanguineis aut tutoribus vel curatoribus vel patronis vel
            dominis, convicti interficiantur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5755-d1e118"> 
            Quae multo magis contra eos obtinere sancimus, qui nuptas
            mulieres ausi sunt rapere, quia duplici crimine tenentur tam adulterii
            quam rapinae et oportet acerbius adulterii crimen ex hac adiectione
            puniri. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5755-d1e120"> 
            Quibus connumerabimus etiam eum, qui saltem sponsam suam
            per vim rapere ausus fuerit. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5755-d1e123"> 
            Sin autem post commissum tam detestabile crimen aut potentatu
            raptor se defendere aut fuga evadere potuerit, in hac quidem regia
            urbe tam viri excelsi praefecti praetorio quam vir gloriosissimus
            praefectus urbis, in provinciis autem tam viri eminentissimi praefecti
            praetorio per Illyricum et Africam quam magistri militum per diversas
            nostri orbis regiones nec non viri spectabiles praefectus Aegypti
            vel comes Orientis et vicarii et proconsules et nihilo minus omnes
            viri spectabiles duces et viri clarissimi rectores provinciarum nec
            non alii cuiuslibet ordinis iudices, qui in locis inventi fuerint,
            simile studium cum magna sollicitudine adhibeant, ut eos possint comprehendere
            et comprehensos in tali crimine post legitimas et iuri cognitas probationes
            sine fori praescriptione durissimis poenis adficiant et mortis condemnent
            supplicio. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5755-d1e125"> 
            Quibus et, si appellare voluerint, nullam damus licentiam
            secundum antiquae constantinianae legis definitionem. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5755-d1e127"> 
            Et si quidem ancillae vel libertinae sint quae rapinam passae
            sunt, raptores tantummodo supra dicta poena plectentur, substantiis
            eorum nullam deminutionem passuris. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5755-d1e129"> 
            Sin autem in ingenuam personam tale facinus perpetretur,
            etiam omnes res mobiles seu immobiles et se moventes tam raptorum
            quam etiam eorum, qui eis auxilium praebuerint, ad dominium raptarum
            mulierum liberarum transferantur providentia iudicum et cura parentum
            earum vel maritorum vel tutorum seu curatorum. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5755-d1e131"> 
            Et si non nuptae mulieres alii cuilibet praeter raptorem
            legitime coniungentur, in dotem liberarum mulierum easdem res vel
            quantas ex his voluerint procedere, sive maritum nolentes accipere
            in sua pudicitia remanere voluerint, pleno dominio eis sancimus applicari,
            nemine iudice vel alia quacumque persona haec audente contemnere.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5755-d1e133" n="2">
            Nec sit facultas raptae virgini vel viduae vel cuilibet mulieri
            raptorem suum sibi maritum exposcere, sed cui parentes voluerint excepto
            raptore, eam legitimo copulent matrimonio, quoniam nullo modo nullo
            tempore datur a nostra serenitate licentia eis consentire, qui hostili
            more in nostra re publica matrimonium student sibi coniungere. Oportet
            etenim, ut, quicumque uxorem ducere voluerit sive ingenuam sive libertinam,
            secundum nostras leges et antiquam consuetudinem parentes vel alios
            quos decet petat et cum eorum voluntate fiat legitimum coniugium </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5755-d1e137" n="3">
            Poenas autem quas praediximus, id est mortis et bonorum amissionis,
            non tantum adversus raptores, sed etiam contra eos qui hos comitati
            in ipsa invasione et rapina fuerint constituimus.</p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5755-d1e140"> 
            Ceteros autem omnes, qui conscii et ministri huiusmodi criminis
            reperti et convicti fuerint vel eos susceperint vel quacumque opem
            eis intulerint, sive masculi sive feminae sunt, cuiuscumque condicionis
            vel gradus vel dignitatis, poenae tantummodo capitali subicimus, ut
            huic poenae omnes subiaceant, sive volentibus sive nolentibus virginibus
            seu aliis mulieribus tale facinus fuerit perpetratum. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5755-d1e142"> 
            Si enim ipsi raptores metu atrocitatis poenae ab huiusmodi
            facinore temptaverint se, nulli mulieri sive volenti sive nolenti
            peccandi locus relinquetur, quia hoc ipsum velle mulieri ab insidiis
            nequissimi hominis qui meditatur rapinam inducitur. Nisi etenim eam
            sollicitaverit, nisi odiosis artibus circumvenerit, non facit eam
            velle in tantum dedecus sese prodere </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5755-d1e144"> 
            Parentibus, quorum maxime vindicta intererat, si patientiam
            praebuerint ac dolorem remiserint, deportatione plectendis. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5755-d1e146" n="4">
            Et si quis inter haec ministeria servilis condicionis fuerit
            deprehensus, citra sexus discretionem eum concremari iubemus, cum
            hoc etiam Constantiniana lege recte fuerat prospectum. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5755-d1e149" n="5">
            Omnibus legis Iuliae capitulis, quae de raptu virginum vel
            viduarum seu sanctimonialium sive antiquis legum libris sive in sacris
            constitutionibus posita sunt, de cetero abolitis, ut haec tantummodo
            lex in hoc capite pro omnibus sufficiat. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5755-d1e153" n="6">
            Quae de sanctimonialibus etiam virginibus et viduis locum
            habere sancimus. * IUST. A. HERMOGENI MAG. OFF. *&lt;A 533 D.XV K.DEC.CONSTANTINOPOLI
            DN.IUSTINIANO PP.A.III CONS.&gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>