<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 55</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 55</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1877, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e1304"><!-- azsw2e-l2t55 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e1304-Hd1e101">Titulus 55</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e1304-Hd1e103" type="question-title">De receptis.</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1304-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1304-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1304-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1304-Rd1e112">Imperator
            Antoninus</ref> Ex sententia arbitri ex compromisso iure perfecto
            aditi appellari non posse saepe rescriptum est, quia nec iudicati
            actio inde praestari potest et ob hoc invicem poena promittitur, ut
            metu eius a placitis non recedatur. Sed si ultra diem compromisso
            comprehensum iudicatum est, sententia nulla est, nec ullam poenam
            committit qui ei non paruerit. * ANT. A. NEPOTIANAE. *&lt;A 213 PP.
            VIIII K. AUG. ROMAE ANTONINO A. IIII ET BALBINO CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1304-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1304-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1304-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1304-Rd1e122">Imperatores
            Carus, Carinus, Numerianus</ref> Si contra compromissum adversarius
            tuus apud electum arbitrum praesentiam sui facere detrectavit, placitae
            poenae videtur obnoxius. * CARUS CARINUS ET NUMER. AAA. CLEMENTI.
            *&lt;A 283 PP. VIII K. IAN. CARO ET CARINO CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1304-Dd1e126">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1304-Hd1e128">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1304-d1e130">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1304-Rd1e132">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Arbitrorum ex compromisso sententiae
            non obtemperans, si sordes vel evidens gratia eorum qui arbitrati
            sunt intercessit, adversus filiam tuam agentem ex stipulatu exceptione
            doli mali uti poteris. Sed et ex doli clausula, quae compromissi stipulationi
            subici solet, filiam tuam convenire non vetaberis. * DIOCL. ET MAXIM.
            AA. ET CC. PETRONIAE. *&lt;A 290 VEL 293 PP. III ID. IAN. IPSIS AA.
            CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1304-Dd1e137">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1304-Hd1e139">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1304-d1e141">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1304-Rd1e143">Imperator
            Justinianus</ref>  Ne in arbitris cum sacramenti religione eligendis
            periurium committatur et detur licentia perfidis hominibus passim
            definitiones iudicum eludere, sanctissimo arbitrio et huiusmodi rem
            censemus esse componendam. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1304-d1e146" n="1">
            Si igitur inter actorem et reum nec non et ipsum iudicem
            fuerit consensum, ut cum sacramenti religione lis procedat, et ipsi
            quidem litigatores scriptis hoc suis manibus vel per publicas personas
            scripserint vel apud ipsum arbitrum in actis propria voce deposuerint,
            quod sacramentis praestitis arbiter electus est, hoc etiam addito,
            quod et ipse arbiter iuramentum praestitit super lite cum omni veritate
            dirimenda, eius definitionem validam omnimodo custodiri et neque reum
            neque actorem posse discedere, sed tenere omnifariam, quatenus oboedire
            ei compellantur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1304-d1e149" n="2">
            Sin autem de arbitro quidem nihil tale fuerit vel compositum
            vel scriptum, ipsae autem partes litteris hoc manifestaverint, quod
            iuramenti nexibus se illigaverint, ut arbitri sententia stetur, et
            in praesenti casu omnimodo definitionem arbitri immutatam servari,
            litteris videlicet eorum similem vim obtinentibus, sive ab initio
            hoc fuerit ab his scriptum vel praefato modo depositum, dum arbiter
            eligebatur, sive post definitivam sententiam hoc scriptum inveniatur,
            quod cum sacramenti religione eius audientiam amplexi sunt vel quod
            ea quae statuta sunt adimplere iuraverunt. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1304-d1e152" n="3">
            Sed et si ipse solus arbiter hoc litigatoribus poscentibus
            et vel scriptis vel depositionibus, ut dictum est, manifestum facientibus
            praestiterit iuramentum, quod cum omni veritate liti libramenta imponat,
            similem esse etiam in praesenti casu prioribus eius definitionem et
            eam omnimodo legibus esse vallatam. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1304-d1e156" n="4">
            Et in his omnibus casibus liceat vel in factum vel condictionem
            ex lege vel in rem utilem instituere, secundum quod facti qualitas
            postulaverit. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1304-d1e159" n="5">
            Sin autem in scriptura quidem aut depositione nihil tale
            appareat, una autem pars edicat iuramentum esse praestitum, quatenus
            arbitrali stetur sententia, huiusmodi litigatorum vel solius arbitri
            sermones minime esse credendos, cum et, si quis iusiurandum datum
            esse non iudice supposito nec hoc scriptura partium testante concesserit,
            incerti certaminis compositio, quae inter homines imperitos saepe
            accidit, non aliquid robur iudicatis inferat, sed in huiusmodi casu
            haec obtineant, quae veteres super arbitris eligendis sanxerunt. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1304-d1e162" n="6">
            Si quis autem post arbitri definitionem subscripserit <foreign>
                     emmenein
                  </foreign>
            vel <foreign>
                     stoichein
                  </foreign> vel <foreign>
                     plyrun
                  </foreign>
            vel <foreign>panta poiein
                  </foreign> vel <foreign>didonai
                  </foreign>
            ( Graecis enim vocabulis haec enarrare propter consuetudinem utilis
            visum est), etsi non adiecerit <foreign>
                     homologw
                  </foreign>
            , et sic omnimodo per actionem in factum eum compelli ea facere quibus
            consensit. Qualis enim differentia est, si huiusmodi verbis etiam
            <foreign>homologw</foreign> adiciatur vel huiusmodi
            vocabulum transmittatur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1304-d1e180" n="7">
            Si enim verba consueta stipulationum et subtilis, immo magis
            supervacua observatio ab aula concessa est, nos, qui nuper legibus
            a nobis scriptis multa vitia stipulationum multasque ambages scrupulososque
            circuitus correximus, cur non et in huiusmodi scriptura totam formidinem
            veteris iuris amputamus, ut, si quis haec scripserit vel unum ex his,
            adquiescere eis compellatur et ea ad effectum omnimodo perducere?
            cum non est verisimile haec propter hoc scripsisse, ut tantum non
            contradicat, sed ut etiam ea impleat, adversus quae obviam ire non
            potest. * IUST. A. DEMOSTHENI PP. *&lt;A 529 D. III K. NOV. DECIO
            VC. CONS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1304-Dd1e184">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1304-Hd1e186">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1304-d1e188">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1304-Rd1e190">Imperator
            Justinianus</ref>  Cum antea sancitum fuerat in arbitris eligendis,
            quos neque poena compromissi vallabat neque iudex dederat, sed nulla
            praecedente sententia communis electio, ut in illorum sententia stetur,
            procreabat, si quidem pro parte pulsata forma arbitralis procederet,
            exceptionem ei veluti pacti generari, sin autem pro actore calculus
            poneretur, nihil ex eo procedere ei praesidii: sancimus in eos arbitros,
            quos praediximus et quos talis consensus elegerit sub eo pacto in
            scriptis vel non in scriptis habito, ut eorum definitioni stetur,
            si quidem subscripserint, postquam definitio procedit, quod non displicet
            ambabus partibus eorum sententia, non solum reo exceptionem veluti
            pacti generari, sed etiam actori ex nostro numine in factum actionem,
            quatenus possit sententia eius exsecutioni mandari, sed in hac quidem
            regia civitate ab officio eminentissimae praefecturae vel eius, cuius
            forum pars sequitur fugientis, in provinciis autem tam per moderato
            res quam apparitiones eorum, vel per iudices , quorum regimen pars
            pertimescat pulsata. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1304-d1e193" n="1">
            Sin autem minime quidem post sententiam subscripserint arbitri
            formam amplecti, sed silentio eam roboraverint et non intra decem
            dies proximos attestatio missa fuerit vel iudici vel adversariis ab
            alterutra parte, per quam manifestum fiat definitionem non esse amplectendam,
            tunc silentio partium sententiam roboratam esse et fugienti exceptionem
            et agenti memoratam actionem competere. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1304-d1e196" n="2">
            Altera autem parte recusante secundum praefatum modum et
            implere statuta minime cupiente nihil fieri praeiudicium neque pari
            vel exceptionem reo vel actori actionem, exceptis videlicet arbitris,
            qui cum sacramenti religione electi sunt secundum novellam nostri
            numinis constitutionem: tunc etenim ea omnia servari, quae lege nostra
            super huiusmodi audientia definita sunt. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1304-d1e199" n="3">
            Licet non ignoramus Iulii Pauli opinionem et aliorum prudentium
            certorum, qui tetigerunt quidem huiusmodi quaestionem, quam in praesenti
            adgredimur, non autem perfectissime peregerunt, sed usque ad quasdam
            temporales actiones standum esse existimaverunt, plenius tamen et
            generaliter definimus conventum in scriptis apud compromissum iudicem
            factum ita temporis interruptionem inducere, quasi in ordinario iudicio
            lis fuisset inchoata. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1304-d1e203" n="4">
            Ad haec generaliter sancimus in his, quae apud compromissarios
            acta sunt, si aliquod in factum respiciens vel professum est vel attestatum,
            posse eo et in ordinariis uti iudiciis. * IUST. A. IULIANO PP. *&lt;A
            530 D. VI K. APRIL. CONSTANTINOPOLI LAMPADIO ET ORESTE VV. CC. CONSS.&gt;</p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e1304-Dd1e207">
               <head xml:id="azsw2e-d1e1304-Hd1e209">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e1304-d1e211">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e1304-Rd1e213">Imperator
            Justinianus</ref> Sancimus mulieres suae pudicitiae memores et operum,
            quae eis natura permisit et a quibus eas iussit abstinere, licet summae
            atque optimae opinionis constitutae arbitrium in se susceperint vel,
            si fuerint patronae, inter libertos suam interposuerint audientiam,
            ab omni iudiciali agmine separari, ut ex earum electione nulla poena,
            nulla pacti exceptio adversus iustos eorum conventores habeatur. *
            IUST. A. IOHANNI PP. *&lt;A 531 D. K. SEPT. CONSTANTINOPOLI POST CONSULATUM
            LAMPADII ET ORESTAE.&gt;

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>