<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 28</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 28</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1877, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e2152"><!-- azsw2e-l4t28 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e2152-Hd1e101">Titulus 28</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e2152-Hd1e103" type="question-title">Ad senatus consultum Macedonianum</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2152-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2152-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2152-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2152-Rd1e112">Imperator
            Pertinax</ref> Si filius, cum in potestate patris esset, mutuam a
            te pecuniam accepit, cum se patrem familias diceret, eiusque adfirmationi
            credidisse te iusta ratione edocere potes, exceptio ei denegabitur.
            * PERTINAX A. ATILIO. *&lt;A . 193 PP. X K. APRIL. FALCONE ET CLARO
            CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2152-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2152-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2152-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2152-Rd1e122">Imperatores
            Severus, Antoninus</ref> Zenodorus cum sui iuris esse publico videretur
            aut patris voluntate contraxit aut in eam rem pecuniam accepit, quae
            patris oneribus incumberet, vel suae potestatis constitutus novatione
            facta fidem suam obligavit vel alias agnovit debitum , non esse locum
            decreto amplissimi ordinis rationis est. * SEV. ET ANT. AA. SOPHIAE.
            *&lt;A 198 PP. V K. MART. SATURNINO ET GALLO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2152-Dd1e126">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2152-Hd1e128">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2152-d1e130">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2152-Rd1e132">Imperatores
            Severus, Antoninus</ref> Si filius familias aliquid mercatus pretium
            stipulanti venditori cum usurarum accessione spondeat, non esse locum
            senatus consulto, quo fenerare filiis familias prohibitum est, nemini
            dubium est: origo enim potius obligationis quam titulus actionis considerandus
            est. * SEV. ET ANT. AA. MACRINO. *&lt;A 198 PP. ID. MART. SATURNINO
            ET GALLO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2152-Dd1e137">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2152-Hd1e139">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2152-d1e141">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2152-Rd1e143">Imperatores
            Severus, Antoninus</ref> Si permittente patre filio familias pecuniam
            mutuam dedisti, senatus consulti potestas non intervenit, et ideo
            persecutio pignoris quod in bonis patris fuit non denegabitur, praesertim
            cum eidem filius heres extiterit, modo si nullus alius iure conventionis
            ratione temporis et ordinis potior apparuerit. * SEV. ET ANT. AA.CYRILLAE.
            *&lt;A 201 PP. XII K. MAI. FABIANO ET MUCIANO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2152-Dd1e147">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2152-Hd1e149">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2152-d1e151">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2152-Rd1e153">Imperator
            Alexander Severus</ref>  Macedoniani senatus consulti auctoritas petitionem
            eius pecuniae non impedit, quae filio familias studiorum vel legationis
            causa alibi degenti ad necessarios sumptus, quos patris pietas non
            recusaret, credita est. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2152-d1e156" n="1">
            Sed ex contractu filii post mortem eius de peculio actio
            in patrem competere ita demum potest, si anni utilis spatium petitionem
            non impedit. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2152-d1e159" n="2">
            Sane si iussu patris datum mutuum probetur, nec in quos usus
            versa sit pecunia disquiri necesse est et perpetua in patrem etiam
            mortuo filio actio est. * ALEX. A. SEPTIMIAE MUSAE. *&lt;A 230 PP.
            PRID. K. MART. AGRICOLA ET CLEMENTE CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2152-Dd1e163">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2152-Hd1e165">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2152-d1e167">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2152-Rd1e169">Imperator
            Philippus</ref>  Si filius tuus in potestate tua agens contra senatus
            consultum macedonianum mutuam sumpsit pecuniam, actio de peculio adversus
            te eo nomine efficaciter dirigi nequaquam potest. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2152-d1e172" n="1">
            Quod senatus consulti auxilium, licet filii familias meminit,
            ad nepotes et ad pronepotes porrigitur. * PHILIPP. A. ET PHILIPP.
            C. THEOPOMPO. *&lt;A 245 PP. VI NON. MART. PHILIPPO A. ET TITIANO
            CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e2152-Dd1e176">
               <head xml:id="azsw2e-d1e2152-Hd1e178">7</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2152-d1e180">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e2152-Rd1e182">Imperator
            Justinianus</ref>  Si filius familias citra patris iussionem vel mandatum
            vel voluntatem pecunias creditas acceperit, postea autem pater ratum
            habuerit contractum, veterum ambiguitatem decidentes sancimus, quemadmodum,
            si ab initio voluntate patris vel mandato filius familias pecuniam
            creditam accepisset, obnoxius firmiter constituebatur, ita et si postea
            ratum pater habuerit contractum, validum esse huiusmodi contractum,
            cum testimonium paternum respuere satis iniquum est. Necesse est enim
            patris ratihabitionem principali patris mandato vel consensui non
            esse absimilem, cum nostra novella lege et generaliter omnis ratihabitio
            prorsus trahitur et confirmat ea ab initio quae subsecuta sunt. Et
            haec quidem de privatis hominibus sancienda sun </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e2152-d1e185" n="1">
            Sin autem miles filius familias pecuniam creditam acceperit,
            sive sine mandato vel consensu vel voluntate vel ratihabitione patris,
            stare oportet contractum, nulla differentia introducenda, ob quam
            causam pecuniae creditae vel ubi consumptae sunt. In pluribus enim
            iuris articulis filii familias milites non absimiles videntur hominibus
            qui sui iuris sunt, et ex praesumptione omnis miles non credatur in
            aliud quicquam pecunias accipere et expendere nisi in causas castrenses
            * IUST. A. IULIANO PP. *&lt;A 530 D. XII K. AUG. LAMPADIO ET ORESTA
            VV. CC. CONSS.&gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>