<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 17</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 17</title>
               <date when="2025-02-27">February 27, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1892, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-02-27" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e238">
            <head xml:id="azsw2e-d1e238-Hd1e100">Titulus 17</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e238-Hd1e102" type="question-title">De veteri iure enucleando et auctoritate iuris prudentium qui in digestis 
      referuntur.</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e238-Dd1e105">
               <head xml:id="azsw2e-d1e238-Hd1e107">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e238-d1e109">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e238-Rd1e111">Imperator 
        Justinianus.</ref> Deo auctore nostrum gubernantes imperium, quod nobis 
        a caelesti maiestate traditum est, et bella feliciter peragimus et 
        pacem decoramus et statum rei publicae sustentamus: et ita nostros 
        animos ad dei omnipotentis erigimus adiutorium, ut neque armis confidamus 
        neque nostris militibus neque bellorum ducibus vel nostro ingenio, 
        sed omnem spem ad solam referamus summae providentiam trinitatis: 
        unde et mundi totius elementa processerunt et eorum dispositio in 
        orbem terrarum producta est. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e238-d1e114" n="1"> 
        Cum itaque nihil tam studiosum in omnibus rebus invenitur quam legum 
        auctoritas, quae et divinas et humanas res bene disponit et omnem 
        iniquitatem expellit, repperimus autem omnem legum tramitem, qui ab 
        urbe condita et romuleis descendit temporibus, ita esse confusum, 
        ut in infinitum extendatur et nullius humanae naturae capacitate concludatur: 
        primum nobis fuit studium a sacratissimis retro principibus initium 
        sumere et eorum constitutiones emendare et viae dilucidae tradere, 
        quatenus in unum codicem congregatae et omni supervacua similitudine 
        et iniquissima discordia absolutae universis hominibus promptum suae 
        sinceritatis praebeant praesidium.</p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e238-d1e117" n="2"> 
        Hocque opere consummato et in uno volumine nostro nomine praefulgente 
        coadunato, cum ex paucis et tenuioribus relevati ad summam et plenissimam 
        iuris emendationem pervenire properaremus et omnem Romanam sanctionem 
        et colligere et emendare et tot auctorum dispersa volumina uno codice 
        indita ostendere, quod nemo alius neque sperare neque optare ausus 
        est, res quidem nobis difficillima, immo magis impossibilis videbatur. 
        Sed manibus ad caelum erectis et aeterno auxilio invocato eam quoque 
        curam nostris reposuimus animis, deo freti, qui et res penitus desperatas 
        donare et consummare suae virtutis magnitudine potest. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e238-d1e120" n="3"> 
        Et ad tuae sinceritatis optimum respeximus ministerium tibique primo 
        et hoc opus commisimus, ingenii tui documentis ex nostri codicis ordinatione 
        acceptis, et iussimus quos probaveris tam ex facundissimis antecessoribus 
        quam ex viris disertissimis togatis fori amplissimae sedis ad sociandum 
        laborem eligere. His itaque collectis et in nostrum palatium introductis 
        nobisque tuo testimonio placitis totam rem faciendam permisimus, ita 
        tamen, ut tui vigilantissimi animi gubernatione res omnis celebretur. 
      </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e238-d1e124" n="4"> 
        Iubemus igitur vobis antiquorum prudentium, quibus auctoritatem conscribendarum 
        interpretandarumque legum sacratissimi principes praebuerunt, libros 
        ad ius Romanum pertinentes et legere et elimare, ut ex his omnis materia 
        colligatur, nulla secundum quod possibile est neque similitudine neque 
        discordia derelicta, sed ex his hoc colligi, quod unum pro omnibus 
        sufficiat. Quia autem et alii libros ad ius pertinentes scripserunt, 
        quorum scripturae a nullis auctoribus receptae nec usitatae sunt, 
        neque nos eorum volumina nostram inquietare dignamur sanctionem. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e238-d1e127" n="5"> 
        Cumque haec materia summa numinis liberalitate collecta fuerit, oportet 
        eam pulcherrimo opere extruere et quasi proprium et sanctissimum templum 
        iustitiae consecrare et in libros quinquaginta et certos titulos totum 
        ius dirigere tam secundum nostri constitutionum codicis quam edicti 
        perpetui imitationem, prout hoc vobis commodius esse patuerit, ut 
        nihil extra memoratam consummationem possit esse derelictum, sed his 
        quinquaginta libris totum ius antiquum, per millesimum et quadringentesimum 
        paene annum confusum et a nobis purgatum, quasi quodam muro vallatum 
        nihil extra se habeat: omnibus auctoribus iuris aequa dignitate pollentibus 
        et nemini quadam praerogativa servanda, quia non omnes in omnia, sed 
        certi per certa vel meliores vel deteriores inveniuntur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e238-d1e130" n="6"> 
        Sed neque ex multitudine auctorum quod melius et aequius est iudicatote, 
        cum possit unius forsitan et deterioris sententia et multos et maiores 
        in aliqua parte superare. Et ideo ea, quae antea in notis aemilii 
        papiniani ex ulpiano et paulo nec non marciano adscripta sunt, quae 
        antea nullam vim obtinebant partim propter honorem splendidissimi 
        papiniani, non statim respuere, sed, si quid ex his ad repletionem 
        summi ingenii papiniani laborum vel interpretationem necessarium esse 
        perspexeritis, et hoc ponere legis vicem obtinens non moremini: ut 
        omnes qui relati fuerint in hunc codicem prudentissimi viri habeant 
        auctoritatem tam, quasi et eorum studia ex principalibus constitutionibus 
        profecta et a nostro divino fuerint ore profusa. Omnia enim merito 
        nostra facimus, quia ex nobis omnis eis impertietur auctoritas. Nam 
        qui non subtiliter factum emendat, laudabilior est eo qui primus invenit. 
      </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e238-d1e133" n="7"> 
        Sed et hoc studiosum vobis esse volumus, ut, si quid in veteribus 
        non bene positum libris inveniatis vel aliquod superfluum vel minus 
        perfectum, supervacua similitudine semota et quod imperfectum est 
        repleatis et omne opus moderatum et quam pulcherrimum ostendatis. 
        Hoc etiam nihilo minus observando, ut, si aliquid in veteribus legibus 
        vel constitutionibus, quas antiqui in suis libris posuerunt , non 
        recte scriptum inveniatis, et hoc reformetis et ordini moderato tradatis: 
        ut hoc videatur esse verum et optimum et quasi ab initio scriptum, 
        quod a vobis electum et ibi positum fuerit, et nemo ex comparatione 
        veteris voluminis quasi vitiosam scripturam arguere audeat. Cum enim 
        lege antiqua, quae regia nuncupabatur, omne ius omnisque potestas 
        populi Romani in imperatoriam translata sunt potestatem, nos vero 
        sanctionem omnem non dividimus in alias et alias conditorum partes, 
        sed totam nostram esse volumus, quid possit antiquitas nostris legibus 
        abrogare? et in tantum volumus eadem omnia, cum reposita sunt, obtinere, 
        ut si aliter fuerant apud veteres conscripta, in contrarium autem 
        in compositione inveniantur, nullum crimen scripturae imputetur, sed 
        nostrae electioni hoc adscribatur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e238-d1e136" n="8"> 
        Nulla itaque in omnibus praedicti codicis membris antinomia (sic enim 
        a vetustate graeco vocabulo nuncupatur) aliquem sibi vindicet locum, 
        sed sit una concordia, una consequentia, adversario nemine constituto. 
      </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e238-d1e139" n="9"> 
        Sed et similitudinem ( secundum quod dictum est) ab huiusmodi consummatione 
        volumus exulare: et ea, quae sacratissimis constitutionibus quas in 
        codicem nostrum redegimus cauta sunt, iterum poni ex veteri iure non 
        concedimus, cum divalium constitutionum sanctio sufficit ad eorum 
        auctoritatem: nisi forte vel propter divisionem vel propter repletionem 
        vel propter pleniorem indaginem hoc contigerit : et hoc tamen perraro, 
        ne ex continuatione huiusmodi lapsus oriatur aliquid in tali prato 
        spinosum. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e238-d1e143" n="10"> 
        Sed et si quae leges in veteribus libris positae iam in desuetudinem 
        abierunt, nullo modo vobis easdem ponere permittimus, cum haec tantummodo 
        obtinere volumus, quae vel iudiciorum frequentissimus ordo exercuit 
        vel longa consuetudo huius almae urbis comprobavit, secundum Salvii 
        Iuliani scripturam, quae indicat debere omnes civitates consuetudinem 
        Romae sequi, quae caput est orbis terrarum, non ipsam alias civitates. 
        Romam autem intellegendum est non solum veterem, sed etiam regiam 
        nostram, quae deo propitio cum melioribus condita est auguriis. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e238-d1e146" n="11"> 
        Ideoque iubemus duobus istis codicibus omnia gubernari, uno constitutionum, 
        altero iuris enucleati et in futuro codici componendi: vel si quid 
        aliud a nobis fuerit promulgatum institutionum vicem obtinens, ut 
        rudis animus studiosi simplicibus enutritus facilius ad altioris prudentiae 
        redigatur scientiam. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e238-d1e149" n="12"> 
        Nostram autem consummationem, quae a vobis deo adnuente componetur, 
        Digestorum vel Pandectarum nomen habere sancimus, nullis iuris peritis 
        in posterum audentibus commentarios illi adplicare et verbositate 
        sua supra dicti codicis compendium confundere: quemadmodum et in antiquioribus 
        temporibus factum est, cum per contrarias interpretantium sententias 
        totum ius paene conturbatum est sed sufficiat per indices tantummodo 
        et titulorum subtilitatem quae paratitla nuncupantur quaedam admonitoria 
        eius facere, nullo ex interpretatione eorum vitio oriundo. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e238-d1e152" n="13"> 
        Ne autem per scripturam aliqua fiat in posterum dubitatio, iubemus 
        non per siglorum captiones et compendiosa aenigmata, quae multas per 
        se et per suum vitium antinomias induxerunt, eiusdem codicis textum 
        conscribi: etiam si numerus librorum significatur aut aliud quicquam: 
        nec haec etenim per specialia sigla numerorum manifestari, sed per 
        litterarum consequentiam explanari concedimus. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e238-d1e155" n="14"> 
        Haec omnia igitur deo placido facere tua prudentia una cum aliis facundissimis 
        viris studeat et tam subtili quam celerrimo fini tradere, ut codex 
        consummatus et in quinquaginta libros digestus nobis offeratur in 
        maximam et aeternam rei memoriam deique omnipotentis providentiae 
        argumentum nostrique imperii vestrique ministerii gloriam. * IUST. 
        A. TRIBONIANO V. EMINENT. QUAEST. SACRI PALATII. *&lt;A 530 DATA OCTAVO 
        DECIMO KALENDAS IANUARIAS CONSTANTINOPOLI LAMPADIO ET ORESTE VIRIS 
        CLARISSIMUS CONSULIBUS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e238-Dd1e159">
               <head xml:id="azsw2e-d1e238-Hd1e161">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e238-d1e163">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e238-Rd1e165">Imperator 
        Justinianus.</ref> Tanta circa nos divinae humanitatis est providentia, 
        ut semper aeternis liberalitatibus nos sustentare dignetur. Post bella 
        enim Parthica aeterna pace sopita postque Vandalicam gentem ereptam 
        et Carthaginem, immo magis omnem Libyam Romano imperio iterum sociatam 
        et leges antiquas iam senio praegravatas per nostram vigilantiam praebuit 
        in novam pulchritudinem et moderatum pervenire compendium: quod nemo 
        ante nostrum imperium umquam speravit neque humano ingenio possibile 
        esse penitus existimavit. Erat enim mirabile Romanam sanctionem ab 
        urbe condita usque ad nostri imperii tempora, quae paene in mille 
        et quadringentos annos concurrunt, intestinis proeliis vacillantem 
        hocque et in imperiales constitutiones extendentem in unam reducere 
        consonantiam, ut nihil neque contrarium neque idem neque simile in 
        ea inveniatur et ne geminae leges pro rebus singulis positae usquam 
        appareant. Namque hoc caelestis quidem providentiae peculiare fuit, 
        humanae vero imbecillitati nullo modo possibile. Nos itaque more solito 
        ad immortalitatis respeximus praesidium et summo numine invocato deum 
        auctorem et totius operis praesulem fieri optavimus et omne studium 
        Triboniano viro excelso magistro officiorum et ex quaestore sacri 
        nostri palatii et ex consule credidimus eique omne ministerium huiuscemodi 
        ordinationis imposuimus, ut ipse una cum aliis illustribus et prudentissimis 
        viris nostrum desiderium adimpleret. Nostra quoque maiestas semper 
        investigando et perscrutando ea quae ab his componebantur, quidquid 
        dubium et incertum inveniebatur, hoc numine caelesti erecta emendabat 
        et in competentem formam redigebat. Omnia igitur confecta sunt domino 
        et deo nostro i Hesu Christo possibilitatem tam nobis quam nostris 
        in hoc satellitibus praestante. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e238-d1e168" n="1"> 
        Et principales quidem constitutiones duodecim libris digestas iam 
        ante in codicem nostro nomine praefulgentem contulimus. Postea vero 
        maximum opus adgredientes ipsa vetustatis studiosissima opera iam 
        paene confusa et dissoluta eidem viro excelso permisimus tam colligere 
        quam certo moderamini tradere. Sed cum omnia percontabamur, a praefato 
        viro excelso suggestum est duo paene milia librorum esse conscripta 
        et plus quam tricies centena milia versuum a veteribus effusa, quae 
        necesse esset omnia et legere et perscrutari et ex his si quid optimum 
        fuisset eligere. Quod caelesti fulgore et summae trinitatis favore 
        confectum est secundum nostra mandata, quae ab initio ad memoratum 
        virum excelsum fecimus, et in quinquaginta libros omne quod utilissimum 
        erat collectum est et omnes ambiguita tes decisae nullo seditioso 
        relicto. Nomenque libris imposuimus Digestorum seu Pandectarum, quia 
        omnes disputationes et decisiones in se habent legitimas et quod undique 
        fuit collectum, hoc in sinus suos receperunt, in centum quinquaginta 
        paene milia versuum totum opus consummantes. Et in septem partes eos 
        digessimus, non perperam neque sine ratione, sed in numerorum naturam 
        et artem respicientes et consentaneam eis divisionem partium conficientes. 
      </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e238-d1e171" n="2"> 
        Igitur prima quidem pars totius contextus, quae Graeco vocabulo <mentioned>prwta</mentioned> 
        nuncupatur, in quattuor libros seposita est. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e238-d1e176" n="3"> 
        Secundus autem articulus septem libros habet, qui de iudiciis appellantur. 
      </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e238-d1e180" n="4"> 
        In tertia vero congregatione omnia quae de rebus nominantur contulimus, 
        octo libris eis deputatis. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e238-d1e183" n="5"> 
        Quartus autem locus, qui et totius compositionis quasi quidam invenitur 
        umbilicus, octo libros suscepit. In quibus omnia quae ad hypothecam 
        pertinent oreposita sunt, ut non a pigneraticia actione in libris 
        de rebus posita multum distarent: alio libro eodem inserto volumine, 
        quae aedilicium edictum et redhibitoriam actionem et duplae stipulationem, 
        quae de evictionibus proposita est, continet. Quia haec omnia titulis 
        emptionum et venditionum consentanea sunt et praedicta actiones quasi 
        pedisequae illarum ab initio processerunt, in vetustioris quidem edicti 
        ordinatione in loca devia et multo distantia devagantes, per nostram 
        autem providentiam his congregatae, cum oportuerat ea quae de eodem 
        paene loquuntur in confinio ponere. Alius itaque liber post duo primos 
        nobis excogitatus est de usuris et traiecticiis pecuniis et de instrumentis 
        et testibus et probationibus nec non praesumptionibus. Et memorati 
        tres singulares libri iuxta compositionem de rebus positi sunt. Post 
        hos si qua de sponsalibus vel nuptiis vel dotibus legibus dicta sunt 
        reposuimus, tribus librorum voluminibus ea concludentes. De tutelis 
        autem et curationibus geminos libros conscripsimus. Et memoratam ordinationem 
        octo librorum mediam totius operis reposuimus, omnia undique tam utilissima 
        quam pulcherrima iura continentem. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e238-d1e186" n="6"> 
        Quintus autem exoritur nobis digestorum articulus, in quo de testamentis 
        et codicillis tam privatorum quam militum omne, quidquid antiquis 
        dictum est, inveniat quis depositum: qui de testamentis appellatur. 
        De legatis autem et fideicommissis quinque librorum numerus adgregatus 
        est. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e238-d1e189"> 
        Cumque nihil tam peculiare fuerat, quam ut legatis quidem legis falcidiae 
        narratio, fideicommissis autem senatus consulti trebelliani, singulis 
        libris utrique eorum adplicatis tota pars quinta in novem libros coadunata 
        est. Solum autem senatus consultum trebellianum ponendum esse existimavimus: 
        captiosas etenim et ipsis veteribus odiosas pegasiani senatus consulti 
        ambages et utriusque senatus consulti ad se tam supervacuas quam scrupulosas 
        diversitates respuentes totum ius super his positum trebelliano senatus 
        consulto adiudicavimus. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e238-d1e191"> 
        Sed in his nihil de caducis a nobis memoratum est, ne causa, quae 
        in rebus non prospere gestis et tristibus temporibus Romanis increbuit 
        calamitatibus, bello coalescens civili, nostris remaneant temporibus, 
        quae favor caelestis et pacis vigore firmavit et super omnes gentes 
        in bellicis victoriis posuit, ne luctuosum monumentum laeta saecula 
        inumbrare concedatur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e238-d1e193" n="7"> 
        Sexta deinde pars digestorum exoritur, in quibus omnes bonorum possessiones 
        positae sunt, quae ad ingenuos, quae ad libertinos respiciunt: ut 
        et ius omne, quod de gradibus et adfinitatibus descendit, legitim 
        aeque hereditates et omnis ab intestato successio et tertullianum 
        et orfitianum senatus consultum, ex quibus matres et filii invicem 
        sibi heredes existunt, in geminos libros contulimus, bonorum possessionis 
        multitudinem in compendiosum et manifestissimum ordinem concludentes. 
      </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e238-d1e197"> 
        Post haec ea, quae de operis novi nuntiationibus damnique infecti 
        et pro aedificiis dirutis et eorum insidiis et quae de aqua pluvia 
        arcenda veteribus auctoribus placita sunt, nec non de publicianis 
        et donationibus tam inter vivos quam mortis causa conficiendis cauta 
        legibus invenimus, in librum singularem deduximus. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e238-d1e199"> 
        De manumissionibus autem et de liberali causa alius liber res pondit: 
      </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e238-d1e201"> 
        Quemadmodum et de adquisitione tam dominii quam possessionis et titulis 
        qui eam inducunt multae et variae lectiones uni sunt insertae volumini: 
      </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e238-d1e203"> 
        Alio libro deputato his, qui iudicati vel in iure confessi sunt, et 
        de bonorum detentionibus et venditionibus et ut ne quid in fraudem 
        creditorum fiat. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e238-d1e205"> 
        Postque haec omnia interdicta glomerata sunt: et deinceps exceptiones 
        et de temporum prolixitatibus et de obligationibus et actionibus liber 
        iterum singularis extenditur: ut praefata sexta pars totius digestorum 
        voluminis octo libris definiatur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e238-d1e207" n="8"> 
        Septimus autem et novissimus articulus digestorum sex libris formatus 
        est. Quo de stipulationibus seu verborum obligationibus et fideiussoribus 
        et mandatoribus , nec non novationibus et solutionibus et acceptilationibus 
        et de praetoris stipulationibus omne quod ius invenitur gemino volumine 
        inscriptum est, quod in libris antiquis nec numerari possibile fuit. 
      </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e238-d1e211"> 
        Et post hoc duo terribiles libri positi sunt pro delictis privatis 
        et extraordininariis nec non publicis criminibus, qui omnem continent 
        severitatem poenarumque atrocitatem. Quibus permixta sunt et ea quae 
        de audacibus hominibus cauta sunt, qui se celare conantur et contumaces 
        existunt: et de poenis, quae condemnatis infliguntur vel conceduntur, 
        nec non de eorum substantiis. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e238-d1e213"> 
        Liber autem singularis pro appellationibus nobis excogitatus est contra 
        sententias tam civiles quam criminales causas finientes. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e238-d1e215"> 
        Cetera autem omnia, quae ad municipales vel de decurionibus et muneribus 
        vel publicis operibus vel nundinis et pollicitationibus ac diversis 
        cognitionibus et censibus vel significatione verborum veteribus inventa 
        sunt quaeque regulariter definita, in se recepit quinquagesimus, totius 
        consummationis perfectus. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e238-d1e217" n="9"> 
        Quae omnia confecta sunt per virum excelsum nec non prudentissimum 
        magistrum ex quaestore et ex consule Tribonianum, qui similiter eloquentiae 
        et legitimae scientiae artibus decoratus et in ipsis rerum experimentis 
        emicuit nihilque maius nec carius nostris umquam iussionibus duxit: 
        nec non per alios viros magnificos et studiosissimos perfecta sunt, 
        id est Constantinum virum illustrem comitem sacrarum largitionum et 
        magistrum scrinii libellorum sacrarumque cognitionum, qui semper nobis 
        ex bona opinione et gloria sese commendavit: nec non Theophilum virum 
        illustrem magistrum iurisque peritum in hac splendissima civitate 
        laudabiliter optimam legum gubernationem extendentem: et Dorotheum 
        virum illustrem et fa cundissimum quaestiorum, quem in Berytiensium 
        splendidissima civitate leges discipulis tradentem propter eius optimam 
        opinionem et gloriam ad nos deduximus participemque huius operis fecimus: 
        sed et Anatolium virum illustrem magistrum, qui et ipse apud Berytienses 
        iuris interpres constitutus ad hoc opus adlectus est, vir ab antiqua 
        stirpe legitima procedens, cum et pater eius Leontius et avus Eudoxius 
        post patricium inclutae recordationis quaestorium et antecessorem 
        et Leontium virum gloriosissimum praefectorium et consularem atque 
        patricium filium eius optimam sui memoriam in legibus reliquerunt: 
        nec non Cratinum virum illustrem et comitem sacrarum largitionum et 
        optimum antecessorem huius almae urbis constitutum: qui omnes ad praedictum 
        opus electi sunt una cum Stephano, Mena, Prosdocio, Eutolmio, Timotheo, 
        Leonide, Leontio, Platone, Iacobo, Constantino, Iohanne, viris prudentissimis, 
        qui patroni quidem sunt causarum apud maximam sedem praefecturae, 
        quae orientalibus praetoriis praesidet, omne autem suae virtutis testimonium 
        undique accipientes et a nobis ad tanti operis consummationem electi 
        sunt. Et cum omnes in unum convenerunt gubernatione Triboniani viri 
        excelsi, ut tantum opus nobis auctoribus possint conficere, deo propitio 
        in quinquaginta libros opus consummatum est. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e238-d1e220" n="10"> 
        Tanta autem nobis antiquitati habita est reverentia, ut nomina prudentium 
        taciturnitati tradere nullo patiamur modo: sed unusquisque eorum, 
        qui auctor legis fuit, nostris digestis inscriptus est: hoc tantummodo 
        a nobis effecto, ut, si quid in legibus eorum vel supervacuum vel 
        imperfectum aut minus idoneum visum est, vel adiectionem vel deminutionem 
        necessariam accipiat et rectissimis tradatur regulis. Et ex multis 
        similibus vel contrariis quod rectius habere apparebat, hoc pro aliis 
        omnibus positum est unaque omnibus auctoritate indulta, ut quidquid 
        ibi scriptum est, hoc nostrum appareat et ex nostra voluntate compositum: 
        nemine audente comparare ea quae antiquitas habebat his quae nostra 
        auctoritas introduxit, quia multa et maxima sunt, quae propter utilitatem 
        rerum transformata s unt. Adeo ut et si principalis constitutio fuerat 
        in veteribus libris relata, neque ei pepercimus, sed et hanc corrigendam 
        esse putavimus et in melius restaurandam. Nominibus etenim veteribus 
        relictis, quidquid legum veritati decorum et necessarium fuerat, hoc 
        nostris emendationibus servavimus. Et propter hanc causam et si quid 
        inter eos dubitabatur, hoc iam in tutissimam pervenit quietem, nullo 
        titubante relicto. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e238-d1e223" n="11"> 
        Sed cum prospeximus, quod ad portandam tantae sapientiae molem non 
        sunt idonei homines rudes et qui in primis legum vestibulis stantes 
        intrare ad arcana eorum properant, et aliam mediocrem eruditionem 
        praeparandam esse censuimus, ut sub ea colorati et quasi primitiis 
        omnium imbuti possint ad penetralia eorum intrare et formam legum 
        pulcherrimam non coniventibus oculis accipere. Et ideo Triboniano 
        viro excelso, qui ad totius operis gubernationem relectus est, nec 
        non Theophilo et Dorotheo viris illustribus et facundissimis antecessoribus 
        accersitis mandavimus, quatenus libris, quos veteres composuerunt, 
        qui prima legum argumenta continebant et institutiones vocabuntur, 
        separatim collectis, quidquid ex his utile et aptissimum et undique 
        sit elimatum et rebus, quae in praesenti aevo in usu vertuntur, consentaneum 
        invenitur, hoc et capere studeant et quattuor libris reponere et totius 
        eruditionis prima fundamenta atque elementa ponere, quibus iuvenes 
        suffulti possint graviora et perfectiora legum scita sustentare. Admonuimus 
        autem eos, ut memores etiam nostrarum fiant constitutionum, quas pro 
        emendatione iuris promulgavimus, et in confectione institutionum etiam 
        eadem emendatione ponere non morentur: ut sit manifestum et quid antea 
        vacillabat et quid postea in stabilitatem redactum est. Quod opus 
        ab his perfectum ut nobis oblatum et relectum est, et prono suscepimus 
        animo et nostris sensibus non indignum esse iudicavimus et praedictos 
        libros constitutionum vicem habere iussimus: quod in oratione nostra, 
        quam eisdem libris praeposuimus, apertius declarat. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e238-d1e227" n="12"> 
        Omni igitur Romani iuris dispositione composita et in tribus voluminibus, 
        id est Institutionum et Digestorum seu Pandectarum nec non constitutionum, 
        perfecta et in tribus annis consummata, quae ut primum separari coepit, 
        neque in totum decennium compleri sperabatur: omnipotenti deo et hanc 
        operam ad hominum sustentationem piis obtulimus animis uberesque gratias 
        maximae deitati reddidimus, quae nobis praestitit et bella feliciter 
        agere et honesta pace perpotiri et non tantum nostro, sed etiam omni 
        aevo tam instanti quam posteriori leges optimas ponere. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e238-d1e230">12(13) 
        Omnibus itaque hominibus eandem sanctionem manifestam facere necessarium 
        esse perspeximus, ut sit eis cognitum, quanta confusione et infinitate 
        absoluti in quantam moderationem et legitimam veritatem pervenerunt: 
        legesque in posterum habeant tam directas quam compendiosas omnibusque 
        in promptu positas et ad possidendi libros earum facilitatem idoneas: 
        ut non mole divitiarum expensa possint homines supervacuae legum multitudinis 
        adipisci volumina, sed vilissima pecunia facilis eorum comparatio 
        pateat tam ditioribus quam tenuioribus, minimo pretio magna prudentia 
        reparanda. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e238-d1e232" n="13"> 
        Si quid autem in tanta legum compositione, quae ab immenso librorum 
        numero collecta est, simile forsitan raro inveniatur, nemo hoc vituperandum 
        existimet, sed primum quidem imbecillitati humanae, quae naturaliter 
        inest, hoc inscribat , quia omnium habere memoriam et penitus in nullo 
        peccare divinitatis magis quam mortalitatis est: quod et a maioribus 
        dictum est. Deinde sciat, quod similitudo in quibusdam et his brevissimis 
        adsumpta non inutilis est, et nec citra nostrum propositum hoc subsecutum: 
        aut enim ita lex necessaria erat, ut diversis titulis propter rerum 
        cognationem adplicari eam oporteat, aut, cum fuerat aliis diversis 
        permixta, impossibile erat eam per partes detrahi, ne totum confundatur. 
        Et in his partibus, in quibus perfectissimae visiones expositae veterum 
        fuerant, quod particulatim in eas fuerat sparsum, hoc dividere ac 
        separare penitus erat incivile, ne tam sensus quam aures legentium 
        ex hoc perturbentur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e238-d1e235" n="14"> 
        Similique modo si quid principalibus constitutionibus cautum est, 
        hoc in Digestorum volumine poni nullo concessimus modo, quasi constitutionum 
        recitatione sufficiente: nisi et hoc raro ex isdem causis, quibus 
        similitudo adsumpta est. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e238-d1e238" n="15"> 
        Contrarium autem aliquid in hoc codice positum nullum sibi locum vindicabit 
        nec invenitur, si quis subtili animo diversitatis rationes excutiet: 
        sed est aliquid novum inventum vel occulte positum, quod dissonantiae 
        querellam dissoluit et aliam naturam inducit discordiae fines effugientem. 
      </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e238-d1e241" n="16"> 
        Sed et si quid forsitan praetermissum est, quod in tantis milibus 
        quasi in profundo positum latitabat, et, cum idoneum fuerat poni, 
        obscuritate involutum necessario derelictum est: quis hoc apprehendere 
        recto animo possit? primo quidem propter ingenii mortalis exiguitatem: 
        deinde propter ipsius rei vitium, quod multis inutilibus permixtum 
        nullam sui ad eruendum praebuit copiam: deinde quod multo utilius 
        est pauca idonea effugere, quam multis inutilibus homines praegravari. 
      </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e238-d1e245" n="17"> 
        Mirabile autem aliquid ex his libris emersit, quod multitudo antiqua 
        praesente brevitate paucior invenitur. Homines etenim, qui antea lites 
        agebant, licet multae leges fuerant positae, tamen ex paucis lites 
        perferebant vel propter inopiam librorum, quos comparare eis impossibile 
        erat, vel propter ipsam inscientiam, et voluntate iudicum magis quam 
        legitima auctoritate lites dirimebantur. In praesenti autem consummatione 
        nostrorum digestorum e tantis leges collectae sunt voluminibus, quorum 
        et nomina antiquiores homines non dicimus nesciebant, sed nec umquam 
        audiebant. Quae omnia collecta sunt substantia amplissima congregata, 
        ut egena quidem antiqua multitudo inveniatur, opulentissima autem 
        brevitas nostra efficiatur. Antiquae autem sapientiae librorum copiam 
        maxime Tribonianus vir excellentissimus praebuit, in quibus multi 
        fuerant et ipsis eruditissimis hominibus incogniti, quibus omnibus 
        perlectis, quidquid ex his pulcherrimum erat, hoc semotum in optimam 
        nostram compositionem pervenit. Sed huius operis conditores non solum 
        ea volumina perlegerunt, ex quibus leges positae sunt, sed etiam alia 
        multa, quae, nihil vel utile vel novum in eis invenientes, quod exceptum 
        nostris digestis applicarent, optimo animo respuerunt. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e238-d1e248" n="18"> 
        Sed quia divinae quidem res perfectissimae sunt, humani vero iuris 
        condicio semper in infinitum decurrit et nihil est in ea, quod stare 
        perpetuo possit ( multas etenim formas edere natura novas deproperat), 
        non desperamus quaedam postea emergi negotia, quae adhuc legum laqueis 
        non sunt innodata. Si quid igitur tale contigerit, augustum imploretur 
        remedium, quia ideo imperialem fortunam rebus humanis deus praeposuit, 
        ut possit omnia quae noviter contingunt et emendare et componere et 
        modis et regulis competentibus tradere. Et hoc non primum a nobis 
        dictum est, sed ab antiqua descendit prosapia: cum et ipse Iulianus 
        legum et edicti perpetui subtilissimus conditor in suis libris hoc 
        rettulit, ut, si quid imperfectum inveniatur, ab imperiali sanctione 
        hoc repleatur. Et non ipse solus, sed et divus Hadrianus in compositione 
        edicti et senatus consulto, quod eam secutum est, hoc apertissime 
        definivit, ut, si quid in edicto positum non inveniatur, hoc ad eius 
        regulas eiusque coniecturas et imitationes possit nova instruere auctoritas. 
      </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e238-d1e251" n="19"> 
        Haec igitur omnia scientes, patres conscripti et omnes orbis terrarum 
        homines, gratias quidem amplissimas agite summae divinitati, quae 
        vestris temporibus tam saluberrimum opus servavit: quo enim antiquitas 
        digna divino non est visa iudicio, hoc vestris temporibus indultum 
        est. Hasce itaque leges et adorate et observate omnibus antiquioribus 
        quiescentibus: nemoque vestrum audeat vel comparare eas prioribus 
        vel, si quid dissonans in utroque est, requirere, quia omne quod hic 
        positum est hoc unicum et solum observari censemus. Nec in iudicio 
        nec in alio certamine, ubi leges necessariae sunt, ex aliis libris, 
        nisi ab isdem institutionibus nostrisque digestis et constitutionibus 
        a nobis compositis vel promulgatis aliquid vel recitare vel ostendere 
        conetur, nisi temerator velit falsitatis crimini subiectus una cum 
        iudice, qui ei audientiam accommodabit, poenis gravissimis laborare. 
      </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e238-d1e254" n="20"> 
        Ne autem incognitum vobis fiat, ex quibus veterum libris haec consummatio 
        ordinata est, iussimus et hoc in primordiis digestorum nostrorum inscribi, 
        ut manifestissimum sit, ex quibus legis latoribus quibusque libris 
        eorum et quot milibus hoc iustitiae Romanae templum aedificatum est. 
      </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e238-d1e257"> 
        Legis latores autem vel commentatores eos elegimus, qui digni tanto 
        opere fuerant et quos et anteriores piissimi principes admittere non 
        sunt indignati, omnibus uno dignitatis apice impertito nec sibi quodam 
        aliquam praerogativam vindicante. Cum enim constitutionum vicem et 
        has leges obtinere censuimus quasi ex nobis promulgatas, quid amplius 
        aut minus in quibusdam esse intellegatur, cum una dignitas, una potestas 
        omnibus est indulta? </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e238-d1e259" n="21">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e238-Rd1e261"> 
      </ref>Hoc autem quod et ab initio nobis visum est, cum hoc opus fieri 
        deo adnuente mandabamus, tempestivum nobis videtur et in praesenti 
        sancire, ut nemo neque eorum, qui in praesenti iuris peritiam habent, 
        nec qui postea fuerint audeat commentarios isdem legibus adnectere: 
        nisi tantum si velit eas in graecam vocem transformare sub eodem ordine 
        eaque consequentia, sub qua voces Romanae positae sunt ( hoc quod 
        Graeci <mentioned>kata poda</mentioned> dicunt), et si qui 
        forsitan per titulorum subtilitatem adnotare maluerint et ea quae 
        paratitla nuncupantur componere. Alias autem legum interpretationes, 
        immo magis perversiones eos iactare non concedimus, ne verbositas 
        eorum aliquid legibus nostris adferat ex confusione dedecus. Quod 
        et in antiquis edicti perpetui commentatoribus factum est, qui opus 
        moderate confectum huc atque illuc in diversas sententias producentes 
        in infinitum detraxerunt, ut paene omnem Romanam sanctionem esse confusam. 
        Quos si passi non sumus, quemadmodum posteritatis admittatur vana 
        discordia? si quid autem tale facere ausi fuerint, ipsi quidem falsitatis 
        rei constituantur, volumina autem eorum omnimodo corrumpentur. Si 
        quid vero, ut supra dictum est, ambiguum fuerit visum, hoc ad imperiale 
        culmen per iudices referatur et ex auctoritate Augusta manifestetur, 
        cui soli concessum est leges et condere et interpretari. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e238-d1e267" n="22"> 
        Eandem autem poenam falsitatis constituimus et adversus eos, qui in 
        posterum leges nostras per si glorum obscuritates ausi fuerint conscribere. 
        Omnia enim, id est et nomina prudentium et titulos et librorum numeros, 
        per consequentias litterarum volumus, non per sigla manifestari, ita 
        ut, qui talem librum sibi paraverit, in quo sigla posita sunt in qualemcumque 
        locum libri vel voluminis, sciat inutilis se esse codicis dominum: 
        neque enim licentiam aperimus ex tali codice in iudicium aliquid recitare, 
        qui in quacumque sua parte siglorum habet malitiam. Ipse autem librarius, 
        qui eas inscribere ausus fuerit, non solum criminali poena secundum 
        quod dictum est plectetur, sed etiam libri aestimationem in duplum 
        domino reddat, si et ipse dominus ignorans talem librum vel comparaverit 
        vel confici curaverit. Quod et antea a nobis dispositum est in constitutione, 
        quam ad legum professores dimisimus. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e238-d1e270" n="23"> 
        Leges autem nostras, quae in his codicibus, id est institutionum seu 
        elementorum et digestorum vel pandectarum posuimus, suum obtinere 
        robur ex tertio nostro felicissimo sancimus consulatu, praesentis 
        duodecimae indictionis tertio kalendas ianuarias, in omne aevum valituras 
        et una cum nostris constitutionibus pollentes et suum vigorem in iudiciis 
        ostendentes in omnibus causis, sive quae postea emerserint sive in 
        iudiciis adhuc pendent nec eas iudicialis vel amicalis forma compescuit. 
        Quae enim iam vel iudiciali sententia finita sunt vel amicali pacto 
        sopita, haec reuscitari nullo volumus modo. Bene autem properavimus 
        in tertium nostrum consulatum et has leges edere, quia maximi dei 
        et domini nostri ihesu christi auxilium felicissimum eum nostrae rei 
        publicae donavit, cum in hunc et bella Parthica abolita sunt et quieti 
        perpetuae tradita, et tertia pars mundi nobis adcrevit (post Europam 
        enim et Asiam et tota Libya nostro imperio adiuncta est) et tanto 
        operi legum caput impositum est, omnia caelestia dona nostro tertio 
        consulatui indulta. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e238-d1e273" n="24">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e238-Rd1e275"> 
      </ref>Itaque omnes iudices nostri pro sua iurisdictione easdem leges 
        suscipiant et tam in suis iudiciis quam in hac regia urbe habeant 
        et proponant, et praecipue vir excelsus huius almae urbis praefectus. 
        Curae autem erit tribus excelsis praefectis praetoriis tam Orientalibus 
        quam Illyricis nec non Libycis per suas auctoritates omnibus, qui 
        suae iurisdictioni suppositi sunt, eas manifestare.  * CAESAR 
        FLAV. IUST. A. AD SENATUM ET OMNES POPULOS. *&lt;A 533 DATA SEPTIMO 
        DECIMO KALENDAS IANUARIUS CONSTANTINOPOLI DN. IUSTINIANO PP. A. III 
        CONSULE &gt;  
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>