<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 17</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 17</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1892, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e4304"><!-- azsw2e-l7t17 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e4304-Hd1e101">Titulus 17</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e4304-Hd1e103" type="question-title">De adsertione tollenda</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4304-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4304-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4304-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4304-Rd1e112">Imperator
            Justinianus</ref>  Lites super servili condicione movendas ad clementiorem
            tam examinationem quam terminum transferimus iubentes, si quis vel
            adhuc serviens liberum se esse dixerit vel in libertate commorans
            ad servitutem vocatus fuerit, adsertoris difficultatem in utroque
            casu cessare ipsumque per se ad intentiones eius qui dominum sese
            adserit respondere et, si ex possessione libertatis ad servitutem
            ducitur, etiam procuratorem dare minime prohiberi, quod his, qui ex
            servitute ad libertatem prosiluerint, penitus interdicimus: illis
            legibus, quae dudum et secunda et tertia vice adsertorias lites examinari
            praecipiebant, in posterum conquiescentibus, cum sit iustum primam
            definitionem in suis manere viribus, cum provocatio nulla oblata fuerit:
            qua porrecta, ad similitudinem aliorum negotiorum iudex, ad quem res
            ex provocatione ducitur, eam examinabit, cuius et ipsius iudicium
            ad secundam exquisitionem minime deducetur occasione legum, quae super
            adsertoriis litibus positae sunt. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4304-d1e115" n="1">
            Super peculio etiam eorum vel aliis rebus aut causis veterem
            defensoris observationem tollimus, praecipientes illorum tantummodo
            peculia, qui ex possessione servitutis super libera condicione litigant,
            aliasque res quae vindicantur in tuto pro dispositione iudicis collocari.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4304-d1e118" n="2">
            Omnes vero, qui pro libertate periclitantur, si quidem possint
            fideiussorem dare , eum exigi: sin vero re vera datio eius impossibilis
            eis sit hocque iudici manifeste ostendatur, iuratoriae cautioni committi:
            scientes quod, si post hiusmodi expositionem afuerint et edictis citati
            in absentia nihilo minus per unum annum duraverint, omnimodo servituti
            obnoxii erunt et eius dominio, qui litem eis intulit, sine ulla dubitatione
            adsignabuntur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4304-d1e121" n="3">
            Scire vero eos volumus, qui aliquem ad servitutem vocant,
            quod, si post primam accusationem in quocumque iudicio vel ex divali
            iussione factam et admonitionem ei oblatam, qui servus esse dicitur,
            in alio iudicio eum accusaverint ( praeterquam si eius occasionem
            ipse qui servus esse dicitur praestiterit), etsi domini sint, suo
            iure privabuntur. * IUST. A. MENAE PP. *&lt;A 528 D. III ID. DEC.
            DN. IUSTINIANO PP. A. II CONS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4304-Dd1e125">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4304-Hd1e127">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4304-d1e129">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4304-Rd1e131">Imperator
            Justinianus</ref>  Expeditam antea quaestionem, in praesenti autem
            ex nostra lege, quam de adsertione tollenda posuimus, in quandam difficultatem
            incidere periclitantem, compendioso remedio fulciendam esse censemus.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4304-d1e134" n="1">
            Cum enim per adsertores super libertate iudicium agitabatur,
            si in medio adsertore litem agente adsertus ab hac luce fuerit subtractus,
            necessitas imponebatur nihilo minus adsertori litem implere, ut emptor,
            si victus erat et pro libertate fuerat pronuntiatum, habeat regressum
            adversus venditorem, ut ei quasi liberae personae venditor reddat
            id, quod emptionali instrumento continebatur vel natura contractus
            exigebat. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4304-d1e137" n="2">
            In praesenti autem, quia adsertorum vana nomina reiecta sunt,
            si persona pro cuius condicione lis agitur, mortua fuerit, quemadmodum
            iudicium potest adimpleri una tantummodo persona in iudicium veniente?
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4304-d1e140" n="3">
            Sancimus itaque in praesenti casu licentiam esse emptori
            adversus suum auctorem venire, quatenus vel ostendat venditor servum
            se vendidisse vel, si non potuerit , quasi libera persona vendita
            evictionis periculum ad eum revertatur. * IUST. A. IOHANNI PP. *&lt;A
            531 D. K. SEPT.&gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>