<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 27</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 27</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1877, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e3728"><!-- azsw2e-l6t27 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e3728-Hd1e101">Titulus 27</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e3728-Hd1e103" type="question-title">De necessariis et servis heredibus instituendis vel substituendis.</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3728-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3728-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3728-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3728-Rd1e112">Imperator
            Pertinax</ref> Is, qui solvendo non est, heredem necessarium etiam
            in fraudem creditorum relinquere potest. Sed si pignori datus fuisti
            et in eadem causa permansisti, nec ab eo quidem debitore qui solvendo
            non fuit liber et heres necessarius existere potuisti * PERTINAX A.
            LUCRETIO. *&lt;A 193 PP.XI K.APRIL.FALCONE ET CLARO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3728-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3728-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3728-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3728-Rd1e122">Imperator
            Antoninus</ref> Cum vos servi constituti sub appellatione libertorum
            heredes scripti essetis, ea scriptura benigna interpretatione perinde
            habenda est, ac si liberi et heredes instituti fuissetis. Quod in
            legato locum non habet * ANT. A. AUFIDIO. *&lt;A 196 ACCEPTA VII K.MART.PRISCO
            ET APOLLINARI CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3728-Dd1e126">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3728-Hd1e128">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3728-d1e130">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3728-Rd1e132">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si tutor ancillam tuam contubernio
            suo coniunxit ac post heredem instituit, neque dominium ex huiusmodi
            facto tibi auferri potuit et, ut eius aditione iussu tuo tibi per
            hanc successio quaeratur, iure concessam habes facultatem. * DIOCL.
            ET MAXIM. AA. ET CC. FELICI. *&lt;A 293 S.XVI K.IAN.SIRMI AA.CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3728-Dd1e137">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3728-Hd1e139">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3728-d1e141">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3728-Rd1e143">Imperator
            Justinianus</ref>  Cum quidam suum pupillum heredem instituit et servo
            directis verbis libertatem reliquit et in secundo gradu, in quo pupillarem
            substitutionem faciebat, ipsum servum sine libertate pupillo suo substituit,
            quaerebatur inter prudentes, si ex huiusmodi substitutione heres necessarius
            pupillo existat. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3728-d1e146" n="1">
            Causa etenim altercationis ex vetere regula orta est, quia
            omnibus placuerat hunc servum necessarium heredem domino fieri, cui
            in eodem gradu et hereditas et libertas relinquebatur, in praesenti
            autem non in unum tam libertas quam substitutio congregata est, sed
            in alium et alium gradum. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3728-d1e149" n="2">
            Nobis itaque eandem altercationem decidentibus mirabile visum
            est, si quis putet ex huiusmodi scrupulositate impediri testatoris
            voluntatem, et maxime domini, et existimet non fieri servum heredem
            necessarium, sed ei licentiam praestet et libertatem consequi et hereditatem
            respuere et domini voluntati reclamare: qui si hoc differre temptaverit,
            etiam puniendus est. Sit itaque et vivo pupillo liber, quia testator
            hoc voluit, et mortuo pupillo necessarius heres, quia et hoc testator
            voluit * IUST. A. IULIANO PP. *&lt;A 530 D.XV K.DEC.CONSTANTINOPOLI
            LAMPADIO ET ORESTE VV.CC.CONSS. &gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3728-Dd1e153">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3728-Hd1e155">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3728-d1e157">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3728-Rd1e159">Imperator
            Justinianus</ref>  Quidam, cum testamentum conderet, duobus heredibus
            scriptis unum quidem ex parte instituit, servum autem suum, cuius
            et nomen addidit, ex reliqua parte sine libertate scripsit heredem
            et postea eundem servum alii legavit, vel post institutionem heredis
            servum per legatum alii adsignavit et tunc heredem eum sine libertate
            instituit: et dubitabatur, si huiusmodi legatum vel institutio aliquas
            vires potest habere et cui adquiritur legatum vel institutio. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3728-d1e162" n="1">
            Dubitationis autem materia erat, quod adhuc servum suum constitutum
            heredem sine libertate scripserat, et tanta inter veteres exorta est
            contentio, ut vix possibile sit videri eandem decidere. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3728-d1e165"> 
            Sed antiquitatem quidem haec altercantem relinquendum est.
            Nobis autem alius modus huiusmodi decisionis inventus est, quia semper
            vestigia voluntatis sequimur testatorum </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3728-d1e167"> 
            Cum igitur invenimus a nostro iure hoc esse inductum, ut,
            si quis servum suum tutorem filiis suis reliquerit sine libertate,
            ex ipsa tutelae datione praesumatur etiam libertatem ei favore pupillorum
            imposuisse, quare non hoc et in hereditate et humanius et favore libertatis
            inducimus, ut, si quis servum suum scripserit heredem sine libertate,
            omnimodo civis Romanus efficiatur? </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3728-d1e170"> 
            Quo inducto neque adquisitio neque tam effusus veterum atque
            inextricabilis tractatus locum habeat. Neque enim ferendum est supponere
            quosdam ita esse supinos, ut eundem servum et heredem instituant sine
            libertate et item alii per legatum eundem servum adsignent </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3728-d1e172"> 
            Sed cum veteres et aliam proposuerunt ambiguitatem dicentes,
            si quis servum suum in testamento quidem heredem ex parte sine libertate
            scripsisset, in codicillis autem libertatem ei reliquisset, si possit
            institutio valere et ille tam heres quam liber fieri, ne videatur
            per codicillos hereditas confirmari, in quibus hereditas dari secundum
            veterem regulam non potest: nos in tali dispositione, licet in codicillis
            fuerit scripta, et libertatem et hereditatem simul servis per nostram
            liberalitatem et benignam interpretationem indulgemus, ut gratulentur,
            cum non servi remaneant, sed et liberti et heredes efficiantur, cum
            tanta in eos nostri numinis benivolentia effusa est, ut, etsi libertas
            eis neque testamento neque codicillis data est, tamen hereditate servis
            relicta quasi iniunctam et libertatem esse videri. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3728-d1e174" n="2">
            Illo videlicet observando, ut, si legatum vel fideicommissum
            eis sine libertate relinquatur, maneant in servitute. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3728-d1e177"> 
            Non tamen ita impii heredes existant, ut liberalitatem testatoris
            servilis laboris debita remuneratione defraudare conentur et non derelictum,
            licet adhuc servis constitutis, donent. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3728-d1e179" n="3">
            Quae iuris nostri definitio etiam ad aliam speciem dubitatam
            benigne extendatur. Si quis etenim in principali testamento servum
            suum cuidam legaverit, in pupillari autem substitutione eundem servum
            filio suo sine libertate substituerit, quaerebatur, sive utilis esset
            talis substitutio et per servum legatum substitutio post mortem pupilli
            legatario adquiritur, sive inutilis est huiusmodi substitutio, quia
            sine libertate in servum proprium facta est </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3728-d1e182"> 
            Melius itaque nobis videtur legatario eum non statim adquiri
            sancire, sed expectandum esse substitutionis eventum. Et si quidem
            pupillo mortuo locus fuerit substitutioni, et liber et heres efficiatur:
            sin autem substitutio minime locum habuerit, forsitan pupillo iam
            in pubertatem perveniente, tunc ad legatarii dominium transeat </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3728-d1e185"> 
            Quemadmodum enim veteres, si cum libertate substitutio fuisset,
            hoc inducebant quatenus in suspenso fiat libertas et statuliber intellegatur,
            ita et ex nostra interpretatione et sine adiectione libertatis in
            substitutione et liber et heres pupillo existat. * IUST. A. IOHANNI
            PP. *&lt;A 531 D. II K. MAI. CONSTANTINOPOLI POST CONSULATUM LAMPADII
            ET ORESTIS VV. CC.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e3728-Dd1e188">
               <head xml:id="azsw2e-d1e3728-Hd1e190">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e3728-d1e192">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e3728-Rd1e194">Imperator
            Justinianus</ref> Decisione nostra, quam fecimus sancientes eum, qui
            a domino suo sine libertate heres instituitur, videri libertatem accepisse,
            in propria firmitate durante, si quis servum suum pure quidem heredem
            instituit, libertatem autem sub condicione ei donavit, si quidem condicio
            talis sit, quae in potestate servi posita est: ille autem eam neglexerit
            minimeque compleverit, et libertate eum et hereditate sua culpa defraudari.
            Sin autem casualis est condicio et ex fortunae insidiis defecerit,
            tunc humanitatis intuitu libertatem quidem ei omnimodo competere,
            hereditatem autem, si quidem solvendo sit, ad alios venire, quos leges
            vocabant, si non aliquis fuisset substitutus. Sin autem solvendo non
            sit, ut necessarius he res constitutus simul et libertatem et hereditatem
            obtineat. Tunc enim secundum definitionem tam veteris quam nostrae
            decisionis et liber et heres existat necessari * IUST. A. IOHANNI
            PP. *&lt;A 531 D. II K. AUG. CONSTANTINOPOLI POST CONSULATUM LAMPADII
            ET ORESTIS VV. CC.&gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>