<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 31 De officio magistri officiorum. </title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 31 De officio magistri officiorum. </title>
               <date when="2025-02-27">February 27, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1892, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-02-27" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e394">
            <head xml:id="azsw2e-d1e394-Hd1e100">Titulus 31</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e394-Hd1e102">De officio magistri officiorum. </head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e394-Dd1e104">
               <head xml:id="azsw2e-d1e394-Hd1e106">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e394-d1e108">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e394-Rd1e110">Imperator 
        Constantius.</ref> Privilegiis dudum scholae vestrae indultis integris 
        reservatis, ad ducenam etiam et centenam et biarchiam nemo suffragio, 
        nisi labore unusquisque perveniat, principatum vero adipiscatur matricula 
        decurrente, ita ut ad curas agendas et cursum illi exeant, quos ordo 
        militiae vocat et laborum. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e394-d1e113" n="1"> 
        Adiutor praeterea, in quo totius scholae status et magistri securitas 
        constituta est, idoneus probitate morum ac bonis artibus praeditus 
        nostris per magistrum obtutibus offeratur, ut nostro ordinetur arbitrio. 
        * CONSTANTIUS A. AD AGENTES IN REBUS. *&lt;A 359 D. ET PP. ROMAE IN 
        FORO TRAIANI K. NOV. EUSEBIO ET HYPATIO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e394-Dd1e117">
               <head xml:id="azsw2e-d1e394-Hd1e119">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e394-d1e121">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e394-Rd1e123">Imperatores 
        Valentinianus, Theodosius, Arcadius.</ref> Nemo agentum in rebus ordinem 
        militiae atque stipendia praevertat, etiamsi nostri numinis per obreptionem 
        detulerit indultum: ac si quis formam istiusmodi docebitur obtulisse, 
        in locum, ex quo indecenter emerserat, revertatur, ut is gradu ceteros 
        antecedat, quem stipendia longiora vel labor prolixior fecerit anteire. 
        * VALENTIN. THEODOS. ET ARCAD. AAA. AD PRINCIPIUM MAG. OFF.*&lt;A 
        386 PP. HADRUMETI VII ID. MART. POST CONS. ARCADII A. ET BAUTONIS.&gt; 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e394-Dd1e127">
               <head xml:id="azsw2e-d1e394-Hd1e129">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e394-d1e131">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e394-Rd1e133">Imperatores 
        Theodosius, Valentinianus.</ref> Scholarium nostrorum devotio, probata 
        nostris parentibus, circa nostrae maxime serenitatis adfectionem enituit. 
        Inde quidquid ad fovenda servandaque eorum privilegia postulatur, 
        statim credidimus admittendum. Ideoque suggestionem tui culminis approbantes 
        viris spectabilibus comitibus scholarum verberandi regradandive senatores 
        ac ducenarios licentiam denegamus. Ea namque, quae tali commotione 
        digna sunt, ad tuae sublimitatis volumus referri notitiam. * THEODOS. 
        ET VALENTIN. AA. PHLEGETIO COM. ET MAG. OFF. *&lt;A 441 D. XV K. MAI. 
        CONSTANTINOPOLI CYRO VC. CONS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e394-Dd1e138">
               <head xml:id="azsw2e-d1e394-Hd1e140">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e394-d1e142">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e394-Rd1e144">Imperatores 
        Theodosius, Valentinianus.</ref> Curae perpetuae tui culminis credimus 
        iniungendum, ut super omni limite sub tua iurisdictione constituto, 
        quemadmodum se militum numerus habeat castrorumque ac clusurarum cura 
        procedat, quotannis significare nobis propria suggestione procuret. 
        * THEODOS. ET VALENTIN. AA. NOMO MAG. OFF. *&lt;A 443 D. PRID. ID. 
        SEPT. CONSTANTINOPOLI MAXIMO II ET PATERIO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e394-Dd1e148">
               <head xml:id="azsw2e-d1e394-Hd1e150">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e394-d1e152">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e394-Rd1e154">Imperatores 
        Justinus, Justinianus.</ref> Iubemus eum ad militiam devotissimorum 
        scholarium de cetero pervenire, qui nostrum meruit iudicium, nec licere 
        pro tempore tui culminis administrationem habenti sine huiusmodi probatoria 
        aliquem inter eosdem viros devotos, scholares suis referre praeceptionibus: 
        sed sciat is, qui sine sacro rescripto ad eandem pervenire militiam 
        ausus fuerit, non solum ea se privari, verum etiam poenae viginti 
        librarum auri subici. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e394-d1e157" n="1"> 
        Illud etiam observari de cetero volumus, ut, si quis locus statutorum 
        scholarium in quacumque schola vacaverit, ille subrogetur, quem nostra 
        pietas per sacrum rescriptum vacantem subire locum praeceperit. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e394-d1e160" n="2"> 
        Ad haec quadrimenstruos breves eorundem scholarium cura tuae sublimitatis 
        et pro tempore viri excellentissimi magistri officiorum conscribi 
        volumus et eos sacro scrinio laterculi praestari ibi deponendos, ut 
        semper notitia eorundem scholarium certa sit neque publico damnum 
        aliquod infligatur. * IUSTINUS ET IUST. AA. TATIANO MAG. OFF. *&lt;A 
        527 D. X K. MAI. CONSTANTINOPOLI MAVORTIO VC. CONS.&gt;  
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>