<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 19</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 19</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1892, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e4326"><!-- azsw2e-l7t19 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e4326-Hd1e101">Titulus 19</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e4326-Hd1e103" type="question-title">De ordine cognitionum</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4326-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4326-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4326-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4326-Rd1e112">Imperator
            Alexander Severus</ref> Cum et ipse confessus es status controversiam
            pati, qua ratione postulas, priusquam de condicione constaret tua,
            accusandi tibi tribui potestatem contra eum, qui te servum esse contendit?
            cum igitur, sicut adlegas, statu generis fretus es , iuxta ius ordinarium
            praesidem pete, qui cognita prius liberali causa ex eventu iudicii,
            quid de crimine statuere debeat, non dubitabit. * ALEX. A. VITALIO.
            *&lt;A 223 PP. V ID. M... MAXIMO II ET AELIANO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4326-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4326-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4326-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4326-Rd1e122">Imperator
            Alexander Severus</ref> Si de hereditate et libertate controversia
            est, prius agi causa libertatis debet. Sed si de hereditate agetur,
            ordinanda quidem est causa libertatis, sed sufficit ei, qui libertate
            utitur, ad victoriam de hereditate secundum se pronuntiatum * ALEX.
            A. GALLIAE. *&lt;A 223 PP. V ID. AUG. MAXIMO II ET AELIANO CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4326-Dd1e126">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4326-Hd1e128">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4326-d1e130">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4326-Rd1e132">Imperator
            Alexander Severus</ref> Si crimen aliquod inferatur ei, quam ingenuam
            esse dicis, ante liberalis causa suo ordine agi debet, cognitionem
            suam praeside praebente, quoniam necesse est ante sciri, si delictum
            probatum fuerit, ut in liberam et ingenuam an ut in ancillam constitui
            oportet. * ALEX. A. VALERIANO. *&lt;A 223 PP. VI K. DEC. MAXIMO II
            ET AELIANO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4326-Dd1e137">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4326-Hd1e139">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4326-d1e141">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4326-Rd1e143">Imperator
            Gordianus</ref>  Si status controversiam pateris, lite prius liberali
            terminata, si pro te fuerit pronuntiatum, agere etiam adversus eum,
            qui se dominum tuum esse contendit, non prohiberis. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4326-d1e146" n="1">
            Quod si ideo te ab accusatione elidet, quasi servum non proprium
            sed alienum, liberale quidem iudicium cessat, causae autem examinatio
            apud eum qui iudicat ostendet, utrumne accusatio induci debeat propter
            statum personae, an evanescat. * GORD. A. MENEDEMO. *&lt;A 239 D.
            X K. DEC. GORDIANO A. ET AVIOLA CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4326-Dd1e150">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4326-Hd1e152">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4326-d1e154">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4326-Rd1e156">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Cum status quaestionem tibi moveri
            et te debita velle petere commemores, ordinarium est prius sollemnibus
            interpositis, si hoc iuris admiserit ratio, causam liberalem apud
            praesidem provinciae decidi, ut, si liber fueris vel servus non esse
            pronuntiatus, tunc tibi iure debita restitui iubeat, cum hoc incerto,
            utrumne tibi libero constituto an domino tuo, si servum te sententia
            declaraverit, debeatur, ad solutionem debitorem tuum urgueri non oporteat.
            * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. ALPHEO. *&lt;A 293 S. PRID. K. MAI.
            BERACI AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4326-Dd1e160">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4326-Hd1e162">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4326-d1e164">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4326-Rd1e166">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Si res tuas raptas vel amotas esse
            dicis ab his, quos servos tuos esse contendis , hique in libertatem
            proclamaverunt, causa liberalis prius adversus eos et tunc damni dati
            rerumque amotarum lis apud praesidem provinciae contestanda est, ut,
            si quidem liberi vel servi non esse pronuntientur, tunc demum damni
            dati et amotarum rerum procedere possit adhibita probatione condemnatio,
            si vero secus, quaestio rerum amotarum evanescat. * DIOCL. ET MAXIM.
            AA. ET CC. ALEXANDRIAE. *&lt;A 293 D. III K. IAN. SIRMI AA. CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e4326-Dd1e170">
               <head xml:id="azsw2e-d1e4326-Hd1e172">7</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4326-d1e174">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e4326-Rd1e176">Imperator
            Constantinus</ref>  Si quando negotium status fuerit exortum, si ab
            eius parte qui dicitur servus aliquid dicatur dominus abripuisse,
            prius considerari placet, utrum de possessione servitutis in libertatem
            reclamandum putet an vero ex possessione libertatis in servitutem
            vocatur.</p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4326-d1e179" n="1">
            Ac si eum de obsequiis servilibus libertatem constiterit
            flagitare, ante decidi status convenit causam atque ita praeberi direptorum
            negotiorum, si res exegerit , audientiam.</p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4326-d1e182" n="2">
            Quod si ei qui ad servitutem vocatur quicquam direptum esse
            memoretur, universa quae constiterit ablata ita demum reddi convenit
            ei, qui servus esse contenditur , si modo salvam rem futuram per idoneos
            fideiussores promiserit.</p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4326-d1e185" n="3">
            Nam si tales non potuerit dare, tunc ea convenit, de quibus
            in iudicio tractabitur, sequestrari in eum diem, in quo controversia
            sopietur, ita ut ex isdem, si alia facultas esse non poterit, tantum
            litis sumptibus et alimoniae hominis subministretur, quantum moderato
            iudicis arbitrio fuerit aestimatum. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e4326-d1e189" n="4">
            ( 1) cum autem necdum lite de statu mota res ab aliquo direptae
            sint et sententia de restituenda possessione rerum lata ille, ne sententiae
            satisfieret, de statu controversiam movit, necessitatem habebit et
            sine satisdatione easdem res reddere et tunc causam liberalem secundum
            iuris ordinem exercere. * CONST. A. AD BASSUM. *&lt;A 317 - 319? &gt;

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>