<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 11</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 11</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1892, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e5080"><!-- azsw2e-l8t11 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e5080-Hd1e101">Titulus 11</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e5080-Hd1e103" type="question-title">De operibus publicis</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5080-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5080-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5080-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5080-Rd1e112">Imperatores
            Constantinus, Constans</ref> Plurimi immunitates operum publicorum
            concessione iudicum adepti sunt: et ideo iubemus in posterum illicitas
            immunitates nullius esse momenti. * CONSTANT. ET CONSTANS AA. AD CATULLINUM.
            *&lt;A 338 D. VI K. AUG. SIRMI URSO ET POLEMIO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5080-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5080-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5080-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5080-Rd1e122">Imperatores
            Constantinus, Constans</ref> Quae operibus publicis impensa constiterit,
            accepto ferri oportere cognoscas. * CONST. ET CONSTANS AA. AD MARCELLINUM
            COM. ORIENTIS. *&lt;A 349 D. V NON. OCT. CONSTANTINOPOLI LIMENIO ET
            CATULLINO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5080-Dd1e126">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5080-Hd1e128">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5080-d1e130"><!-- Greek --></p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5080-Dd1e135">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5080-Hd1e137">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5080-d1e139">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5080-Rd1e141">Imperator
            Julianus</ref> Praetoria iudicum et domos publicas oportet publico
            iuri atque usui semper vindicari. * IUL. A. EDICTO PRAEF. AEGYPTI.
            *&lt;A 362 PP. IIII NON. DEC. ANTIOCHIAE MAMERTINO ET NEVITTA CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5080-Dd1e145">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5080-Hd1e147">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5080-d1e149">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5080-Rd1e151">Imperatores
            Valentinianus, Valens</ref>  Intra urbem Romam veterem et novam nullus
            iudicum novum opus informet, quotiens serenitatis nostrae arbitria
            cessabunt, nisi ex suis pecuniis huiusmodi opus construere voluerit.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5080-d1e154" n="1">
            Ea tamen instaurandi, quae iam deformibus ruinis intercidisse
            dicuntur, universis licentiam damus. * VALENTIN. ET VALENS AA. AD
            SYMMACHUM PU. *&lt;A 364 D. VIII K. IUN. PHILIPPIS DIVO IOVIANO ET
            VARRONIANO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5080-Dd1e158">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5080-Hd1e160">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5080-d1e162">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5080-Rd1e164">Imperatores
            Gratianus, Valentinianus, Theodosius</ref> Praescriptio temporis iuri
            publico non debet obsistere, sed nec rescripta quidem. Atque ideo
            diruenda sunt omnia, quae per diversas urbes vel in foro vel in quocumque
            publico loco contra ornatum et commodum ac decoram faciem civitatis
            extructa noscuntur * GRAT. VALENTIN. ET THEODOS. AAA. AD PROCULUM.
            *&lt;A 383 D. III ID. IUN. CONSTANTINOPOLI MEROBAUDE II ET SATURNINO
            CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5080-Dd1e168">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5080-Hd1e170">7</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5080-d1e172">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5080-Rd1e174">Imperatores
            Gratianus, Valentinianus, Theodosius</ref> Ad portus et aquae ductus
            et murorum instaurationem sive extructionem omnes certatim facta operarum
            collatione instare debent neque aliquis ab huiusmodi consortio dignitatis
            privilegiis excusari. * GRAT. VALENTIN. ET THEODOS. AAA. CYNEGIO PP.
            *&lt;A 384 D. XV K. FEBR. CONSTANTINOPOLI RICOMERE ET CLEARCHO CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5080-Dd1e178">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5080-Hd1e180">8</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5080-d1e182">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5080-Rd1e184">Imperatores
            Gratianus, Valentinianus, Theodosius</ref> Omnes, quibus vel cura
            mandata fuerit operum publicorum vel pecunia ad extructionem solito
            more credita, usque ad annos quindecim ab opere perfecto cum suis
            heredibus teneantur obnoxii, ita ut, si quid vitii in aedificatione
            intra praestitutum tempus provenerit, de eorum patrimonio ( exceptis
            tamen his casibus, qui sunt fortuiti) reformetur. * GRAT. VALENTIN.
            ET THEODOS. AAA. ET ARCAD. A. CYNEGIO PP. *&lt;A 385 D. III NON. FEBR.
            CONSTANTINOPOLI ARCADIO A. ET BAUTONE CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5080-Dd1e188">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5080-Hd1e190">9</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5080-d1e192">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5080-Rd1e194">Imperatores
            Theodosius, Arcadius, Honorius</ref>  Si quando concessa a nobis licentia
            fuerit extruendi, id sublimis magnificentia tua sciat esse servandum,
            ut nulla domus inchoandae publicae fabricae gratia diruatur, nisi
            usque ad quinquaginta libras argenti pretii aestimatione taxabitur.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5080-d1e197" n="1">
            De aedificiis vero maioris pretii ad nostram scientiam referatur,
            ut, ubi amplior poscitur quantitas, imperialis extet auctoritas. *
            THEODOS. ARCAD. ET HONOR. AAA. AURELIANO PU. *&lt;A 393 D. III K.
            MART. CONSTANTINOPOLI THEODOSIO A. III ET ABUNDANTIO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5080-Dd1e202">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5080-Hd1e204">10</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5080-d1e206">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5080-Rd1e208">Imperatores
            Theodosius, Arcadius, Honorius</ref> Si qui iudices perfecto publicis
            pecuniis operi suum nomen sine nostri numinis mentione scripserint,
            maiestatis teneantur obnoxii. * THEODOS. ARCAD. ET HONOR. AAA. RUFINO
            PP. *&lt;A 394 D. III NON. IUL. CONSTANTINOPOLI ARCADIO III ET HONORIO
            II AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5080-Dd1e212">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5080-Hd1e214">11</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5080-d1e216">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5080-Rd1e218">Imperatores
            Arcadius, Honorius</ref> Ne splendidissimae urbes vel oppida vetustate
            labantur, de reditibus fundorum iuris rei publicae tertiam partem
            reparationi publicorum moenium et thermarum subustioni deputamus.
            * ARCAD. ET HONOR. AA. EUSEBIO COM. SACRUM LARG. *&lt;A 395 D. XI
            K. IUL. MEDIOLANI OLYBRIO ET PROBINO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5080-Dd1e222">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5080-Hd1e224">12</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5080-d1e226">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5080-Rd1e228">Imperatores
            Arcadius, Honorius</ref> Omnes provinciarum rectores litteris moneantur,
            ut sciant ordines atque incolas urbium singularum muros vel novos
            debere facere vel veteres firmius renovare: scilicet hoc pacto impendiis
            ordinandis, ut adscriptio currat pro viribus singulorum, deinde adscribantur
            pro aestimatione futuri operis territoria civium, ne plus poscatur
            aliquid, quam necessitas imperaverit, neve minus, ne instans impediatur
            effectus: oportet namque per singula non sterilia iuga certa quaeque
            distribui, ut par cunctis praebendorum sumptuum necessitas imponatur:
            nemini excusatione vel alia praesumptione ab huiusmodi immunitate
            praebenda. * ARCAD. ET HONOR. AA. CAESARIO PP. *&lt;A 396 D. VIIII
            K. APRIL. ARCADIO IIII ET HONORIO III AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5080-Dd1e232">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5080-Hd1e234">13</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5080-d1e236">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5080-Rd1e238">Imperatores
            Arcadius, Honorius</ref>  Nemo iudicum in id temeritatis erumpat, ut
            inconsulta pietate nostra novi aliquid operis existimet inchoandum,
            vel ex diversis operibus ornamenta aut marmora vel quamlibet speciem,
            quae fuisse in usu vel ornatu probabitur civitatis, eripere vel alio
            transferre sine iussu tuae sublimitatis audeat. Etenim si quis contra
            fecerit, sex libris auri multabitur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5080-d1e241" n="1">
            Similis etiam condemnatio ordines civitatum manebit, nisi
            ornamentum genitalis patriae decreti huius auctoritate defenderint.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5080-d1e244" n="2">
            Horreorum autem vel stabulorum fabricas arbitratu proprio
            provinciarum iudices studio laudandae devotionis adripiant. * ARCAD.
            ET HONOR. AA. THEODORO PP. *&lt;A 398 D. K. IAN. MEDIOLANI HONORIO
            A. IIII ET EUTYCHIANO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5080-Dd1e248">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5080-Hd1e250">14</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5080-d1e252">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5080-Rd1e254">Imperatores
            Arcadius, Honorius</ref> Aedificia, quae vulgo parapessia nuncupantur,
            vel si qua alia opera moenibus vel publicis operibus sociata cohaerent,
            ut ex his incendium vel insidias vicinitas reformidet aut angustentur
            spatia platearum vel minuatur porticibus latitudo, dirui ac prosterni
            praecipimus. * ARCAD. ET HONOR. AA. SEVERO PU. *&lt;A 398 D. V ID.
            OCT. CONSTANTINOPOLI HONORIO A. IIII ET EUTYCHIANO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5080-Dd1e258">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5080-Hd1e260">15</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5080-d1e262">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5080-Rd1e264">Imperatores
            Arcadius, Honorius</ref> Si aliquando homines emergant, qui a nostra
            clementia opus publicum sibi praeberi postulaverint, non nisi diruta
            penitusque destructa et quae parum sunt in usu civitatium percipiant:
            intimandis huiusmodi rescriptis iudicio amplissimae tuae sedis. *
            ARCAD. ET HONOR. AA. EUTYCHIANO PP. *&lt;A 398 D. ID. DEC. HONORIO
            A. IIII ET EUTYCHIANO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5080-Dd1e269">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5080-Hd1e271">16</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5080-d1e273">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5080-Rd1e275">Imperatores
            Arcadius, Honorius</ref> Si quando usus exegerit vel porticus vel
            quaslibet aedes aetatis senio seu fortuitis concussas casibus reparari,
            liceat etiam inconsulta clementia nostra cum reverentia sui imaginem
            deponere vel nostram vel retro principum, reportatamque post refecta
            aedificia loco proprio denuo collocare. * ARCAD. ET HONOR. AA. ET
            TEODOS. A. AEMILIANO PU. *&lt;A 406 D. V K. IUL. CONSTANTINOPOLI ARCADIO
            A. VI ET PROBO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5080-Dd1e279">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5080-Hd1e281">17</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5080-d1e283">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5080-Rd1e285">Imperatores
            Honorius, Theodosius</ref> Quicumque locus in palatio huius urbis
            privatis aedificiis incommode occupatus est, is quam primum subrutis
            omnibus quae in eo sunt aedificiis palatio reformetur, quod privatorum
            non est parietibus coartandum ( nam imperio magna ab universis secreta
            debentur), ut hi tantum locum habeant habitandi, quos legitimus maiestatis
            nostrae usus et rei publicae disciplina delegit: in futurum etiam
            universis ab huiusmodi usurpatione prohibendis. * HONOR. ET THEODOS.
            AA. MONAXIO PU. *&lt;A 409 D. VIIII K. MART. CONSTANTINOPOLI HONORIO
            VIII ET THEODOSIO III AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5080-Dd1e289">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5080-Hd1e291">18</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5080-d1e293">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5080-Rd1e295">Imperatores
            Honorius, Theodosius</ref>  Turres novi muri, qui ad munitionem splendidissimae
            urbis extructus est, completo opere praecipimus eorum usui deputari,
            per quorum terras idem murus studio ac provisione tuae magnitudinis
            ex nostrae serenitatis arbitrio celebratur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5080-d1e298" n="1">
            Eadem lege in perpetuum et condicione servanda, ut annis
            singulis hi vel ad quorum iura terrulae demigraverint, proprio sumptu
            eorum instaurationem sibimet intellegant procurandam, eorumque usu
            publico beneficio potientes curam reparationis ac sollicitudinem ad
            se non ambigant pertinere. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5080-d1e301" n="2">
            Ita enim et splendor operis et civitatis munitio cum privatorum
            usu et utilitate servabitur. * HONOR. ET THEODOS. AA. ANTHEMIO PP.
            *&lt;A 413 D. PRID. NON. APRIL. LUCIO VC. CONS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5080-Dd1e305">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5080-Hd1e307">19</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5080-d1e309">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5080-Rd1e311">Imperator
            Theodosius</ref> Quia plurimae domus cum officinis suis in porticibus
            zeuxippi esse memorantur, reditus memoratorum locorum pro quantitate,
            quae placuit, ad praebenda luminaria et aedificia ac tecta reparanda
            regiae huius urbis lavacro sine aliqua iubemus excusatione conferri.
            * THEODOS. A. SEVERINO PU. *&lt;A 424 D. V ID. IAN. VICTORE VC. CONS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5080-Dd1e315">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5080-Hd1e317">20</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5080-d1e319">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5080-Rd1e321">Imperatores
            Theodosius, Valentinianus</ref> Qui sine auctoritate divini rescripti
            ad iudicium tuae celsitudinis destinandi angiportus integros vel partes
            suis domibus incluserint seu porticus usurparint, procul dubio iura
            pristina sacratissimae reddere civitati iubemus: multa auri quinquaginta
            librarum non defutura, si quis posthac in similem audaciam prodire
            temptaverit. * THEODOS. ET VALENTIN. AA. CYRO PU. *&lt;A 439 D. K.
            NOV. THEODOSIO A. XVII ET FESTO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5080-Dd1e325">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5080-Hd1e327">21</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5080-d1e329">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5080-Rd1e331">Imperatores
            Theodosius, Valentinianus</ref>  Basilicam inauratam et marmoribus
            decoratam liberam in perpetuum manere neque alicuius imaginis pictarum
            cuiuslibet honoris tabularum adumbratione fuscari iubemus, neque in
            aliqua parte eiusdem basilicae tabulato quicquam opere stationes ergasteriave
            constitui sancimus. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5080-d1e334" n="1">
            Illud quoque decernimus, ne in eam equos liceat intromitti
            vel nuptias celebrari. * THEODOS. ET VALENTIN. AA. CYRO PU. *&lt;A
            440 D. XI K. FEBR. CONSTANTINOPOLI VALENTINIANO A. V ET ANATOLIO CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5080-Dd1e339">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5080-Hd1e341">22</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5080-d1e343">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5080-Rd1e345">Imperator
            Leo</ref> Nemini iudicum liceat in hac inclita urbe vel in provinciis
            nova opera inchoare, priusquam ea, quae coepta invenerit a decessore
            vel praedecessoribus suis, vetustate diruta aut desidia derelicta
            diligenti studio instantiaque compleverit, cum ex hoc plurimum laudis
            adquirat, si ea culta et perfecta reddiderit, quae vetusta sunt et
            instaurationem requirunt quaeque ab aliis initiata et imperfecta resederant.
            * LEO A. ERYTHRIO PP. *&lt;A 472 D. II K. MART. CONSTANTINOPOLI MARCIANO
            CONS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5080-Dd1e349">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5080-Hd1e351">23</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5080-d1e353">&lt;..............&gt;
            

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>