<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 1</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 1</title>
               <date when="2025-02-27">February 27, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1877, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-02-27" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e59">
            <head xml:id="azsw2e-d1e59-Hd1e100">Titulus 1</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e59-Hd1e102" type="question-title">De summa trinitate et de fide catholica et ut nemo de ea publice contendere audeat.</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e59-Dd1e105">
               <head xml:id="azsw2e-d1e59-Hd1e107">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e59-d1e109" n="pr">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e59-Rd1e111">Imperatores Gratianus, Valentinianus, Theodosius.</ref> 
        Cunctos populos, quos clementiae 
        nostrae regit temperamentum, in tali volumus religione versari, quam 
        divinum Petrum apostulum tradidisse Romanis religio usque ad nunc 
        ab ipso insinuata declarat quamque pontificem Damasum sequi claret 
        et Petrum Alexandriae episcopum virum apostolicae sanctitatis, hoc 
        est ut secundum apostolicam disciplinam evangelicamque doctrinam patris 
        et filii et spiritus sancti unam deitatem sub pari maiestate et sub 
        pia trinitate credamus. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e59-d1e114" n="1"> 
        Hanc legem sequentes christianorum catholicorum nomen iubemus amplecti, 
        reliquos vero dementes vesanosque iudicantes haeretici dogmatis infamiam 
        sustinere, divina primum vindicta, post etiam motus nostri, quem ex 
        caelesti arbitrio sumpserimus, ultione plectendos. * GRAT. VALENTIN. 
        ET THEODOS. AAA. AD POP. URB. CONSTANTINOP. *&lt;A 380 D. III K. MART. THESSALONICA 
        GRATIANO V ET THEODOSIO AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e59-Dd1e118">
               <head xml:id="azsw2e-d1e59-Hd1e120">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e59-d1e122" n="pr">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e59-Rd1e124">Imperatores Gratianus, Valentinianus, Theodosius</ref>
        Nullus haereticis mysteriorum locus, nulla ad exercendam animi obstinatioris 
        dementiam pateat occasio. Sciant omnes, etiamsi quid speciali quolibet 
        rescripto per fraudem elicito ab huiusmodi hominum genere impetratum 
        sit, non valere. Arceantur cunctorum haereticorum ab illicitis congregationibus 
        turbae: unius et summi dei nomen ubique celebretur: nicaenae fidei 
        dudum a maioribus traditae et divinae religionis testimonio atque 
        adsertione firmatae observantia semper mansura teneatur. 
      </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e59-d1e127" n="1"> 
        Is autem nicaenae adsertor fidei et catholicae religionis verus cultor 
        accipiendus est, qui omnipotentem deum et Christum filium dei uno 
        nomine confitetur, deum de deo, lumen ex lumine, qui spiritum sanctum, 
        quem ex summo rerum parente speramus et accipimus, negando non violat, 
        apud quem intemeratae fidei sensu viget incorruptae trinitatis indivisa 
        substantia, quae Graeco verbo <mentioned>ousia</mentioned> recte credentibus dicitur. 
        Haec profecto nobis magis probata, haec veneranda sunt.</p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e59-d1e132" n="2"> 
        Qui vero isdem non inserviunt, desinant adfectatis dolis alienum verae 
        religionis nomen adsumere et suis apertis criminibus denotentur: ab 
        omnium submoti ecclesiarum limine penitus arceantur, cum omnes haereticos 
        illicitas agere intra oppida congregationes vetemus. Ac si quid eruptio 
        factiosa temptaverit, ab ipsis etiam urbium moenibus exterminato furore 
        propelli iubemus, ut cunctis orthodoxis episcopis, qui nicaenam fidem 
        tenent, catholicae ecclesiae toto orbe reddantur.* GRAT. VALENTIN. 
        ET THEODOS. AAA. EUTROPIO PP. *&lt;A 381 D. IIII 
        ID. IAN. CONSTANTINOPOLI EUCHERIO ET SYAGRIO CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e59-Dd1e136">
               <head xml:id="azsw2e-d1e59-Hd1e138">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e59-d1e140" xml:lang="gr">
       <lb ed="#B"/>Αὐτοκράτορες Θεοδόσιος και Οὐλεντινιανὸς ΑΑ.
       <lb ed="#B"/>1 Ὁρμίσδᾳ ἐπάπχῳ πραιτωρίων. Θεσπίζομεν πάντα,
       <lb ed="#B"/>ὅσα Πορφύριος ὑπὸ τῆς έατυοῦ μανίας ἐλαυνόμενος
       <lb ed="#B"/>ἢ ἕτερός τις κατὰ τῆς εὐσεβοῦς τῶν Χριστιανῶν
       <lb ed="#B"/>θρησκείας συνέγραμψε, παρ' οἱῳδήποτε εὑρισκόμενα
       <lb ed="#B"/>πυρὶ παραδίδοσθαι. πάντα γὰρ τὰ κινοῦντα τὸν
       <lb ed="#B"/>θέν εἰς ὀργὴν συγγράμματα καὶ τὰς ψυχὰς ἀδικοῦντα
       <lb ed="#B"/>2 οὐδε εἰς ἀκοὰς ανθρώπων ἐλθεῖν Βουλόμεθα. Ἔτι
       <lb ed="#B"/>Θεσπίζομεν τοὺς ζηλοῦντας τὴν ἀσεβῆ Νεστορίου
       <lb ed="#B"/>πίστιν ἢ τῇ ἀθεμίτῳ αὐτοῦ διδασκαλία ἀκολουθοῦν-
       <lb ed="#B" break="no"/>τας, εἰ μὲν ἐπισκοποι εἶεν ἢ κληρισκοι, τῶν ἁγίων
       <lb ed="#B"/>ἀκκλησιῶν ἐκβάλλεσθαι, εἰ δὲ λαικοίμ ἀναθεματίζεσθαι.
       <lb ed="#B"/>ἐξουσίαν ἐχόντων τῶν βουλομένων ὀρθοδόξων τῶν
       <lb ed="#B"/>ἑπομένων τῇ εὐσεβεῖ ἡμῶν νομοθεσίᾳ δίχα φόβου
       <lb ed="#B"/>3 καὶ βλαβῆς δημοσιεύειν αὐτοὺς καὶ ἐλέγχειν. Ἐπειδὴ
       <lb ed="#B"/>δε ἦλθεν εἰς τὰς εὐσεβεῖς ἡμῶν ἀκοάς, ὡς τινες δι-
       <lb ed="#B" break="no"/>δασκαλίας τινὰς συνέγραψαν καὶ ἐξεθεντο ἀμφιβόλους
       <lb ed="#B"/>καὶ οὐκ ἀκριβῶς συμφωνούσας τῇ ἐκτεθείσῃ  ὀρθοδόξῳ
       <lb ed="#B"/>πίστει παρὰ τῆς ἁγρίας συνόδου τῶν συνελθόντων ἐν Νι-
       <lb ed="#B" break="no"/>καίᾳ καὶ ἐν Ἐφέσῳ ἁγρίων πατέρων καὶ Κυρίλλου τοῦ τῆς
       <lb ed="#B"/>εὐσεβοῦς μνήμης τοῦ γεγονότος τῆς μεγάλης Ἀλεξαν-
       <lb ed="#B" break="no"/>δρέων πόλεως ἐπισκοπου, κελεύομεν τὰ μὲν γεγονότα
       <lb ed="#B"/>τοιαῦτα συγγράμματα ἢ πρὸ τούτου ἢ καὶ νῦν ἐμπί-
       <lb ed="#B" break="no"/>πρασθαι  καὶ διαφερόντως τὰ Νεστορίου, καὶ τελείῳ
       <lb ed="#B"/>ἀφανισμῷ παραδίδοσθι, ὥστε μηδὲ εἰς ἀνάγνωσίν 
       <lb ed="#B"/>τινος ἐλθεῖν· τῶν τὰ τοιαῦτα συγγράμματα ἤτοι
       <lb ed="#B"/>βιβλία ἔκειν καὶ ἀναγινώσκειν ἀνεχομένων τὴν ἐσκά-
       <lb ed="#B" break="no"/>την τιμοωρίαν ὑφορωμένων. τοῦ δὲ λοιποῦ μηδενὶ
       <lb ed="#B"/>ἐξεῖναι παρὰ τὴν ἐκτεθεῖσαν πίστιν, καθάπερ εἰπή-
       <lb ed="#B" break="no"/>καυμεν, τὴν ἐν Νικαίᾳ καὶ ἐν Ἐφέσῳ λέγειν τι ἢ
       <lb ed="#B"/>διδάσκειν.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e59-Dd1e147">
               <head xml:id="azsw2e-d1e59-Hd1e149">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e59-d1e151" n="pr">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e59-Rd1e153">Imperator Marcianus.</ref>
        Nemo clericus vel militans vel alterius cuiuslibet 
        condicionis de fide christiana publice turbis coadunatis et audientibus 
        tractare conetur in posterum, ex hoc tumultus et perfidiae occasionem 
        requirens. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e59-d1e156" n="1">
        Nam iniuriam facit iudicio reverentissimae synodi, si quis semel 
        iudicata ac recte disposita revolvere et publice disputare contendit, 
        cum ea, quae nunc de christiana fide a sacerdotibus, qui chalcedone 
        convenerunt, per nostra praecepta statuta sunt, iuxta apostolicas 
        expositiones et instituta sanctorum patrum trecentorum decem et octo 
        et centum quinquaginta definita esse noscuntur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e59-d1e159" n="2">
        Nam in contemptores huius legis poena non deerit, quia non solum 
        contra fidem vere expositam veniunt, sed etiam iudaeis et paganis 
        ex huiusmodi certamine profanant veneranda mysteria. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e59-d1e162" n="3"> 
        Igitur si clericus erit, qui publice tractare de religione ausus fuerit, 
        consortio clericorum removebitur: si vero militia praeditus sit, cingulo 
        spoliabitur: ceteri etiam hiusmodi criminis rei, si quidem liberi 
        sint, de hac sacratissima urbe pellentur, pro vigore iudiciario etiam 
        competentibus suppliciis subiugandi, sin vero servi, severissimis 
        animadversionibus plectentur. * MARCIAN. A. PALLADIO PP. *&lt;A 
        452 D. VII ID. FEBR. CONSTANTINOPOLI SPORACIO CONS.&gt; 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e59-Dd1e166">
               <head xml:id="azsw2e-d1e59-Hd1e168">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e59-d1e170" xml:lang="gr">
        <lb ed="#B"/>Αυ0τοκράτωπ Ἰουστινιανὸς Αὔγουστος. Τῆς ὀρ-
<lb ed="#B" break="no"/>θῆς καὶ ἀμομήτου πίστεως, ἥνπερ κηρύττει ἡ ἁγρία
<lb ed="#B"/>τοῦ θεοῦ καθολικὴ καὶ ἀποστολικὴ ἐκκλησία κατ'
<lb ed="#B"/>οὐδένα τρόπον καινισμὸν δεξαμένης ἀκολουθοῦντες
<lb ed="#B"/>ἡμεῖς τοῦς τῶν ἁγρίων ἀποστόλων καὶ τῶν μετ' ἐκεί-
<lb ed="#B" break="no"/>νους διαπρεψάντων ἐν ταῖς ἁγρίαις τοῦ θεοῦ ἐκκλησίαις
<lb ed="#B"/>διδάγρασι δικαιον ᾠήθημεν ἅπασι ποιῆσαι φανερόν,
<lb ed="#B"/>ὅπης ἔχομεν περὶ τῆς ἐν ἡμῖν ἐλπίδος, ἀκολουθοῦν-
<lb ed="#B" break="no"/>τες τῇ παραδόσει και ὁμολογίᾳ τῆς ἁγίας τοῦ θεοῦ
<lb ed="#B"/>1 καθολικῆς καὶ ἀποστολικῆς ἐκκλησίας. Πιστεύον-
<lb ed="#B" break="no"/>τες γὰρ εἰς πατέρα καὶ υἱὸν καὶ ἅγιον πνεῦμα μίαν
<lb ed="#B"/>οὐσίαν ἐν τρισὶν ὑποστάσεσι προσκυνοῦμεν, μίαν 
<lb ed="#B"/>θεότητα, μίαν δύναμιν, τριάδα ὁμοούσιον. Ἐπ' ἐσκά-
<lb ed="#B" break="no"/>των δὲ τῶν ἡμερῶν ὁμολογοῦμεν τὸν μονογενῆ υἱὸν
<lb ed="#B"/>τοῦ θεοῦ, τὸν ἐκ τοῦ θεοῦ θεόν, τὸν πρὸ αἰώνων 
<lb ed="#B"/>καὶ ἀχρόνως ἐκ τοῦ πατρὸς γεννηθέντα, τὸν συναὶδιον
<lb ed="#B"/>τῷ πατρί, τὸν ἐξ οὗ τὰ πάντα καὶ δι' οὗ τὰ πάντα,
<lb ed="#B"/>κατελθόντα ἐκ τῶν οὐπανῶν, σαρκωθῆναι ἐκ πνεύ-
<lb ed="#B" break="no"/>ματος ἁγίου καὶ τ῀ς ἁγίας ἐνδόξου ἀειπαρθένου καὶ
<lb ed="#B"/>θεοτόκου Μαρίας. καὶ ἐνανθρωπῆσαι σταυρόν τε
<lb ed="#B"/>ὑπομεῖναι, ταφῆναί τε καὶ ἀναστῆναι τῇ τρίτη ἡμέρᾳ·
<lb ed="#B"/>ένὸς καὶ τοῦ αὐτοῦ τά´ τε θαύματα και τα πάθη,
<lb ed="#B"/>2 ἅπερ ἑκουσίως ὑπέμεινε σαρχί, γινώσκοντες. Οὐ 
<lb ed="#B"/>γὰρ ἄλλον τὸν θεὸν λόγον καὶ ἄλλον τὸν Χριστὸν 
<lb ed="#B"/>ἐπιστάμεθα, ἀλλ' ἕνα καὶ τόν αὐτὸν ὁμοούσιον τῷ
<lb ed="#B"/>πατρὶ κατὰ τὴν θεότητα καὶ ὁμοούσιον ἡμῖν τὸν
<lb ed="#B"/>αὐτὸν κατὰ τὴν ἀνθροπότητα. ἔμεινε γὰρ τριὰς ἡ
<lb ed="#B"/>τριὰς καὶ σαρκωθέντος τοῦ ἑνὸς τῆς τριάδος θεοῦ
<lb ed="#B"/>λογου· οὔτε γὰρ τετάρτου προσώπου προσθήκην ἐπι-
<lb ed="#B" break="no"/><!--Number in middle of word-->3 δέκεται ἡ ἁγία τριάς. Τούτων τοίνυν οὕτως ἐχόν-
<lb ed="#B"/>των ἀναθεματίζομεν πᾶσαν αἵρεσιν, ἐξαιπέτως δὲ
<lb ed="#B"/>Νεστόριον τὸν ἀνθρωπολάτρην, τὸν διαιροῦντα τὸν
<lb ed="#B"/>ἕνα κύριον ἡμῶν, καὶ μὴ ὁμολογοῦντα κυρίως καὶ κατὰ
<lb ed="#B"/>ἀλήθειαν τὴν ἁγίαν ἔνδοξον ἀειπάρθενον Μαρίαν 
<lb ed="#B"/>θεοτόκον, ἀλλὰ ἄλλον μὲν τὸν ἐκ τοῦ πατρὸς θεὸν <!--Page break-->
<lb ed="#B"/>λόγον λέγοντα, ἄλλον δὲ τὸν ἐκ τῆς αγίας ἀειπαρθέ-
<lb ed="#B" break="no"/>νου Μαρίας, χάριτι δὲ καὶ οἰκειωσει τῇ πρὸς τὸν
<lb ed="#B"/>θεὸν λόγον θεὸν αὐτὸν γεγενῆσθαι· οὐ μὴν ἀλλὰ καὶ
<lb ed="#B"/>Εὐτυχέα τὸν φρενοβλαβῆ, τὸν φαντασίαν εἰσάγοντα
<lb ed="#B"/>ἀρνούμενόν τε τὴν ἐκ τῆς ἁγίας ἀειπαρθένου καὶ θεο-
<lb ed="#B" break="no"/>τόκου Μαρίας ἀληθινὴν σάρκωσιν, τουτέστι τὴν ἡμε-
<lb ed="#B" break="no"/>τέραν σοτηρίαν, καὶ μὴ ὁμολογοῦντα κατὰ πάντα
<lb ed="#B"/>ὁμοούσιον τῷ πατρὶ κατὰ τὴν θεότητα καὶ ὁμοούσιον
<lb ed="#B"/>ημῖν τὸν αὐτὸν κατὰ τὴν ἀνθρωπότητα· τὸν αὐτὸν
<lb ed="#B"/>δὲ τρόπον καὶ Ἀπολλινάριον τὸν ψυχοφθόρον, τὸν
<lb ed="#B"/>ἄνουν λέγοντα τὸν κύριον ἡμῶν Ἰησοῦν Χριστὸν τὸν
<lb ed="#B"/>υἱὸν τοῦ θεοῦ καὶ θεὸν ἡμῶν καὶ σύγχυσιν ἤτοι φυρ-
<lb ed="#B" break="no"/>μὸν εἰσάγοντα τῇ ἐνανθρωπήσει τοῦ μονονγενοῦς υἱοῦ
<lb ed="#B"/>τοῦ θεοῦ,καὶ πάντας τοὺς τὰ αὐτῶν φρονήσαντας ἢ
<lb ed="#B"/>4 φρονοῦτας. Εἰ γάρ τινες μετὰ ταυτην ἡμῶν τὴν
<lb ed="#B"/>προαγόρευσιν καὶ τὴν τῶν κατὰ τόπον θεοφιλεστά-
<lb ed="#B" break="no"/>των ἡμῶν ἐπισκόπων πληροφορίαν εὑρεθῶσι τοῦ
<lb ed="#B"/>λοιποῦ γνώμης ἐναντίας ὄντες, μὴ προσδοκήσωσι
<lb ed="#B"/>συγγνώμης ἀξιηθῆναι· κελεύομεν γὰρ τοὺς τοιούτους
<lb ed="#B"/>ὡς ὁμολογουμένους αἱρετικοὺς τῇ προσήκοντι ὑποβάλ-
<lb ed="#B" break="no"/>λεσθαι σωφοονισμῷ. Dat. . . . . . . . . . [a. 527?]
      </p>

            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e59-Dd1e176">
               <head xml:id="azsw2e-d1e59-Hd1e178">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e59-d1e180" xml:lang="gr">
<lb ed="#B"/>6 Ὁ αὐτὸς Βασιλεὺς Κωνσταντινουπολίταις. Τὸν 
<lb ed="#B"/>σωτῆρα καὶ δεσπότην τ῀ν ὅλων, Ἰησοῦν Χριστὸν τὸν 
<lb ed="#B"/>ἀληθινὸν θεὸν ἡμῆν θεραπεύοντες διὰ πάντων σπου-
<lb ed="#B" break="no"/>δάζομεν, ὅσον ἐνδέχεται νοῦν καταλαμβάνειν ἀνθρώ- 
<lb ed="#B" break="no"/>1 πινον, μιμεῖσθαι τὴν αὐτοῦ συγκατάβασιν. Καὶ 
<lb ed="#B"/>εὑρόντες τινὰς τῇ νόσῳ καὶ μανίᾳ κρατουμένους τῶν 
<lb ed="#B"/>ἀσεβῶν Νεστορίου καὶ Εὐτυχοῦς τῶν ἐχθρῶν τοῦ 
<lb ed="#B"/>θεοῦ καὶ τῆς ἁγίας καθολικῆς καὶ ἀποστολικῆς ἐκκλη-
<lb ed="#B" break="no"/>σίας, ἀρνουμένους τὴν ἁγίαν ἔνδοξον ἀειπάρθενον 
<lb ed="#B"/>Μαρίαν θεοτόκον εἰπεῖν κυρίως καὶ κατα] ἀλήθειαν,
<lb ed="#B"/>ἐσπουδάσαμεν τούτους τὴν ὀρθὴν τῆν Χριστιαῶν 
<lb ed="#B"/>2 διδαχθῆναι πίστιν. Οἱ δὲ ἀνιάτως ἔχοντες, κρύ-
<lb ed="#B" break="no"/>πτοντες τὴν ἑαυτῶν πλάνην περιέρχονται, καθὰ μεμα-
<lb ed="#B" break="no"/>θήκαμεν, τὰς τῶν ἁπλουστέρων ψυχὰς ἐκταράσσοντές
<lb ed="#B"/>τε καὶ σκανδαλιζοντες καὶ ἐναντία τῆς ἁγίας καθολι- <!--Column break, also number in middle of word-->
<lb ed="#B" break="no"/>3 κῆς καὶ ἀποστολικῆς ἐκκλησίας λέγοντες. Ἀναγκαῖον
<lb ed="#B"/>τοίνυν ἐνομίσαμεν καταλῦσαι μὲν τὰς τῶν αἱρετικῶν
<lb ed="#B"/>ψευδολογίας, σαφηνίσαι δὲ πᾶσιν, ὅπως δοξάζει ἡ
<lb ed="#B"/>ἁγία τοῦ θεοῦ καθολικὴ καὶ ἀποστολικὴ ἐκκλησίας
<lb ed="#B"/>κηρύττουσι δὲ οἱ ταύτης ὁσιώτατοι ἱερεῖς, οἷς καὶ
<lb ed="#B"/>ἡμεῖς ἑπόμενοι φανερὰ καθιστῶμεν τὰ περὶ τῆς ἐν
<lb ed="#B"/>ἡμεῖν ἐλπίδος, οὐ καινίζοντες πίστιν, πίστιν, μὴ γένοιτο, ἀλλ'
<lb ed="#B"/>ἐλέγχοντες τὴν μανίαν τῶν φρονούντων τὰ τῶν 
<lb ed="#B"/>ἀσεβῶν αἱρετικῶν. ὅπερ καὶ ἤδη ἐν προοιμίοις τῆς
<lb ed="#B"/>ἡμετέρας βασιλείας πράξαντες πᾶσι κατάδηλον ἐποιή-
<lb ed="#B" break="no"/>4 σαμεν. Πιστεύομεν γὰρ εἰς ἕνα θὸν πατέρα
<lb ed="#B"/>παντοκράτοοα καὶ εἰς ἕνα κύριον Ἰησοῦν Χριστὸν τὸν
<lb ed="#B"/>υἱὸν τοῦ θεοῦ καὶ εἰς τὸ ἅγιον πνεῦμα, μίαν οὐσιαν
<lb ed="#B"/>ἐν τρισὶν ὑποστάσεσιν προσκυνοῦντες, μίαν θεότητα,
<lb ed="#B"/>5 μίαν δύναμιν, τριάδα ὁμοούσιον. Ἐπ' ἐσκάτων δὲ
<lb ed="#B"/>τῶν ἡμερῶν ὁμολογοῦμεν τὸν κύριον ἡμῶν Ἰησοῦν
<lb ed="#B"/>Χριστὸν τὸν μονογενῆ υἱὸν τοῦ θεοῦ, τὸν ἐκ θεοῦ
<lb ed="#B"/>ἀληθινοῦ θεὸν ἀληθινόν, τὸν πρὸ αἰώνων καὶ ἀχρό-
<lb ed="#B" break="no"/>νως ἐκ τοῦ πατρὸς γεννηθέντα, τὸν συναΐδιον τῷ
<lb ed="#B"/>πατρί, τὸν ἐξ οὑ τὰ πάντα καὶ δἰ οὗ τὰ πάντα,
<lb ed="#B"/>κατελθόντα ἐκ τῶν οὐρανῶν, σαρκωθῆναι ἐκ πνεύ-
<lb ed="#B" break="no"/>ματος ἁγίου καὶ τῆς ἁγιας ἐνδόξου ἀειπαρθένου
<lb ed="#B"/>καὶ θεοτόκου Μαρίας καὶ ἐνανθρθπῆσαι σταυρόν τε
<lb ed="#B"/>ὑπομεῖναι ὑπὲρ ἡμῶν ἐπὶ Ποντίου Πιλάτου, ταφῆναὶ
<lb ed="#B"/>τε καὶ ἀναστῆναι τῇ τρίτῃ ἡμέρᾳ, ἑνὸς καὶ τοῦ αὐτοῦ 
<lb ed="#B"/>ά τε θαύματα καὶ τὰ πάθη, ἅπερ ἑκουσιως ὑπέμεινει 
<lb ed="#B"/>6
      </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e59-Dd1e185">
               <head xml:id="azsw2e-d1e59-Hd1e187">7</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e59-d1e189" xml:lang="gr"><!-- greek --></p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e59-Dd1e193">
               <head xml:id="azsw2e-d1e59-Hd1e195">8</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e59-d1e197" n="pr">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e59-Rd1e199">Imperator Justinianus.</ref>
        Inter claras sapientiae 
        mansuetudinis vestrae laudes, christianissime principum, puriore luce 
        tamquam aliquod sidus irradiat, quod amore fidei, quod caritatis studio, 
        edocti ecclesiasticis disciplinis, Romanae sedis reverentiam conservatis 
        et ei cuncta subicitis et ad eius deducitis unitatem, ad cuius auctorem, 
        hoc est apostolorum primum, domino loquente praeceptum est: ' pasce 
        oves meas '. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e59-d1e202" n="1"> 
        Quam esse omnium vere ecclesiarum caput et patrum regulae et principum 
        statuta declarant et pietatis vestrae reverentissimi testantur affatus. 
        Patet igitur in vobis impletum fore, quod scripturae loquuntur: 'per 
        me reges regnant et potentes scribunt iustitiam'. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e59-d1e205" n="2"> 
        Nihil est enim, quod lumine clariore praefulgeat, quam recta fides 
        in principe: nihil est, quod ita nequeat occasui subiacere, quam vera 
        religio. Nam cum auctorem vitae vel luminis utraque respiciant, recte 
        et tenebras respuunt et nesciunt subiacere defectui. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e59-d1e208" n="3"> 
        Quam ob rem, gloriosissime principum, votis omnibus exorabitur divina 
        potentia, ut pietatem vestram in hoc ardore fidei, in hac devotione 
        mentis, in hoc integrae religionis studio sine defectu sui in tempora 
        longiora conservet: hoc enim et sanctis credimus ecclesiis expedire. 
        Scriptum est enim: ' labiis regit rex ', et iterum: ' cor regis in 
        manu dei, et ubi voluerit, inclinabit illud'. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e59-d1e212" n="4"> 
        Hoc est enim, quod vestrum firmat imperium, hoc, quod vestra regna 
        conservat. Nam pax ecclesiae, religionis unitas, auctorem facti in 
        sublime provectum grata sibi tranquillitate custodit. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e59-d1e215" n="5"> 
        Neque enim parva ei vicissitudo a potentia divina tribuitur, per quem 
        nullis rugis ecclesia divisa secernitur, nullis insertis maculis variatur. 
        Scriptum est enim: ' quia cum rex iustus sederit supra sedem, non 
        adversabitur sibi quicquam malignum '. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e59-d1e218" n="6"> 
        Proinde serenitatis vestrae apices per Hypatium atque demetrium sanctissimos 
        viros fratres et coepiscopos meos reverentia consueta suscepimus: 
        quorum etiam relatione comperimus, quod fidelibus populis proposuissetis 
        edictum amore fidei pro submovenda haereticorum intentione secundum 
        apostolicam doctrinam, fratrum et coepiscoporum nostrorum interveniente 
        consensu. Quod, quia apostolicae doctrinae convenit, nostra auctoritate 
        confirmamus. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e59-d1e221" n="7"> 
        Textus autem epistulae talis est: &lt;A. 533 D. VIII ID. IUN. CONSTANTINOPOLI 
        DN. IUSTINIANO PERPETUO AUGUSTO III CONSULE. &gt; 
        VICTOR IUSTINIANUS PIUS FELIX INCLITUS TRIUMPHATOR SEMPER AUGUSTUS 
        IOHANNI SANCTISSIMO ARCHIEPISCOPO ALMAE URBIS ROMAE ET PATRIARCHAE. 
      </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e59-d1e224" n="8"> 
        Reddentes honorem apostolicae sedi et vestrae sanctitati, quod semper 
        nobis in voto fuit et est, ut decet, patrem honorantes vestram beatitudinem 
        omnia, quae ad ecclesiarum statum pertinent, festinamus ad notitiam 
        deferre vestrae sanctitatis, quoniam semper magnum nobis fuit studium 
        unitatem vestrae apostolicae sedis et statum sanctarum dei ecclesiarum 
        custodiri, qui hactenus obtinet et incommote permanet nulla intercedente 
        contrarietate. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e59-d1e227" n="9"> 
        Ideoque omnes sacerdotes universi Orientalis tractus et subicere et 
        unire sedi vestrae sanctitatis properavimus. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e59-d1e231" n="10"> 
        Et in praesenti ergo quae hic commota sunt, quamvis manifesta et indubitata 
        sint et secundum apostolicae vestrae sedis doctrinam ab omnibus semper 
        sacerdotibus firme custodita et praedicata, necessarium duximus, ut 
        ad notitiam vestrae sanctitatis perveniant. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e59-d1e234" n="11"> 
        Nec enim patimur quicquam, quod ad ecclesiarum statum pertinet, quamvis 
        manifestum et indubitatum sit, quod movetur, ut non etiam vestrae 
        innotescat sanctitati , quia caput est omnium sanctarum ecclesiarum. 
        Per omnia enim, ut dictum est, properamus honorem et auctoritatem 
        crescere vestrae sedis.  </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e59-d1e237" n="12"> 
        Manifestum igitur facimus vestrae sanctitati, quod pauci quidam infideles 
        et alieni sanctae dei catholicae atque apostolicae ecclesiae contradicere 
        iudaice ausi sunt adversus ea, quae ab omnibus sacerdotibus secundum 
        vestram doctrinam recte tenentur et glorificantur atque praedicantur, 
        denegantes dominum nostrum Ihesum Christum, unigenitum filium dei 
        et deum nostrum, incarnatum ex sancto spiritu et sancta atque gloriosa 
        virgine et dei genetrice Maria hominem factum atque crucifixum, unum 
        esse sanctae et consubstantialis trinitatis, coadorandum et conglorificandum 
        patri et spiritui sancto, consubstantialem patri secundum divinitatem 
        et consubstantialem nobis eundem ipsum secundum humanitatem, passibilem 
        carne, eundem ipsum impassibilem deitate. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e59-d1e240" n="13"> 
        Recusantes enim dominum nostrum Ihesum Christum unigenitum filium 
        dei et deum nostrum fateri unum esse sanctae et consubstantialis trinitatis 
        videntur nestorii malam sequentes doctrinam, secundum gratiam dicentes 
        eum filium dei et alium dicentes deum verbum et alium Christum. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e59-d1e243" n="14"> 
        Omnes vero sacerdotes sanctae catholicae atque apostolicae ecclesiae 
        et reverentissimi archimandritae sacrorum monasteriorum sequentes 
        sanctitatem vestram et custodientes statum et unitatem sanctarum dei 
        ecclesiarum, quam habent ad apostolicam vestrae sanctitatis sedem, 
        nihil penitus immutantes de ecclesiastico statu, qui hactenus obtinuit 
        atque obtinet, uno consensu confitentur et glorificant , praedicantes 
        dominum nostrum Ihesum Christum, unigenitum filium et verbum dei et 
        deum nostrum, ante saecula et sine tempore de patre natum, in ultimis 
        diebus descendisse de caelis et incarnatum ex spiritu sancto et sancta 
        atque gloriosa virgine et dei genetrice maria natum et hominem factum 
        et crucifixum unum esse sanctae et consubstantialis trinitatis, coadorandum 
        et conglorificandum patri et sancto spiritui. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e59-d1e246" n="15"> 
        Nec enim alium deum verbum et alium Christum cognoscimus, sed unum 
        atque eundem ipsum consubstantialem patri secundum divinitatem et 
        consubstantialem nobis eundem ipsum secundum humanitatem, passibilem 
        carne, eundem ipsum impassibilem deitate. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e59-d1e250" n="16"> 
        Ut enim est in divinitate perfectus, ita idem ipse et in humanitate 
        perfectus est: in una enim subsistentia unitatem suscipimus et confitemur, 
        quod dicunt Graeci <mentioned>tyn kav hupostasin henwsin homologumen</mentioned>. 
      </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e59-d1e255" n="17"> 
        Et quoniam unigenitus filius et verbum dei, ante saecula et sine tempore 
        de patre natus, idem ipse et in ultimis diebus descendens de caelis, 
        incarnatus ex sancto spiritu et sancta atque gloriosa virgine et dei 
        genetrice maria et homo factus, dominus noster Ihesus Christus proprie 
        et vere deus est, ideo et sanctam et gloriosam virginem maria proprie 
        et vere dei matrem dicimus: non quia deus verbum principium ex ipsa 
        sumpserit, sed quod in ultimis diebus descendit de caelis et ex ipsa 
        incarnatus et homo factus natus est. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e59-d1e258" n="18"> 
        Quem confitemur et credimus, sicut dictum est, consubstantialem esse 
        patri secundum deitatem et consubstantialem nobis eundem ipsum secundum 
        humanitatem, eiusdem miracula et passiones, quas sponte carne sustinuit, 
        cognoscentes. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e59-d1e261" n="19"> 
        Suscipimus autem sancta quattuor concilia, id est trecentorum decem 
        et octo sanctorum patrum, qui in nicaea congregati sunt, et centum 
        quinquaginta sanctorum patrum, qui in hac regia urbe convenerunt, 
        et sanctorum patrum, qui in epheso primo congregati sunt, et sanctorum 
        patrum, qui in Chalcedone convenerunt, sicut vestra apostolica sedes 
        docet atque praedicat. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e59-d1e264" n="20"> 
        Omnes ergo sacerdotes sequentes doctrinam apostolicae vestrae sedis 
        ita credunt et confitentur et praedicant. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e59-d1e267" n="21"> 
        Unde properavimus haec ad notitiam deferre vestrae sanctitatis per 
        Hypatium et Demetrium, beatissimos episcopos, ut nec vestram sanctitatem 
        lateat, quae a quibusdam paucis monachis male et iudaice secundum 
        nestorii perfidiam denegata sunt. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e59-d1e271" n="22"> 
        Petimus ergo vestrum paternum adfectum, ut vestris ad nos destinatis 
        litteris et ad sanctissimum episcopum huius almae urbis et patriarcham 
        vestrum fratrem, quoniam et ipse per eosdem scripsit ad vestram sanctitatem 
        festinans in omnibus sequi sedem apostolicam beatitudinis vestrae, 
        manifestum nobis faciatis, quod omnes, qui praedicta recte confitentur, 
        suscipit vestra sanctitas et eorum, qui iudaice ausi sunt recte denegare 
        fidem, condemnat perfidiam. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e59-d1e274" n="23"> 
        Plus enim ita et circa vos omnium amor et vestrae sedis crescit auctoritas 
        et quae ad vos est unitas sanctarum ecclesiarum inturbata servabitur, 
        quando per vos didicerint omnes beatissimi episcopi eorum, quae ad 
        vos relata sunt, sinceram vestrae sanctitatis doctrinam. Petimus autem 
        vestram beatitudinem orare pro nobis et dei nobis adquirere providentiam. 
      </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e59-d1e277" n="24"> 
        Et alia manu: divinitas te servet per multos annos, sancte ac religiosissime 
        pater. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e59-d1e280" n="25"> 
        Liquet igitur, gloriosissime imperator, ut lectionis tenor et legatorum 
        vestrorum relatio patefecit, vos apostolicis eruditionibus studere, 
        cum de religionis catholicae fide ea sapitis, ea scripsistis, ea populis 
        fidelibus publicastis, quae, sicut diximus, et sedes apostolica docet 
        et patrum veneranda decrevit auctoritas et nos confirmavimus in omnibus. 
      </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e59-d1e283" n="26"> 
        Opportunum est ergo voce clamare prophetica; ' iucundetur caelum desuper, 
        effundant montes iucunditatem et colles laetitia laetabuntur '.</p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e59-d1e286" n="27"> 
        Haec igitur in tabulis cordis fideles scribere, haec ut pupillas oculorum 
        convenit observare. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e59-d1e290" n="28"> 
        Neque enim quisquam est, in quo Christi caritas fervet, qui tam rectae, 
        tam verae confessionis vestrae fidei refragator existat, cum impietatem 
        evidenter nestorii eutychisque et omnium haereticorum damnantes, unam 
        veram catholicam fidem domini et dei nostri salvatoris Ihesu Christi 
        magisterio institutam et propheticis apostolicisque praedicationibus 
        ubique diffusam et sanctorum per totum orbem confessionibus roboratam, 
        patrum atque doctorum sententiis adunatam et nostrae doctrinae consentaneam 
        inconcusse atque inviolabiliter devota deo et pia mente servatis. 
      </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e59-d1e293" n="29"> 
        Soli etenim vestris professionibus adversantur, de quibus divina scriptura 
        loquitur dicens: ' posuerunt mendacium spem suam et mendacio operiri 
        speraverunt ': et iterum qui secundum prophetam dicunt domino: ' recede 
        a nobis, vias tuas scire nolumus ', propter quos salomon dicit: ' 
        semitas propriae culturae erraverunt , colligunt autem manibus infructuosa 
        '. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e59-d1e296" n="30"> 
        Haec est igitur vestra vera fides, haec certa religio, hoc beatae 
        recordationis, ut diximus, patres omnes praesulesque Romanae ecclesiae, 
        quos in omnibus sequimur, hoc sedes apostolica praedicavit hactenus 
        et inconvulse custodivit: huic confessioni, huic fidei quisquis contradictor 
        extiterit, alienum a sancta communione, alienum se ipse ab ecclesia 
        iudicavit esse catholica. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e59-d1e299" n="31"> 
        Nos enim in Romana cyrum cum sequacibus suis invenimus civitate, qui 
        de acoemetensi monasterio fuit, quos apostolicis suasionibus ad rectam 
        fidem et velut oves , quae perierant errantes, ad ovile contendimus 
        revocare dominicum, ut agnoscerent secundum prophetam linguae balbutientes 
        loqui quae ad pacem sunt. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e59-d1e302" n="32"> 
        Non credentibus autem per nos primus apostolorum esaiae prophetae 
        verba dicit: ' pergite lumini ignis vestri et flammae, quam accendistis 
        '. Sed obduratum est cor eorum, ut scriptum est, ut non intellegerent, 
        et pastoris vocem oves, quae meae non erant, audire minime voluerunt. 
      </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e59-d1e305" n="33"> 
        In quibus servantes ea, quae ab ipsorum sunt statuta pontifice, eos 
        minime in nostra communione recepimus et ab omni ecclesia catholica 
        esse iussimus alienos, nisi errore damnato doctrinam nostram quantocius 
        sequi habita regulari professione signaverint. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e59-d1e309" n="34"> 
        Aequum quippe est, ut, qui nostris minime oboedientiam commodant statutis, 
        ecclesiis habeantur extorres. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e59-d1e312" n="35"> 
        Sed quia gremium suum numquam redeuntibus claudit ecclesia, obsecro 
        clementiam vestram, ut, si proprio errore deposito et prava intentione 
        depulsa ad unitatem ecclesiae reverti voluerint, in nostra communione 
        receptis indignationis vestrae removeatis aculeos et nobis intercedentibus 
        benigni animi gratiam condonate. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e59-d1e315" n="36"> 
        Deum autem et salvatorem nostrum Ihesum Christum exoramus, quatenus 
        longaevis et pacificis vos dignetur custodire temporibus in hac vera 
        religione et unitate et veneratione apostolicae sedis, cuius principatum 
        ut christianissimi et pii conservatis in omnibus. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e59-d1e318" n="37"> 
        Praeterea, serenissime principum, laudamus legatorum vestrorum personas, 
        Hypatii et Demetrii fratrum et coepiscoporum nostrorum, quos clementiae 
        vestrae gratos fore ipsa manifestavit electio. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e59-d1e321" n="38"> 
        Nam tantae causae pondus non nisi perfectis in Christo potuisset iis 
        iniungi, tantae vero pietatis, tantae reverentiae plenos adfatus nisi 
        per amantes minime dignaremini destinare. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e59-d1e324" n="39"> 
        Et alia manu: gratia domini nostri Ihesu Christi et caritas dei patris 
        et communicatio spiritus sancti sit semper vobiscum, piissime fili. 
        Item subscriptio: omnipotens deus regnum et salutem vestram perpetua 
        protectione custodiat, gloriosissime et clementissime fili imperator 
        Auguste. * GLORIOSISS. ET CLEMENTISS. FIL. IUSTINIANO A. IOHANNES 
        EP. URB. ROMAE.*&lt;A 534 D. VIII K. APRIL. ROMA 
        DN. IUSTINIANO PP. A. IIII ET PAULINO IUNIORE VC. CONSS.&gt;  
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>