<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 7</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 7</title>
               <date when="2025-02-27">February 27, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1892, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-02-27" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e126">
            <head xml:id="azsw2e-d1e126-Hd1e100">Titulus 7</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e126-Hd1e102" type="question-title">De apostatis</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e126-Dd1e105">
               <head xml:id="azsw2e-d1e126-Hd1e107">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e126-d1e109">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e126-Rd1e111">Imperator 
        Constantius .</ref> Si quis lege venerabili constitutus ex christiano 
        iudaeus effectus sacrilegis coetibus adgregetur, cum accusatio fuerit 
        comprobata, facultates eiusdem dominio fisci iubemus vindicari. * 
        CONSTANTIUS A. AD THALASSIUM PP. *&lt;A 357 D. V NON. IUL. MEDIOLANO 
        CONSTANTIO A. VIIII ET IULIANO C. II CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e126-Dd1e115">
               <head xml:id="azsw2e-d1e126-Hd1e117">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e126-d1e119">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e126-Rd1e121">Imperatores 
        Gratianus, Valentinianus, Theodosius.</ref> Si quis defunctum violatae 
        atque desertae christianae religionis accusat eumque in sacrilegia 
        templorum vel in ritus iudaicos transisse contendit eaque gratia testari 
        minime potuisse confirmat, intra quinquennium iuge, quod inofficiosis 
        actionibus constitutum est, proprias exserat actiones futurique iudicii 
        huiuscemodi sortiatur exordium. * GRAT. VALENTIN. ET THEODOS. AAA. 
        AD HYPATIUM PP. *&lt;A 383 D. XV K. IUN. PATAVI MEROBAUDE II ET SATURNINO 
        CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e126-Dd1e125">
               <head xml:id="azsw2e-d1e126-Hd1e127">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e126-d1e129">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e126-Rd1e131">Imperatores 
        Valentinianus, Theodosius, Arcadius.</ref> Ii, qui sanctam fidem prodiderint 
        et sanctum baptisma haeretica superstitione profanaverint, a consortio 
        omnium segregati sint, a testimoniis alieni, testamenti, ut ante iam 
        sanximus, non habeant factionem, nulli in hereditate succedant, a 
        nemine scribantur heredes. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e126-d1e134" n="1"> 
        Quos etiam praecepissemus procul abici ac longius amandari, nisi poenae 
        visum fuisset esse maioris versari inter homines et hominum carere 
        suffragiis. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e126-d1e137" n="2"> 
        Sed nec umquam in statum pristinum revertentur, non flagitium morum 
        oblitterabitur paenitentia neque umbra aliqua exquisitae defensionis 
        aut muniminis obducetur, quoniam quidem eos, qui fidem quam deo dicaverant 
        polluerunt et prodentes divinum mysterium in profana migraverunt, 
        tueri ea quae sunt commenticia et concinnata non possunt. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e126-d1e140" n="3"> 
        Lapsis etenim et errantibus subvenitur, perditis vero. Hoc est sanctum 
        baptisma profanantibus, nullo remedio paenitentiae, quae solet aliis 
        criminibus adesse, succurritur. * VALENTIN. THEODOS. ET ARCAD. AAA. 
        FLAVIANO PP. *&lt;A 391 D. V ID. MAI. CONCORDIAE TATIANO ET SYMMACHO 
        CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e126-Dd1e145">
               <head xml:id="azsw2e-d1e126-Hd1e147">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e126-d1e149">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e126-Rd1e151">Imperatores 
        Theodosius, Valentinianus.</ref> Apostatarum sacrilegum nomen singulorum 
        vox continuae accusationis incesset et nullis finita temporibus huiuscemodi 
        criminis arceatur indago. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e126-d1e154" n="1"> 
        Quibus quamvis praeterita interdicta sufficiant, tamen etiam illud 
        iteramus, ne, postquam a fide deviaverint, testandi aut donandi quippiam 
        habeant facultatem. Sed nec venditionis specie facere legi fraudem 
        sinantur, totumque ab intestato christianitatem sectantibus propinquis 
        potissimum deferatur. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e126-d1e157" n="2"> 
        In tantum autem contra huiuscemodi sacrilegia perpetuari volumus actionem, 
        ut universis ab intestato venientibus etiam post mortem peccantis 
        absolutam vocem insimulationis congruae non negamus: nec illud patiemur 
        obstare, si nihil in contestatione profano dicatur vivente perductum. 
      </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e126-d1e160" n="3"> 
        Sed ne huius interpretatio criminis latius incerto vagetur errore, 
        eos praesentibus insectamur oraculis, qui nomine christianitatis induti 
        sacrificia vel fecerint vel facienda mandaverint: quorum etiam post 
        mortem comprobata perfidia hac ratione plectenda est, ut donationibus 
        testamentisque rescissis ii, quibus hoc defert legitima successio, 
        huiusmodi personarum hereditate potiantur. * THEODOS. ET VALENTIN. 
        AA. BASSO PP. *&lt;A 426 D. VII ID. APRIL. RAVENNAE THEODOSIO A. XII 
        ET VALENTINIANO C. II CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e126-Dd1e164">
               <head xml:id="azsw2e-d1e126-Hd1e166">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e126-d1e168">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e126-Rd1e170">Imperatores 
        Theodosius, Valentinianus.</ref> Eum, quicumque servum seu ingenuum, 
        invitum vel suasione plectenda, ex cultu christianae religionis in 
        nefandam sectam ritumve traduxerit, cum dispendio fortunarum capite 
        puniendum censemus. * THEODOS. ET VALENTIN. AA. FLORENTIO PP. *&lt;A 
        438 D. PRID. K. FEBR. CONSTANTINOPOLI THEODOSIO A. XVI ET FAUSTO CONSS.&gt; 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e126-Dd1e174">
               <head xml:id="azsw2e-d1e126-Hd1e176">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e126-d1e178">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e126-Rd1e180">Imperatores 
        Valentinianus, Marcianus.</ref> Eos, qui catholicarum ecclesiarum clerici 
        vel orthodoxae fidei monachi relicto vero orthodoxae religionis cultu 
        apollinaris vel eutychetis haeresin et dogmata abominanda sectati 
        sunt, omnibus poenis, quae prioribus legibus adversus haereticos constitutae 
        sunt, iubemus teneri et extra ipsum quoque romani imperii solum repelli, 
        sicut de manichaeis praecedentium legum statuta sanxerunt. * VALENTIN. 
        ET MARCIAN. AA. PALLADIO PP. *&lt;A 455 D. K. AUG. CONSTANTINOPOLI 
        VALENTINIANO A. VIII ET ANTHEMIO CONSS.&gt;  
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>