<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 18</title>
            <author ref="#JustinianI">Justinian</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 18</title>
               <date when="2025-03-01">March 01, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-gu11dd">Berlin 1892, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-01" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="NaN"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="azsw2e-d1e5811"><!-- azsw2e-l9t18 -->
            <head xml:id="azsw2e-d1e5811-Hd1e101">Titulus 18</head>
            <head xml:id="azsw2e-d1e5811-Hd1e103" type="question-title">De maleficiis et mathematicis et ceteris similibus</head>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5811-Dd1e106">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5811-Hd1e108">1</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5811-d1e110">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5811-Rd1e112">Imperator
            Antoninus</ref> Plus est hominem veneno extinguere quam occidere gladio.
            * ANT. A. *&lt;A XXX PP. SINE DIE ET CONSULE.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5811-Dd1e116">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5811-Hd1e118">2</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5811-d1e120">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5811-Rd1e122">Imperatores
            Diocletianus, Maximianus</ref> Artem geometriae discere atque exerceri
            publice intersit. Ars autem mathematica damnabilis interdicta est
            * DIOCL. ET MAXIM. AA. ET CC. TIBERIO. *&lt;A 294 S.XIII K.SEPT.SIRMI
            CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5811-Dd1e126">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5811-Hd1e128">3</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5811-d1e130">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5811-Rd1e132">Imperator
            Constantinus</ref>  Nullus haruspex, nullus sacerdos, nullus eorum,
            qui huic ritui adsolent ministrare, limen alterius accedat nec ob
            alteram causam, sed huiusmodi hominum amicitia quamvis vetus repellatur:
            concremando illo haruspice, qui ad domum alienam accesserit, et illo
            in insulam detrudendo post ademptionem bonorum, qui eum evocaverit
            suasionibus vel praemiis. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5811-d1e135" n="1">
            Accusatorem autem huius criminis non delatorem esse, sed
            dignum magis praemio arbitramur. * CONST. A. AD MAXIMUM. *&lt;A 319
            PP.K.FEBR.ROMAE CONSTANTINO A.V ET LICINIO C.CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5811-Dd1e140">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5811-Hd1e142">4</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5811-d1e144">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5811-Rd1e146">Imperator
            Constantinus</ref>  Eorum est scientia punienda et severissimis merito
            legibus vindicanda, qui magicis adcincti artibus aut contra salutem
            hominum moliti aut pudicos animos ad libidinem deflexisse detegentur.
            </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5811-d1e149" n="1">
            Nullis vero criminationibus implicanda sunt remedia humanis
            quaesita corporibus aut in agrestibus locis innocenter adhibita suffragia,
            ne maturis vindemiis metuerentur imbres aut ruentis grandinis lapidatione
            quaterentur, quibus non cuiusque salus aut aestimatio laederetur,
            sed quorum proficerent actus, ne divina munera et labores hominum
            sternerentur. * CONST. A. ET C. AD BASSUM PP. *&lt;A 321 D.X K.IUN.AQUILEIAE
            CRISPO ET CONSTANTINO CC. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5811-Dd1e153">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5811-Hd1e155">5</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5811-d1e157">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5811-Rd1e159">Imperator
            Constantius</ref> Nemo haruspicem consulat aut mathematicum, nemo
            hariolum. Augurum et vatum prava confessio conticescat. Chaldaei ac
            magi et ceteri, quos maleficos ob facinorum magnitudinem vulgus appellat,
            nec ad hanc partem aliquid moliantur. Sileat omnibus perpetuo divinandi
            curiositas. Etenim supplicium capitis feret gladio ultore prostratus,
            quicumque iussis obsequium denegave * CONSTANTIUS A. AD POP. *&lt;A
            357 D.VIII K.FEBR.MEDIOLANI CONSTANTIO A.VIIII ET IULIANO C. II CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5811-Dd1e163">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5811-Hd1e165">6</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5811-d1e167">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5811-Rd1e169">Imperator
            Constantius</ref> Multi magicis artibus usi elementa turbare, vitas
            insontium labefactare non dubitant et manibus accitis audent ventilare,
            ut quisque suos conficiat malis artibus inimicos. Hos, quoniam naturae
            peregrini sunt, feralis pestis absumat * CONSTANTIUS A. ET C. AD POP.
            *&lt;A 357 D.PRID.NON.DEC.MEDIOLANI CONSTANTIO A.VIIII ET IULIANO
            C. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5811-Dd1e173">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5811-Hd1e175">7</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5811-d1e177">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5811-Rd1e179">Imperator
            Constantius</ref>  Etsi excepta tormentis sunt corpora honoribus praeditorum
            ( praeter illa videlicet crimina, quae legibus demonstrantur), etsi
            homines magi, in quacumque sint parte terrarum, humani generis inimici
            credendi sunt, tamen quoniam qui in comitatu nostro sunt ipsam pulsant
            propemodum maiestatem, si quis magus vel magicis contaminibus adsuetus,
            qui maleficus vulgi consuetudine nuncupatur, aut haruspex aut hariolus
            aut certe augur vel etiam mathematicus aut narrandis somniis occultans
            artem aliquam divinandi aut certe aliquid horum simile exercens in
            comitatu meo vel caesaris fuerit deprehensus, praesidio dignitatis
            cruciatus et tormenta non fugiat.</p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5811-d1e182" n="1">
            Si convictus ad proprium facinus detegentibus repugnaverit
            pernegando, sit eculeo deditus ungulisque sulcantibus latera perferat
            poenas proprio dignas facinore.* CONSTANTIUS A. ET C. AD TAURUM
            PP. *&lt;A 358 D.III NON.IUL.ARIMINI DATIANO ET CEREALE CONSS.&gt;
            </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5811-Dd1e186">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5811-Hd1e188">8</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5811-d1e190">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5811-Rd1e192">Imperatores
            Valentinianus, Valens</ref> Culpa similis est prohibita discere quam
            docere. * VALENTIN. ET VALENS AA. AD MODESTUM PP. *&lt;A 365 D.PRID.ID.DEC.CONSTANTINOPOLI
            VALENTINIANO ET VALENTE AA. CONSS.&gt; </p>
            </div>
            <div xml:id="azsw2e-d1e5811-Dd1e196">
               <head xml:id="azsw2e-d1e5811-Hd1e198">9</head>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5811-d1e200">
                  <ref xml:id="azsw2e-d1e5811-Rd1e202">Imperatores
            Valentinianus, Theodosius, Arcadius</ref>  Quicumque maleficiorum labe
            pollutum audierit deprehenderit occupaverit, ilico ad publicum protrahat
            et iudiciorum oculis communis hostem salutis ostendat. </p>
               <p xml:id="azsw2e-d1e5811-d1e205" n="1">
            Quod si quisquam ex agitatoribus ( id est aurigis) seu ex
            quolibet alio genere hominum contra hoc interdictum venire temptaverit
            aut clandestinis suppliciis etiam manifestum reum maleficae artis
            oppresserit, ultimum supplicium non evadat geminae suspicionis obnoxius,
            quod aut publicum reum, ne facinoris socios publicaret, severitati
            legum et debitae subtraxerit quaestioni aut proprium fortassis inimicum
            sub huiusmodi vindictae nomine consilio atrociore confecerit. * VALENTIN.
            THEODOS. ET ARCAD. AAA. ALBINO PU. *&lt;A 389 D.XVII K.SEPT.ROMAE
            TIMASIO ET PROMOTO CONSS.&gt; 

            </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>